QUYỂN V

VĂN ÁN

* * *

Hậu cung vốn đang an ổn yên bình cho đến một ngày sóng gió đột nhiên lại nổi lên.

Chó điên đại náo ở Ngự Hoa viên, Ngũ công chúa Cảnh Hủy bất hạnh qua đời, Hãn tần sinh non, Lục công chúa chết yểu. Tất cả mọi manh mối đều hướng về Kim Ngọc Nghiên, đóa hoa kiều diễm nhất trong chốn hậu cung, “kỳ hoa trên núi Trường Bạch” *, cả đời tính toán thận trọng, cuối cùng lại rơi vào kết cục thảm thương!

Hóa ra nữ nhân ở chốn hậu cung, cả đời rực rỡ lộng lẫy, chiếm hết xuân sắc nhưng lại không tránh khỏi điêu linh bi ai.

May mắn thay Như Ý vẫn còn con trai; May mắn thay Như Ý lại mang thai lần nữa.

Nhưng trong chốn hậu cung hoa lệ này, mỗi đường đi mỗi ngã rẽ đều có sát khí ám tàng!

Ma ma đỡ đẻ bất ngờ khiến hài tử chết ngạt, Hoàng đế tin vào lời nói thiên tượng mà càng lúc càng xa nàng... Rốt cuộc vẫn còn ai muốn dồn nàng vào chỗ chết nữa đây?

Trải qua biết bao thâm trầm, cuối cùng Lệnh phi cũng đã có trai gái đầy đủ, phải chăng về sau có thể sống yên ổn trong hậu cung này? Có một nữ tử từ Thiên Sơn** xa xôi đến đây còn gây sóng gió nào nữa?

Như Ý, Như Ý, nàng còn muốn đi qua bao nhiêu con đường gập ghềnh trắc trở, còn muốn vượt qua bao nhiêu núi rộng sông dài nữa hay không?

(*Núi Trường Bạch là một trong ba ngọn núi linh thiêng nhất của đất nước Triều Tiên. Nó nằm ở biên giới của Triều Tiên và Trung Quốc và được xem là ngọn núi cao nhất trên bán đảo Triều Tiên và khu vực Mãn Châu. Nhiệt độ trung bình trên núi Trường Bạch khoảng -8°C cho nên nếu có loài hoa nào sống được trên núi thì rất quý hiếm. Ở đây so sánh Kim Ngọc Nghiên như là loài hoa trên núi Trường Bạch).

(**Thiên Sơn là dãy núi nằm ở khu vực Trung Á, nằm ở khu tự trị dân tộc Duy Ngô Nhĩ Tân Cương. Trong tiếng Duy Ngô Nhĩ, Thiên Sơn có nghĩa là ngọn núi thần linh.).

QUYỂN V - CHƯƠNG 01

THU PHIẾN*

* * *

*CHIẾC QUẠT MÙA THU

Lúc Hoàng đế từ Nhiệt Hà quay về cung là lúc trời bắt đầu lạnh, gió thu hiu quạnh, Như Ý và Thái hậu cùng các tần phi quay trở về Tử Cấm Thành. Trong cung chẳng có ai phát hiện ra mùa thu đang tới, chỉ bất tri bất giác có một giọt sương đọng trên chiếc lá rồi rơi xuống đất. Hoa cúc ở Ngự Hoa viên thay nhau nở rộ, kim cúc, bạch cúc, hồng cúc, tử cúc, tạo nên một vẻ kiều diễm xuân sắc, mà trong đó tối thượng nhất chính là Yến Uyển đã được sủng hạnh lần nữa.

Như Ý gặp Yến Uyển là vào ngày mười lăm tháng Chín sau khi hồi cung. Ước chừng lúc nghỉ hè tại sơn trang nàng ta cực kỳ được sủng hạnh. Lúc Như Ý thấy nàng thì nụ cười trên khóe môi nàng nở rộ, liền biết nàng ta được sủng ái như lời đồn đại.

Yến Uyển thấy Như Ý, từ từ cung kính quỳ gối: “Hoàng hậu nương nương phượng thể an khang, phước tuy lâu dài”

Như Ý ngồi trên Noãn các nhìn xuống Yến Uyển nói: “Có Lệnh phi hầu hạ Hoàng thượng, tất nhiên bổn cung phượng thể an khang, phước tuy lâu dài rồi”

Giọng nói của Yến Uyển nhu uyển: “Thần thiếp thân là tần phi, hầu hạ Hoàng thượng cũng là lẽ thường tình”

Dung Bội dâng nước trà lên, cười dài nói: “Tất nhiên tần phi hầu hạ Hoàng thượng là lẽ thường tình nhưng hóa trang thành cung nữ đi theo đuôi Hoàng thượng rồi xướng côn khúc hầu hạ, nô tỳ ở trong cung mấy năm nay, đây là lần đầu nghe nói chuyện này”

Yến Uyển mỉm cười nhìn Dung Bội nói: “Bổn cung hầu hạ Hoàng thượng thế nào thì cũng chỉ vì muốn Hoàng thượng vui vẻ mà thôi, một nô tỳ như ngươi thì sao có thể xen vào được chứ?”

Trong tay Như Ý cầm chuỗi Phật châu, nàng chậm rãi lăn, trầm giọng nói: “Dung Bội không thể xen vào nhưng bổn cung có thể. Bổn cung lo lắng cô bị bệnh cho nên mới cho cô quay về Tử Cấm Thành tịnh dưỡng, sao đột nhiên đến sơn trang nghỉ hè chứ? Bệnh này của cô cũng quá lợi hại rồi, có thể làm cho tinh thần cô phấn chấn lên trăm ngàn lần mà ngàn dặm lao đến bên cạnh Hoàng thượng. Bệnh tốt như vậy, chỉ sợ mọi người trong cung đều phải hâm mộ”

Yến Uyển đặt bàn tay trắng nõn trước ngực, lo sợ không yên nói: “Thần thiếp nghĩ bệnh của thần thiếp là nhất tâm nhớ đến Hoàng thượng, thần thiếp sợ không được thấy thánh nhan Hoàng thượng, lỡ thần thiếp có mệnh hệ gì thì chẳng phải thương tiếc cả đời sao ạ? Cho nên thần thiếp phải liều mạng đến chết, lớn mật đi đến sơn trang nghỉ hè”

Như Ý khinh thường cười nói: “Hóa ra Lệnh phi đang bệnh mà vừa đến sơn trang nghỉ hè thì lập tức khỏi hẳn, hơn nữa còn có thể ca xướng Côn Khúc như vậy”

Giọng nói Yến Uyển ôn nhu: "Tình bất tri sở khởi, cố nhất vãng nhi thâm" *, người sống có thể chết, người chết có thể sống. Người mang lòng tương tư, sự sống chết cũng chỉ là một cái suy nghĩ, huống chi thần thiếp bị bệnh, vừa mới gặp được Hoàng thượng, tất nhiên cái gì cũng tốt". Nàng ngẩng đầu liếc mắt nhìn Như Ý: "Có thể nói, nhờ vào hồng phúc tề thiên của Hoàng thượng mà thần thiếp được che chở"

(*Tình bất tri sở khởi, cố nhất vãng nhi thâm nghĩa là tình không biết đến tự bao giờ, chỉ biết hướng về một người mà yêu say đắm)

Lời nói như vậy, tất nhiên là không thể không có chút kinh sợ. Nếu lời này lọt vào tai nam nhân thì chỉ sợ sẽ khiến nam nhân đó càng thêm xúc động. Như Ý cúi mặt xuống, có một tia cười lạnh nhợt nhạt xẹt qua: “Cô nói như vậy là muốn ám chỉ bổn cung không tốt vì đã không cho cô gặp Hoàng thượng để cô khỏi bệnh sao?”

Yến Uyển mỉm cười như làn nước thu thủy, gợn sóng chậm rãi, bên trong đôi mắt dâng lên một tầng hơi nước. Dung nhan nàng mĩ lệ dịu ngoan mà phục tùng, khiến người khác không khỏi yêu thương: “Thần thiếp tự biết mạo phạm cung quy cho nên giờ đây mới đến gặp Hoàng hậu nương nương, xem như đến để tạ tội cũng như một có phần đại lễ dâng lên Hoàng hậu nương nương”.

Như Ý ung dung nói: “Đại lễ gì? Nói ra xem nào”

Yến Uyển ôn nhu, nói ra từng chữ một: “Cao Bân bị cách chức”

Khuôn mặt Như Ý bình thản, không chút gợn sóng: “Tuệ Hiền Hoàng quý phi đã chết lâu như vậy rồi, dù Hoàng thượng có vài phần tình cũ nhưng dù sao cũng dần có chút đạm bạc mờ nhạt. Cô nói như vậy, xem ra cũng là nhờ cô góp lời với Hoàng thượng cho nên Cao Bân mới bị cách chức nhanh như vậy rồi”.

Yến Uyển khiêm tốn nói: “Cho dù thần thiếp phí chút sức lực miệng lưỡi thì cũng không thể khiến Tuệ Hiền Hoàng quý phi sống lại mà tạ tội với Hoàng hậu nương nương cho nên thần thiếp chỉ đành phải dùng a mã của nàng ta để tạ tội thôi. Nếu nương nương cảm thấy việc này của thần thiếp không đủ để chuộc lỗi thì thần thiếp sẽ để cho Hoàng hậu nương nương trách phạt”

Có một chút im lặng thật lâu, Như Ý cũng mỉm cười rất nhanh, ngữ khí hòa hoãn nói: “Cô là sủng phi ở trước mặt Hoàng thượng, nếu trách phạt cô thì còn ai hầu hạ cho Hoàng thượng chứ? Thôi bỏ qua đi”

Yến Uyển quỳ xuống, bò đến trước mặt Như Ý nói: “Lúc trước thần thiếp có sai lầm cũng là vì xuất thân hèn mọn, không hiểu được đại cục nhưng trong lòng thần thiếp lúc nào cũng kính trọng Hoàng hậu nương nương. Tuy rằng thần thiếp ngu dốt nhưng cũng biết cầu xin xu nịnh bên cạnh Hoàng hậu nương nương, nếu nương nương có thể cho thần thiếp vẩy nước quét nhà thì thần thiếp sẽ thấy vui mừng vô cùng”

Dung Bội tươi cười nhưng giọng nói lại sắc bén: “Lệnh phi nương nương nguyện ở bên cạnh Hoàng hậu nương nương vẩy nước quét nhà vậy thì các nô tỳ phải đi đến nơi nào đây chứ? Được rồi, các nô tỳ sẽ hầu hạ Hoàng hậu nương nương còn Lệnh phi nương nương cứ tận tâm hầu hạ Hoàng thượng đi. Nếu trong lục cung ai ai cũng an phận thì Hoàng hậu nương nương cũng cảm thấy thanh nhàn”

Như Ý liếc mắt nhìn Dung Bội, cười thong dong an hòa: “Được rồi. Gờ này không còn sớm nữa, bổn cung nhớ hôm nay Hoàng thượng lật thẻ bài của cô, cô mau đi đến Dưỡng Tâm điện thị tẩm đi. Tâm ý của cô, bổn cung sẽ nhận”

Yến Uyển cúi đầu lạy ba cái rồi khom người thối lui. Dung Bội nhìn nàng đi ra ngoài, hung hăng mắng một câu: “Giả vờ làm ra vẻ khác người”

Như Ý ấn nhẹ cánh tay Dung Bội nói: “Lời ngươi nói lúc nãy cũng đã khiến cho nàng ta thấy đau rồi, ngươi không cần phải nói gì nữa”

Dung Bội thở dài nói: “Sao Hoàng hậu nương nương không mượn cơ hội này để trách phạt Lệnh phi tự tiện rời cung chứ ạ?”

Như Ý lấy ra một chiếc hộp nhỏ rồi dùng ngón trỏ chấm chút cao bạc hà nhẹ nhàng xoa huyệt Thái dương, từ từ nói: “Ngươi cho rằng Lệnh phi thật sự muốn đem công sức đó để đến tạ tội sao? Nàng ra nói cho bổn cung biết nàng ta có thể khiến Cao Bân cách chức là để nhắc nhở bổn cung rằng giờ đây trong lòng Hoàng thượng, nàng ta đã có sức ảnh hưởng rất lớn rồi”

Dung Bội bĩu môi nói: “Cao Bân bị cách chức là do bản lĩnh của Ngũ a ca, nàng ta làm sao có công lao này chứ?”

Như Ý lấy tay chặn lại, chiếc phấn nhẫn hồng bảo trên tay lộ ra ánh sáng rực rỡ: “Mặc dù chuyện Cao Bân cách chức là do Vĩnh Kỳ ra tay nhưng nó vẫn còn nhỏ, thế lực cũng không nhiều, với lại làm việc cũng không thể xuất đầu lộ diện quá nhiều. Lệnh phi dám nói điều này, tất nhiên là không sợ bổn cung đi thăm dò. Có thể thấy được Cao Bân cách chức đúng là do Lệnh phi xuất lực”. Như Ý ngưng thần một lát: “Hơn nữa bổn cung vẫn cảm thấy nghi hoặc, ngày đó Lệnh phi lấy cớ bị bệnh quay về cung tĩnh dưỡng thì sao có thể đường đường chính chính đến sơn trang nghỉ hè được chứ? Nhất định là có người âm thầm tương trợ, loại người này...”

Như Ý trầm ngâm, chậm rãi lăn từng hạt Phật châu trong tay. Dung Bội kinh sợ nói: “Nương nương hoài nghi là...”

Thủ thế Như Ý bị kiềm hãm, chậm rãi lắc đầu: “Nếu thật sự nghi ngờ thì ai ai cũng đều đáng nghi, chỉ là đến được bước này, đúng là Lệnh phi có quý nhân tương trợ, lại được Hoàng thượng sủng ái, nổi bật nhất trong hậu cung thì chúng ta cần gì phải làm Hoàng thượng dao động mà làm phật tâm ý Hoàng thượng chứ? Là nữ nhân, có được sủng ái thì sẽ có thất sủng, đợi cho nàng ta thất sủng thì nên hơn”

Dung Bội lo lắng nói: “Nhưng hôm nay Lệnh phi được sủng ái như vậy, ngay cả Hãn tần cũng không bằng...”

“Hãn tần chắc chắn sẽ không mất đi sủng ái. Tuy rằng Hãn tần ngay thẳng nhưng lại không phải là người vụng về. Huống chi Hoàng thượng coi trọng chuyện Chuẩn Cát Nhĩ, sẽ không lạnh nhạt Hãn tần”. Như Ý im lặng một chút rồi nói: “Không phải Lệnh phi được sủng ái thì người bên ngoài cũng được sủng ái, người lên ta xuống cũng là phong thủy luân chuyển mà thôi. Bổn cung là Hoàng hậu, là chính cung thì vô luận ai được sủng ái thì cũng sẽ không thay đổi được điều đó. Nếu đã vậy thì sao không thờ ơ lạnh nhạt mà an phận chứ?”

Dung Bội thoáng yên tâm, thấp giọng nói: “Chỉ là phi tần còn trẻ, sớm muộn gì cũng sẽ vì Hoàng thượng sinh hạ long thai, khi đó chẳng phải địa vị của nàng ta càng thêm vững chắc sao? Nương nương cũng cần phải phòng bị một chút đi ạ”

Ánh trăng nhẹ nhàng rọi sáng vào bên trong điện, khuôn mặt Như Ý ôn nhu bình thản, càng được ánh trăng chiếu vào thì càng tăng thêm ổn trọng: “Nếu nói về con cái, không phải Thuần quý phi và Gia quý phi có nhiều con cái nhất sao? Nếu muốn củng cố địa vị thì chỉ dựa vào tâm ý Hoàng thượng mà thôi. Hoàng thượng đã có nhiều Hoàng tử, công chúa như vậy thì cho dù Lệnh phi sinh ra được cái gì thì cũng không cần sợ”. Như Ý thở dài một tiếng, buồn bã nói: “Bổn cung chỉ lo lắng tâm tính của các tần phi mà thôi. Dung Bội, ngươi có thấy bàn tay Lệnh phi bị sưng đỏ lên không?”

Dung Bội nhíu mày nói: “Nô tỳ có thấy. Chỉ là nàng ta đang nhận được ân sủng, đang sống trong sung sướng an nhàn thì sao cần phải lao lực làm tổn hại thân thể đến như vậy chứ?”

Chiếc chậu hoa lục cúc đang nở rộ đẹp đẽ, lại nằm dưới ánh trăng nên càng tỏa ra sự vắng vẻ cô tuyệt. Như Ý tùy tay bẻ một đóa hoa cúc, lắc đầu nói: “Đó là dấu vết của dây cung. Nghe nói lúc còn ở sơn trang nghỉ hè, Lệnh phi thường làm bạn bên cạnh Hoàng thượng đi săn kỵ xạ. Bổn cung nhớ Lệnh phi xuất thân Hán quân kỳ, tài nghệ thiện xa không bằng nữ tử Mãn Mông, nhất định nàng ta đã âm thầm khổ công luyện tập cho nên mới có thể có được như thế. Người nữ tử này, bề ngoài thì nhu nhược, nội tâm lại kiên cường, đúng là không thể xem thường được”

Dung Bộ do dự nói: “Vậy chúng ta nên làm thế nào ạ?”

Như Ý nhẹ nhàng ngửi đóa hoa lục cúc rồi lẳng lặng chậm rãi lăn chuỗi Phật châu trong tay: “Biết như vậy là được rồi, cứ chờ xem thế nào”

Yến Uyển bước vào Dưỡng Tâm điện, nàng được các cung nữ cởi bỏ y phục, trang sức trên người rồi được bọc lại bằng tẩm y bằng gấm và giao đến trong tay thái giám thị tẩm. Trong tẩm điện Hoàng đế đã nghiêng mình dựa trên tháp đợi nàng, Yến Uyển nghe tiếng bước chân của đám cung nhân dần dần lui xa rồi tự mình chui ra tẩm y bằng gấm, bò vào trong lòng Hoàng đế, lộ ra khuôn mặt trang điểm thuần trắng như hoa sen.

Hoàng đế cười vuốt ve hai má của nàng: “Trẫm thích nàng đơn giản như vậy, tựa như ngày đó trẫm nghỉ hè ở sơn trang nhìn thấy nàng một thân mộc mạc, khiến trẫm kinh diễm, nhớ mãi không quên”

Yến Uyển nhìn ánh nến trong điện chiếu vào Bát Bảo văn sức trên người Hoàng đế phản chiếu thẳng vào mắt nàng, làm cho trong tim nàng sinh ra hoan hỉ. Rốt cuộc, rốt cuộc nàng có thể vượt qua bao đêm dài để lại được vào trong nơi này. Nàng có thể dùng cái đắc ý của mình mà vui cười thỏa thích, dùng tiếng cười để chiếu sáng sự tịch mịch và ghen ghét trong Tử Cấm Thành. Nàng nằm trong lòng Hoàng đế, nũng nịu nói: “Dạ, Hoàng thượng vì thương tình cố niệm mà không chán ghét khuôn mặt nhiều năm này của thần thiếp”

Hoàng đế mỉm cười, hôn lên gò má của nàng, nhẹ giọng nói: “Có thể khiến trẫm không chán ghét thì đó là ưu việt của nàng”

Yến Uyển tránh né chòm râu của Hoàng đế đang phất trên mặt, tiếng cười của Hoàng đế như tiếng chuông bạc bay trong gió, vang lên tiếng thanh thúy. Nàng giãy dụa khiến cho đôi khuyên tai lam ngọc chuyển động. Nàng nhỏ nhẹ kêu đau lên một tiếng, cũng không để ý đến vành tai đang đau đớn mà tháo xuống soi rọi trước ánh nến. Một lát sau, nàng thấy đôi khuyên tai không có vấn đề gì thì mới cẩn thận đeo lại, ôn nhu nói: “Do thần thiếp không cẩn thận”

Hoàng đế thấy nàng để ý như thế cho nên liền nói: “Đôi khuyên tai này trẫm thấy nàng hay đeo trên người, nàng thích cái này lắm sao? Sao trẫm nhìn thấy có chút quen mắt vậy nhỉ?”

Yến Uyển buồn bã nói: “Thần thiếp nói thật, Hoàng thượng sẽ không trách tội thần thiếp chứ?”

Hoàng đế nói: “Tất nhiên là không rồi. Nàng nói gì trẫm cũng đều yêu thích”

Yến uyển khiếp sợ ngẩng mặt nói: “Đôi khuyên tai này là vật yêu thích nhất của Thư phi, cũng là di vật duy nhất của tỷ ấy. Thần thiếp nghĩ đến tình cảm tỷ muội nhiều năm cho nên cố ý đeo vào để tưởng niệm”

Trên mặt Hoàng đế chợt lóe lên một chút mây đen, thản nhiên nói: “Trong cung có rất nhiều đồ tốt, ngày mai trẫm sẽ thưởng cho nàng đôi khuyên tai minh châu để nàng đeo. Đồ vật của người chết không tốt lành gì, tốt nhất đừng chạm vào”

Yến Uyển rụt rè nói: “Hoàng thượng nói đúng. Chỉ là thần thiếp thương hại Thư phi sớm tạ thế, Thập a ca cũng chết yểu cho nên trong lòng thần thiếp vẫn không buông bỏ xuống được”

Hoàng đế nghĩ đến Thập a ca cho nên cũng có chút không đành lòng, nói: “Lúc trước trẫm thấy nàng và Thư phi hay lui tới cùng nhau, trẫm cũng thấy tâm địa nàng ôn hòa cho nên mới không buông bỏ xuống được. Thư phi cũng vậy, Thập a ca cũng thật đáng thương”

Khóe mắt Yến Uyển rơi ra hai giọt nước mắt trong suốt, nằm trên đôi gò má như ngọc của nàng, có vẻ như thương tâm: “Nếu như Thập a ca không chết yểu thì tâm tính Thư phi cũng sẽ không bị phong ma như vậy. Nhắc đến mới nhớ, lúc Thư phi có thai, thần thiếp cực kì hâm mộ, ngay cả Hoàng hậu nương nương cũng thường xuyên cảm thán chuyện Thư phi có phúc khí, ai ngờ đâu được Thư phi lại đi trước như vậy”

Hoàng đế im lặng một lát, cũng sinh ra mấy phần ai oán: “Trẫm có nhiều Hoàng tử chết yểu, không chỉ có Thập a ca mà còn có Nhị a ca, Thất a ca và Cửu a ca, nghĩ đến phụ tử duyên bạc, đúng là trời xanh không chiếu cố”

Yến Uyển lấy tay lau đi nước mắt: “Phụ tử mẹ con cũng đều phải có duyên phận. Thần thiếp không có con cái cũng là do duyên phận quá ít. Thần thiếp nhớ rõ lúc Hoàng hậu nương nương chưa sinh Thập Nhị a ca và Ngũ công chúa, lúc Hoàng hậu nương nương nghe thấy Thư phi tỷ tỷ có thai cho nên cũng hậm mộ cảm khái mà say rượu. Thần thiếp ở bên cạnh nương nương nhiều năm nhưng chưa bao giờ thấy nương nương lại có lúc thất thố như vậy. May mà bây giờ Hoàng hậu nương nương đã có trai gái đầy đủ, cũng là phúc báo”

Mi tâm Hoàng đế vừa động: “Hoàng hậu luôn là người cẩn trọng, cho dù có hâm mộ thế nào thì sao có thể say rượu được chứ?”

Yến Uyển rúc vào trước ngực Hoàng đế, ôn nhu nói: “Nếu thần thiếp không tận mắt nhìn thấy thì cũng không thể tin tưởng. Chỉ là sau này Hoàng hậu nương nương luôn quan tâm đầy đủ đến long thai của Thư phi tỷ tỷ, lúc nào cũng hỏi han ân cần cho nên Thư phi tỷ tỷ mới thuận lợi sinh hạ được Thập a ca, có thể báo đáp được tâm ý Hoàng hậu nương nương. Chỉ là có điều không được hoàn mỹ là Thư phi tỷ tỷ lại đột nhiên bị rụng tóc đến nỗi tổn hại đến Thập a ca ở trong bụng, nghĩ đến duyên phận đã định cho nên tỷ muội chúng thần thiếp không thể làm bạn được với nhau trong vài năm”. Nàng nói đến câu này, càng phát ra thương cảm rồi khóc lóc nức nở không thôi.

Hoàng đế an ủi, vỗ về đầu vai gầy yếu của nàng: “Trẫm nhớ năm đó Hoàng hậu và trẫm cũng đi Giang Nam tuần du, Hoàng hậu còn cố ý phái Giang Dữ Bân hồi cung chăm sóc Thư phi. Hoàng hậu cũng coi như tận tâm”

Yến Uyển khóc lóc nói: “Đúng vậy. Ở trong cung làm bạn với Thư phi tỷ tỷ cũng có tỷ muội tốt của Hoàng hậu nương nương là Du phi tỷ tỷ. Du phi sinh hạ được Ngũ a ca, rốt cuộc cũng có chút vững chắc vì lúc nhỏ Ngũ a ca được Hoàng hậu nương nương nuôi dưỡng, vẫn mang danh nghĩa nửa đích tử. Thần thiếp vẫn luôn hâm mộ Thư phi tỷ tỷ vì được Hoàng thượng sủng ái như vậy, lại sinh hạ được Thập a ca mà được Hoàng thượng yên mến”

Trong mắt Hoàng đế chợt lóe lên một tia nghi hoặc, bất quá cũng chỉ là cái chớp mắt rồi dường như không có việc gì, xoa chiếc cằm của nàng: “Được rồi, đêm đẹp ngắn ngủi thì sao phải nhắc đến chuyện này chứ?”

Nước mắt Yến Uyển chưa khô, nhẹ giọng “Dạ” một tiếng, mỉm cười rồi nằm trong lòng Hoàng đế.

Sau khi Hoàng đế hồi cung thì hơn phân nửa thời gian đều nghỉ ở trong cung Yến Uyển và Dĩnh tần, có khi rảnh rỗi thì đi đến cung của Hãn tần và Khác thường tại, còn các tần phi còn lại đều lười biếng bước chân đến. Lục Quân và Hải Lan thất sủng như cũ cho nên không nói gì, chỉ là Ngọc Nghiên không có chút đành lòng, Khánh tần và Tấn tần còn trẻ cho nên không nhẫn nhịn được mà oán thán thành lời. Như Ý ngẫu nhiên nghe được vài câu, cũng chỉ biết khuyên nhủ: “Các muội còn trẻ, còn xinh đẹp thì ngày sau vẫn còn dài, Gia quý phi có nói gì đâu. Ngày đó nghỉ hè ở sơn trang, Gia quý phi là tần phi có địa vị tối cao nhưng cũng phải trơ mắt nhìn Lệnh phi phục sủng thì các muội cần gì phải oán thán khắp lục cung chứ?”

Ngọc Nghiên tức giận nhưng cũng chỉ biết nhẫn nhịn cười nói: “Hóa ra Hoàng hậu nương nương là người có tính tình ôn hòa như vậy. Thần thiếp cứ nghĩ nương nương vẫn còn cái tính tình sát phạt quyết đoán năm đó chứ, trong mắt nương nương sẽ không chấp nhận được một hạt cát như vậy”

Như Ý giơ chiếc khăn tay lên, phân phó Vân Chi dâng món điểm tâm cho các vị tần phi rồi trả lời thong dong như nước chảy mây trôi: “Năm tháng vội vàng như nước chảy, bây giờ bản thân cũng đã làm mẹ thì cần gì phải có tính tình hỏa bạo ma luyện chứ? Gia quý phi không phải cũng cảm thấy như vậy sao?”

May mà có Vĩnh Thành đang nổi bật cho nên Ngọc Nghiên cũng có chút an ủi, liền nói: “Thần thiếp tự biết không thể so được với ngôi vị tối cao của Hoàng hậu nương nương cho nên cũng chỉ có thể đem hết tâm tư ký thác vào các con bên cạnh”. Nàng cầm chiếc quạt thêu hình thược dược mà khẽ lay động: “Thần thiếp cũng đã qua tuổi bốn mươi, may mắn con trai lớn của mình không chịu thua kém ai, chắc chắn sẽ sớm lập gia khai phủ, xem như cũng có cái trông cậy vào. Nếu con cái còn nhỏ tuổi thì không biết phải chờ mong đến lúc nào mới được như vậy đây chứ?”

Uyển Nhân nghe được lời này đều mang ý châm chọc Như Ý, nàng là người ôn hòa cho nên vội ngắt lời cười nói: “Bây giờ cũng sắp đến tháng Mười rồi, mấy ngày nay đều có khí lạnh, sao Gia quý phi lại còn cầm quạt nữa vậy?”

Ngọc Nghiên mỉm cười, mắt ngọc mày ngài: “Tuy thi thơ ta không tinh thông nhưng cũng biết được vài điển cố”. Ánh mắt nàng lưu chuyển, liếc nhìn Như Ý nói:

"Thường khủng thu tiết chí,

Lương tiêu đoạt viêm nhiệt.

Khí quyên khiếp tứ trung,

Ân tình trung đạo tuyệt*

Uyển tần cô từ xưa đến nay không được sủng ái thì sao hiểu được nỗi sợ của những người như chúng ta phàm là đã từng được Hoàng thượng sủng hạnh, ai lại không sợ có ngày trở thành một chiếc lá mùa thu, tùy ý bị người khác ném đi chứ? Cho nên ta mới càng cảm thấy luyến tiếc, chẳng sợ trời lạnh mà vẫn luôn mang chiếc quạt bên người"

(*Đây là đoạn thơ trong bài “Oán ca hành” hay còn gọi là “Thu phiến” hoặc “Chiếc quạt mùa thu” của Ban Tiệp Dư.

Ban tiệp dư 班婕妤 trong thời Hán Thành đế 漢成帝. Nàng bị hai chị em Triệu Phi Yến 趙飛燕 và Triệu Hợp Đức 趙合德 vu oan nên bị Hán Thành đế đày ra Thường Tín cung hầu hạ Hoàng thái hậu, đau buồn nên viết ra bài thơ này.

Đầy đủ của bài thơ đó như sau:

"Tân liệt Tề hoàn tố,

Tiên khiết như sương tuyết.

Tài vi hợp hoan phiến,

Ðoàn đoàn tự minh nguyệt.

Xuất nhập quân hoài tụ,

Ðộng dao vi phong phát.

Thường khủng thu tiết chí,

Lương tiêu đoạt viêm nhiệt.

Khí quyên khiếp tứ trung,

Ân tình trung đạo tuyệt.

Lược nghĩa:

"Mới chế lụa Tề trắng

Trong sạch như tuyết sương

Đem làm quạt hợp hoan

Tròn giống hình trăng sáng

Ra vào tay áo vua

Lay động sinh gió mát

Thường sợ tiết thu đến

Gió mát cướp nồng nhiệt

Nên cất vào góc rương

Nửa đường ân ái tuyệt")

Uyển Nhân là người thành thật cho nên miệng lưỡi không tranh cãi được với Ngọc Nghiên, vì vậy nàng chỉ phải cúi đầu không nói gì. Như Ý vừa cười vừa nghiêm nghị nói: “Ai cũng nói chiếc quạt mùa thu mà gặp gió thì đúng là chiếc quạt thu đáng thương, bổn cung thì khác, vẫn cảm thấy chiếc quạt thu tự làm tự chịu. Cái gọi là quạt tròn, tất nhiên ngày hè ưu ái nhớ nhung, lại thấy luyến tiếc khi rời tay nhưng khi đến mùa đông nó lại không thích hợp, tất nhiên phải vứt bỏ sang một bên. Nếu là người thông minh, ngày hè hãy là quạt tròn đưa gió lạnh, ngày lạnh hãy là lò sưởi tay ấm lòng người, khiến cho người ta yêu thích còn không kịp thì sao có thể vứt bỏ sang một bên được chứ? Cho nên phải luôn hợp thời thế, biết tiến biết lui thì mới là trọng yếu”

Hải Lan nhìn Như Ý, hiểu ý cười nói: “Hoàng hậu nương nương nói đúng lắm. Hoàng thượng cũng không phải là hôn quân như Hán Thành đế thì sao có thể vì độc sủng tỷ muội Triệu Phi Yến mà khiến cho các tỷ muội khác có cái kết cục như chiếc quạt thu được chứ? May mà Gia quý phi nói đùa, nếu không thì ai cũng nghĩ Gia quý phi chửi bới thánh minh Hoàng thượng ở sau lưng”.

Trước mặt người khác, Hải Lan luôn là người ít lời nhưng trong lời nói lúc nào cũng chứa đầy ý nghĩa mà đâm vào cơ mặt Ngọc Nghiên, Ngọc Nghiên cảm thấy xấu hổ, liền cất đi chiếc quạt, quát lớn Lệ Tâm bên cạnh: “Trà lạnh rồi, còn không mau thêm chút nước nóng vào, đúng là không biết hầu hạ”

Như Ý và Hải Lan liếc mắt nhìn nhau mỉm cười, không để ý đến Ngọc Nghiên, chỉ quay đầu nhìn Lục Quân thân thiết nói: “Mấy hôm trước bổn cung có nghe Hoàng thượng nhắc tới Vĩnh Chương và các chư vị Hoàng tử hơi nhiều tuổi, bây giờ Vĩnh Thành và Vĩnh Kỳ đều đã có tiền đồ cho nên bổn cung có nói cũng nên cho người trưởng tử Vĩnh Chương làm tấm gương mẫu, vì tôn thất triều đình mà tẫn chút tâm lực, Hoàng thượng cũng đã đồng ý chuyện này rồi”.

Sắc mặt Ngọc Nghiên có chút khó coi, nàng trầm ngâm một lát rồi chợt cười nói: “Ai gia! Hóa ra mấy ngày hôm trước Hoàng hậu nương nương có gặp Hoàng thượng, thần thiếp chỉ sợ hôm trước đồng ý nhưng hôm sau lại quên rồi. Bây giờ Hoàng thượng đều dành hết tâm ý bên cạnh Lệnh phi, có lẽ lời hát Côn Khúc thấm vào xương cốt mà quên hết mọi thứ”.

Yến Uyển vốn đang ngồi im lặng nãy giờ, bây giờ nghe thấy Ngọc Nghiên nhắc đến mình cho nên vội cười làm lành: “Hoàng thượng chỉ là lúc rãnh rỗi đến chỗ muội muội ngồi một chút và nghe hát chút Côn Khúc thôi mà, tâm ý của Hoàng thượng đều dành cho Hoàng hậu nương nương”

Ngọc Nghiên cười lạnh một tiếng: “Hóa ra Hoàng thượng thích ở nơi đó của cô nghe chút Côn Khúc lại giống với thời Mai tần xuất thân Nam phủ đàn tỳ bà, tất cả cũng chỉ là thú tiêu khiển, không chút nghiêm túc ư? Bây giờ Mai tần đã chết, Hoàng thượng chưa từng nhắc tới một lời. Cô không sợ ngày sau của cô cũng như vậy sao?”. Nàng thở dài một tiếng, liếc mắt nhìn Như Ý: “Nhắc đến thì Hoàng hậu nương nương yêu thương Tam a ca của Thuần quý phi cũng là điều phải thôi, ai bảo Hoàng hậu nương nương có hữu duyên nhất với Tam a ca chứ?”

Lời này là có ý khiêu khích, ngay cả Như Ý cũng không thể nhẫn nhịn nổi. Đúng vậy, chuyện xưa bao nhiêu năm về trước, nếu Ngọc Nghiên không phải là người cũ lúc còn ở Vương phủ thì chỉ sợ ngay cả ký ức của Như Ý cũng đã mơ hồ trở thành một ánh trăng mông lung mờ nhạt của hơn hai mươi năm trước. Dĩnh tần vốn xuất thân Mông Cổ, tư lịch không nhiều cho nên vốn không hiểu những chi tiết này cho nên nàng nhịn không được liền hỏi: “Hoàng hậu nương nương sinh ra Thập Nhị a ca, đâu phải sinh ra Tam a ca thì sao lại có hữu duyên nhất với Tam a ca chứ ạ?”

Lục Quân nghe được liền cảm thấy bất an mà nhíu mày liên tục. Hải Lan chợt cười nói: “Cái gì mà hữu duyên hay không hữu duyên chứ? Gia quý phi cứ thích nói đùa”

Ngọc Nghiên muốn Dĩnh tần nghe thấy một câu cho nên che miệng cười nói: “Du phi có gì mà muốn cản lại chứ? Năm đó không phải Hoàng hậu nương nương đã không được gả cho Tam a ca của Tiên đế hay sao? Nếu không hữu duyên thì cũng có duyên mà không có phận, Hoàng hậu nương nương thấy có đúng không ạ?”

Như Ý cười nhẹ, đáy mắt chứa tia hàn băng lạnh lẽo, chậm rãi nói: "Gia quý phi càng ngày càng biết nói chuyện khôi hài. Dung Bội, Nội vụ phủ mới vừa chế tạo đôi vòng tai xích kim đèn lồng, ngươi mang ra đây ban thưởng cho Gia quý phi:

Ngọc Nghiên nghe được hai chữ “Vòng tai”, cả người liền run lên, không tự giác sờ vành tai của mình rồi rùng mình một cái.

Yến Uyển thấy Ngọc Nghiên xấu hổ cho nên liền khiến cho Như Ý cảm thấy thích thú mà nói: “Hoàng thượng vừa mới ban thưởng cho thần thiếp chút trang sức quý, thần thiếp cũng sẽ chọn vài cái vòng tai đẹp đẽ đưa đến chỗ Gia quý phi”

Hãn tần không thích Yến Uyển vênh váo như vậy, liền bĩu môi nói: “Người ta nói dệt hoa trên gấm mới tốt, nếu tặng lễ mà như bỏ đá xuống giếng thì đúng là làm hỏng tâm thuật”

Như Ý biết rõ hai người cân sức ngang tài, cũng không khỏi tranh đấu gay gắt cho nên nàng cũng lười để ý, chỉ nở nụ cười nói vài câu rồi cho mọi người quay về.

QUYỂN V - CHƯƠNG 02

HOÀNG TỬ

* * *

Vài ngày sau yên ắng vô cùng, vào một ngày gió thu phơ phất, hơi lạnh cứ như là đang nhảy múa xung quanh thân thể, sau khi Như Ý ngủ dậy nhìn ra ngoài cửa sổ thấy nhũ mẫu đang bồng Vĩnh Cơ mà chơi đùa, tiếng cười trẻ con thanh thúy vang lên cũng khiến cho tinh thần con người thả lỏng mà sinh ra vài phần nhu hòa.

Đã nhiều ngày Hoàng đế ở tiền triều bận rộn chuyện Chuẩn Cát Nhĩ. Nghe nói Hoàng đế lệnh cho Bá Đặc bộ về kinh thành phong thân vương, ngạch phụ của Đoan Thục trưởng công chúa là Đạt Ngõa Tề bất mãn, giận dữ không chịu hồi cung tham kiến, tuyên bố nếu không có mặt của Bá Đặc bộ thì mới bằng lòng bỏ qua. Phân tranh giữa Chuẩn Cát Nhĩ và Bá Đặc bộ đã tồn tại lâu đời, đặc biệt là vào năm Càn Long thứ mười tám, Đạt Ngõa Tề vì đoạt quyền vị Đa Nhĩ Trát đã khởi binh chinh chiến, cướp sạch Bá Đặc bộ, cướp đi rất nhiều súc vật, lương thảo, tài vật, còn cướp đi trẻ con phụ nữ, Bá Đặc bộ chưa từng trải qua hạo kiếp nào như vậy. Xe Lăng Thân là bộ lạc đứng đầu, không thể nhịn được nữa mà phải xuất lĩnh hơn một vạn người đang ly khai quy phục Đại Thanh. Hoàng đế thấy Xe Lăng Thân dẫn hơn vạn người quy thuận cho nên cực kỳ hài lòng, không chỉ tự mình tiếp kiến Xe Lăng Thân mà còn đặc phong làm thân vương, thể hiện khen ngợi. Vì việc trịnh trọng như vậy, Hoàng đế cho Tứ a ca Vĩnh Thành và Ngũ a ca Vĩnh Kỳ chủ trì nghi lễ đón tiếp, khiến cho Xe Lăng Thân quy thuận vui mừng khôn xiết.

Đến lúc này, tất nhiên Vĩnh Thành ở tiền triều được nhiều người chú ý, ngay cả Kim Ngọc Nghiên ở trong hậu cung cũng thập phần được sủng ái. Các tần phi tuy không dám công khai xu nịnh Ngọc Nghiên trước mặt Như Ý nhưng cũng lén đến chúc mừng, Khải Tường cung náo nhiệt vô cùng. Thậm chí ngay cả Hải Lan nhiều năm chưa từng thị tẩm, ân sủng nhưng cũng vì thể diện của Vĩnh Kỳ mà được các tần phi có phân vị thấp cũng đến nịnh hót nói chuyện. Như Ý chỉ làm như không biết cho nên miễn cho tần phi đến Dực Khôn cung nói chuyện, nàng cũng thanh tịnh rất nhiều.

Vào một buổi trưa mát mẻ, nàng đang buồn ngủ mà chuẩn bị đi ngủ thì thấy Tam Bảo lặng lẽ bước vào, Như Ý nghe được động tĩnh nhưng cũng lười biếng mở mắt, mệt mỏi nói: “Có chuyện gì?”

Tam Bảo mang vẻ lo lắng vô cùng: “Du phi nương nương vội vã cầu kiến nương nương, nghe nói Ngũ a ca bị Hoàng thượng quở trách, e là không tốt”

Như Ý mở mắt ra, cơn buồn ngủ cũng dần tiêu tan, trong lòng nàng không tin: “Xưa nay Vĩnh Kỳ làm việc thỏa đáng thì sao đột nhiên lại bị Hoàng thượng quở trách chứ?”

Tam Bảo chỉ nói: “Chuyện này nô tài cũng không biết”

Như Ý lập tức ngồi dậy, trầm giọng kêu: “Dung Bội, hầu hạ bổn cung rửa mặt chải đầu thay y phục. Tam Bảo, cho Du phi vào đi, nói hãy chờ ở Noãn các một chút”

Như Ý nhìn thấy Hải Lan cũng không khỏi kinh sợ, Như Ý làm bạn với Hải Lan nhiều năm nhưng chưa bao giờ thấy nàng có bộ dáng thất kinh sợ hãi như vậy, trên khuôn mặt nước mắt cũng đã cọ rửa son phấn, càng hiện ra sắc mặt đau khổ, mà cái trang điểm trắng trong thuần khiết càng làm cho nàng giống như một vị mẫu thân bất lực. Hải Lan vừa nhìn thấy Như Ý thì hai đầu gối mềm nhũn quỳ xuống, buồn bã nói: “Hoàng hậu nương nương, cầu xin nương nương hãy cứu lấy Vĩnh Kỳ!”

Như Ý thấy nàng như vậy, cũng không khỏi có chút bất an, vội lấy tay đỡ Hải Lan đứng lên nói: “Rốt cuộc là có chuyện gì vậy?”

Vừa mới hỏi câu đó, Hải Lan chảy ra nước mắt không ngừng: “Hoàng hậu nương nương, Vĩnh Kỳ bị Hoàng thượng quở trách...” Nàng chưa nói xong thì khóc lóc càng nức nở hơn.

Như Ý không muốn nàng khóc lóc như vậy, liền nhíu mày nói: “Nếu đứa con không được phụ thân quở trách thì đứa con đó sau này sẽ hư hỏng thì sao?”. Nàng lấy chiếc khăn tay lau nước mắt cho Hải Lan: “Được rồi, được rồi, muội hãy nói rõ xem nào”

Hải Lan cố gắng nhẫn nhịn nước mắt nói: "Hoàng thượng lệnh cho Vĩnh Thành và Vĩnh Kỳ đối đãi tốt với Bá Đặc bộ thân vương Xe Lăng Thân, tất nhiên hai hài tử hết sức cấp bậc lễ nghĩa, không chút khinh suất nhưng Vĩnh Kỳ vẫn còn là đứa trẻ nên nói chuyện không biết nặng nhẹ, không học theo Vĩnh Thành mà lén nói câu: "Hoàng a mã hậu đãi Xe Lăng Thân như vậy thì sẽ đặt phu quân của Đoan Thục cô cô ở đâu chứ? Đạt Ngõa Tề thương tâm thì không sao nhưng còn khiến cho Đoan Thục cô cô bận tâm chuyện thể diện nữa".

Trong lòng Như Ý trầm xuống rồi hít một ngụm hơi lạnh: “Vĩnh Kỳ nói câu đó cũng chỉ là vô tâm nhưng lại bị người hữu tâm nghe thấy mà đi nói cho Hoàng thượng nghe, có phải không? Có phải người hữu tâm này chính là huynh trưởng tốt Vĩnh Thành của nó có đúng không?”

Hải Lan khóc lóc nghẹn ngào, cố gắng gật đầu rồi một lát sau mới nói: “Vĩnh Thành cũng chỉ là nói đùa cho Hoàng thượng nghe thôi, con còn nhỏ thì biết cái gì chứ? Nhưng mà Hoàng thượng...” Nàng nhịn không được lại muốn khóc lóc nhưng lại thấy Như Ý đang nhìn chằm chằm vào nàng cho nên nàng đành phải dùng khăn tay lau đi nước mắt: “Hoàng thượng nghe xong liền nổi giận, nói trong lòng Vĩnh Kỳ chỉ có chuyện nhà mà không có chuyện nước, chỉ có thân thiết mà không có quân thần! Vĩnh Kỳ nghe những lời răn dạy nặng nề như vậy, lập tức quỳ xuống thỉnh tội với Hoàng thượng, Hoàng thượng phạt nó quỳ trong Ngự Thư phòng một canh giờ rồi đuổi ra ngoài, không cho nó dính líu tới chuyện Bá Đặc bộ thân vương nữa”.

Sắc mặt Như Ý càng ngày càng âm trầm, nàng đành phải ôn nhu nói: “Thôi cứ cho Vĩnh Kỳ quay về đi, rồi cố gắng dạy dỗ nó thêm nữa, dạy cho nó biết phải cẩn thận đầu lưỡi của mình, nếu không sẽ bị người sau lưng nắm được thóp. Lần này bị răn dạy như vậy thì không biết lần sau sẽ thế nào nữa”

Hải Lan khóc thảm không thôi, như là cái thân lá yếu ớt thấp nhỏ đang chịu đủ loại mưa gió: “Nương nương và muội muội dốc lòng dạy dỗ nhiều năm, ai ngờ lại khiến cho Vĩnh Kỳ không xử lý được công việc mà bị trách phạt như vậy. Muội muội nghĩ lại đúng là đau lòng sợ hãi, những năm gần đây, Hoàng tử nào bị Hoàng thương răn dạy thì có ai là có kết cục tốt đẹp chứ ạ? Đại a ca thương tiếc mà chết, Tam a ca buồn bực không vui, bây giờ lại đến Vĩnh Kỳ của muội muội”

Gió mùa thu xoay chuyển dưới mặt đất lạnh lẽo rồi cuốn theo góc quần, Như Ý nhìn chằm chằm Hải Lan, lấy cái ánh mắt trầm tĩnh để trấn an cái thần tình bối rối thất thố của Hải Lan. Giọng nói nàng không cao nhưng đủ để cho người khác cảm thấy yên ổn: “Hải Lan, muội có cảm thấy chúng ta dốc lòng dạy dỗ hài tử như vậy, có thể nào cũng chỉ là lời nói lừa dối hoa mắt ù tai hay không?”

Hải Lan ngẩn người ra, rưng rưng lắc đầu: “Không có đâu. Vĩnh Kỳ là đứa con tốt, muội muội không tin nó là người ngỗ nghịch quân phụ như vậy, nó chỉ là vô tâm mà thôi”.

“Đúng vậy. Dũng khí chính là cái chúng ta phí hết tâm huyết để dạy dỗ cho nó nhưng mà...” Ánh mắt Như Ý cũng dần lạnh lẽo mà mất đi cái ôn hòa, độ ấm từ ái vốn có: “Nó chính xác đã nói như vậy thì chúng ta cũng không còn cách nào khác”.

Như Ý nhìn thoáng qua Hải Lan đang nằm dưới mặt đất khóc lóc không thôi, nàng xoay người lại, ngữ khí lạnh nhạt như sương tuyết: “Dung Bội, đưa Du phi hồi cung. Con trai của muội ấy mất đi cái đúng mực thì muội ấy cũng đừng làm mất đi cái đúng mực của mình mà khiến cho Hoàng thượng chán ghét”.

Hải Lan nhìn bóng dáng Như Ý rời đi, mở miệng thở dốc, không nói nên lời, chỉ đau lòng quỳ trên mặt đất.

Kể từ đó về sau, Vĩnh Kỳ dần dần bị lạnh nhạt, ngay cả Diên Hi cung của Hải Lan cũng không có người đặt chân đến. Ở trong mắt tất cả mọi người thì Vĩnh Kỳ đã bị mất đi thương yêu của Hoàng đế cho nên không có ai dám hỏi thăm. Ngay cả đám cung nhân cũng ngầm nghị luận tương lai của Vĩnh Kỳ cũng sẽ giống như Tam a ca Vĩnh Chương của Tô Lục Quân. Có người còn nói, thân phận Hải Lan không cao quý bằng Lục Quân, với lại bên cạnh không có nhiều con cho nên chỉ sợ Vĩnh Kỳ cũng sẽ chết sớm như Đại a ca Vĩnh Hoàng.

Nhân tình như trời rét lạnh mà bức bách mẫu tử Hải Lan, Vĩnh Kỳ thì không muốn gặp ai cho nên Hải Lan cũng đóng chặt cửa cung. Trước mắt không muốn nghe lời bàn tán của người khác. Ngẫu nhiên có lần Hoàng đế có hỏi một câu: “Hoàng hậu, rốt cuộc Vĩnh Kỳ là đứa con trên danh nghĩa của nàng, lại được nàng nuôi dưỡng nhiều năm. Tuy rằng trẫm có nổi giận nhưng sao nàng không vì nó mà cầu tình chứ?”

Như Ý im lặng hầu hạ mặc bào phục thiết triều cho Hoàng đế, khuôn mặt nàng bình tĩnh như nước mùa thu: “Hoàng thượng quở trách Vĩnh Kỳ thì tất nhiên muốn tốt cho nó. Thần thiếp thân là mẹ cả, không thể dạy dỗ tốt được Vĩnh Kỳ, tất nhiên là thần thiếp thất trách thì sao còn mặt mũi nào mà cầu tình cho nó chứ?”

Hoàng đế vừa lòng gật đầu: “Hoàng hậu có thể công chính công bằng như vậy, đúng là rất tốt”. Hắn nắm tay Như Ý nói: “Bây giờ vào triều vẫn còn sớm, trẫm vẫn muốn nhìn Vĩnh Cơ. Như Ý, nàng đưa trẫm đi đi”

Hai người cười nói oanh yến mà không nhắc đến chuyện Vĩnh Kỳ. Giờ đây không còn Vĩnh Kỳ thì Vĩnh Thành như là nhất chi độc tú*, chiếm hết phong cảnh.

(*Nhất chi độc tú nghĩa là một nhánh cây duy nhất lớn lên)

Vì chuyện Xe Lăng Thân được phong thân vương cho nên Đạt Ngõa Tề vẫn chưa hồi cung, Hoàng đế cũng không muốn để ý đến thể diện của muội phu, ngược lại đối đãi với Xe Lăng Thân càng thêm long trọng. Vĩnh Thành cũng góp lời nói không cần giả vờ đối đãi với Đạt Ngõa Tề cho nên đến tháng Mười một, Hoàng đế liền hạ lệnh, tạm dừng giao thương với Chuẩn Cát Nhĩ. Sau đó ở Giang Tây lại xuất hiện vụ án Lưu Chấn Vũ, lúc đó Lưu Chấn Vũ là sinh đồ ở Giang Tây có viết quyển sách “Trị bình mới sách” ý nói muốn thay đổi chế độ y phục, rốt cuộc có người phát hiện tố giác, Hoàng đế đột nhiên chấn nộ.

Ngày đó, Như Ý đang ôm Cảnh Hủy chơi đùa bên cạnh Hoàng đế, nàng thấy Hoàng đế đang giận tím mặt liền đem quyển “Trị bình mới sách” vứt đi rồi nói: “Hoàng thượng cần gì phải nổi giận như vậy chứ? Chuyện nhỏ nhặt này cứ giao cho bọn nhỏ xử lý, Hoàng thượng đừng nổi giận mà làm long thể bị thương”

Hoàng đế ngưng mắt nói: “Ý của nàng là...”

Như Ý vỗ về Cảnh Hủy, tươi cười mềm nhẹ điềm tĩnh: “Vĩnh Chương và Vĩnh Thành cũng đều đã lớn, đủ để phân ưu với Hoàng thượng. Bây giờ không phải hai vị A ca đang chờ ở ngoài điện để thỉnh an Hoàng thượng sao? Hoàng thượng cứ nghe thử suy nghĩ của hai đứa con xem sao, xem có hợp với tâm ý Hoàng thượng hay không, lúc đó quyết định thế nào cũng chưa muộn mà”

Hoàng đế trầm ngâm một lát rồi dặn Lý Ngọc cho hai vị A ca vào điện, Như Ý chỉ nói: “Nữ nhân không được tham gia vào chính sự” rồi nàng ôm Cảnh Hủy bước vào trong nội điện.

Kinh thành bắt đầu bước vào mùa đông, ngay cả bão cát cũng dần dần lớn mạnh. Trong không khí dần có ẩm khí khô ráo, Như Ý nhàn rỗi không có việc gì làm cho nên ôm Cảnh Hủy trong lòng nhẹ nhàng ngâm nga.

Đó là một đoạn trong bài “Khánh Đông nguyên” mà ca kỹ gánh hát Nam phủ đã từng hát, nàng vẫn nhớ rõ ràng từ khúc đó:

“Nhân tiện Kỳ Lân họa, biết hắn ai là ai? Tưởng này hư danh thanh đến cùng nguyên vô ích. Dùng vô cùng khí lực, sử vô cùng kiến thức, phí vô hạn tâm cơ. Vài cái được toàn thân, cũng không bằng say trọng còn túy.”

Như Ý nhẹ nhàng ngâm nga khiến cho Cảnh Hủy cười khanh khách không thôi. Bên ngoài có tiếng gió thổi đến, đưa từng chữ một bên trong thư phòng bay vào tai nàng.

Là giọng nói khúm núm của Tam a ca: “Nhi thần không biết, mong Hoàng a mã làm chủ”

Giọng nói Hoàng đế có chút không vui: “Trẫm hỏi ngươi, ngay cả một chút chủ ý suy nghĩ mà ngươi cũng không có sao?”

Như Ý nghĩ chắc Vĩnh Chương đang giữ bộ dáng cẩn thận, nhất định cái đầu đã đổ đầy mồ hôi, lại nghe Vĩnh Chương lên tiếng: “Nhi thần cho rằng, Lưu Chấn Vũ cũng chỉ có vài câu bất kính mà Giang Nam văn nhân thi thư từ thời Thánh tổ Khang Hi, Thế tông Ung Chính cho tới nay đều đối kháng với triều đình, nếu như Hoàng a mã có thể xử lý nhẹ nhàng thì sĩ tử Giang Nam nhất định sẽ cảm niệm ân trọng của Hoàng a mã”

Có một chút trầm mặc thật lâu, lại là giọng nói của Tứ a ca Vĩnh Thành đánh vỡ không khí im lặng: “Hoàng a mã, nhi thần cho rằng chủ ý của Tam ca quá mức dễ dãi buông thả. Đại Thanh ta từ khi chiếm được Trung Nguyên đến nay thì sĩ tử Giang Nam luôn luôn không tuân phục, đã nhiều lần lấy thi thơ mà mạo phạm thiên uy, dạy mãi không sửa. Từ Thánh tổ đến Thế tông đều luôn trừng phạt nghiêm khắc việc này, tuyệt đối không thể dung túng. Hoàng a mã và nhi thần đều là con cháu hiền hiếu của liệt tổ liệt tông thì nhất định phải dựa vào tổ huấn, tuyệt không thể khoan thứ”

Thanh âm của Hoàng đế vừa hỉ nộ vừa an hòa: “Vậy thì Vĩnh Thành, ngươi muốn làm thế nào đây?”

Vĩnh Thành trả lời nghiêm khắc, không chút nhu hòa: “Lưu Chấn Vũ dám nhắc đến việc thay đổi y phục chế độ, quả thật là bội nghịch vọng ngôn, không chết không thể tạ tội với Đại Thanh”

Tựa hồ Vĩnh Chương có ý thương hại mà cầu xin: “Hoàng a mã, năm nay ở Chiết Giang, Văn Bân nhân Diễn Thánh công đã viết ra nghịch thư, Hoàng a mã cũng đã hạ lệnh trừng phạt, ban ngũ mã phanh thây, khiến cho các nhóm văn nhân lòng người hoảng sợ, ngày đêm bất an không dám sáng tác thơ văn. Chuyện lần này, nếu Hoàng a mã không trừng phạt nặng mà khoan thứ thì sẽ khiến cho các sĩ tử văn nhân cảm niệm ân đức của Hoàng a mã”

Vĩnh Thành hừ một tiếng: “Tam ca nói sai rồi, càng buông thả thì bọn họ càng không biết trời cao đất rộng, bọn họ chưa từng cảm kích Hoàng ân mà càng ngày càng làm càn! Năm đó Đại Thanh ta tiến vào Trung Nguyên đã ban bố điều lệnh:” 'Lưu đầu bất lưu phát, lưu phát bất lưu đầu “*. Năm Thuận Trị gia thứ nhất, vì đất nước chưa ổn định mà điều lệnh đó thực hiện không nghiêm, người Hán không chịu tuân phục, sau đó có kẻ còn nói:” Nếu muốn thiên hạ an bình thì phải để lại tóc “, là lời đại nghịch bất đạo, Thuận Trị gia lấy hình phạt treo cổ xử lý những ai không tuân phục. Hoàng a mã thánh minh, tất nhiên sẽ không bỏ qua những tặc tử đại nghịch bất đạo kia!”

(*Lưu đầu bất lưu phát, lưu phát bất lưu đầu: 留头不留发, 留发不留头: Nghĩa là “Giữ lại đầu thì không giữ tóc, giữ lại tóc thì không giữ đầu”.

Cạo đầu cho đàn ông gọi là “thế phát” 剃发 bắt đầu từ triều Thanh. Tập tục của người Mãn Châu, đàn ông cạo sạch tóc ở bốn bên trên đỉnh đầu, chỉ chừa lại tóc ở giữa, đem tóc đó chia làm ba lọn rồi bện lại thành bím dài thả ở sau lưng. Trừ nhà có tang hoặc nước có tang trăm ngày không được cạo ra, tóc ở bốn bên không được để dài. Nhà Thanh trước khi vào trung nguyên đã ra lệnh cho người Hán đầu hàng nhà Thanh cùng các dân tộc khác phải cạo đầu để tỏ lòng quy thuận.

Năm Thuận Trị 顺治 thứ nhất (năm 1644), sau khi quân Thanh vào Trung Nguyên, quân dân trong thành Sơn Hải quan 山海关 đều cạo đầu quy hàng. Sau khi quân Thanh tiến vào Bắc Kinh, ban bố lệnh cạo đầu. Do bởi vừa mới vào Trung Nguyên, về cơ bản chưa được ổn định, nên lệnh cạo đầu chấp hành chưa được nghiêm. Cả ngàn năm, người Hán đều để tóc, không có tục cạo đầu, cưỡng bức cạo đầu bị xem là sự áp bức dân tộc, sự sỉ nhục dân tộc. Tháng Giêng năm Thuận Trị thứ hai (năm 1645), sau khi quân Thanh công hạ Nam Kinh, Tô Châu, Hàng Châu, triều đình nhà Thanh cho rằng đại cục đã định, liền ban bố lệnh cạo đầu.

Hạn định các nơi trong mười ngày phải cạo đầu thắt bím, đồng thời phái lính cạo đầu đi các nơi chấp hành. Trong một thời gian, đại giang nam bắc nhân dân sục sôi oán thán, có người thà giữ lại tóc không giữ đầu, quả thực bị chặt đầu. Người vùng Giang Âm 江阴 cố thủ thành kháng lệnh kiên trì trong ba tháng, khi thành bị vỡ hàng mười mấy vạn người đầu rơi xuống đất.)

Hoàng đế trầm mặc trong giây lát, rồi nói rõ từng chữ: “Từ khi Tổ phụ cho tới nay thì Đại Thanh ta đã ân trạch hơn trăm năm, người người đều có lễ giáo, không phải là kẻ vô tri ngu dân, Lưu Chấn Vũ dám cuồng đản, rắp tâm như vậy, đúng là đại nghịch bất đạo. Theo quy củ của tổ tông, Lưu Chấn Vũ dám vọng nghị chuyện quốc sự, ngày hôm nay phải xử trảm. Báo cho phủ huyện biết ý chỉ này và đem thiêu hủy hết toàn bộ bản thư đã viết. Chuyện này trẫm sẽ giao cho Vĩnh Thành đi làm”

Lời nói Hoàng đế không có chút khoan dung, Như Ý nghe thấy cũng có chút kinh sợ nhưng mà tiếng cười đắc ý của Vĩnh Thành cứ mạnh mẽ lọt vào tai: “Nhi thần nhất định sẽ cố gắng hết sức, thỉnh Hoàng a mã cứ yên tâm”

Tình ca du dương, Như Ý tự biết tiếng nói của mình không bằng tiếng hát du dương thoải mái của Yến Uyển cho nên giờ đây nàng chỉ biết gõ nhẹ ngón tay, hít một hơi buốt giá rồi nhẹ nhàng than thở: “Cũng chỉ là vô tội, cũng chỉ là người ở phía đông chợ cùng với thi nhân bàn chuyện, cũng chỉ muốn có chút công lao sự nghiệp, ai ngờ lại sớm gặp họa hung”

Như Ý hát khẽ nhẹ nhàng, mỉm cười một chút lạnh nhạt rồi ôm chặt hài tử trong lòng.

Lúc nàng rời khỏi Dưỡng Tâm điện là vào ban đêm, Lý Ngọc mang theo hơn mười thái giám chờ đón bên ngoài. Thừa dịp Lý Ngọc đỡ nàng bước lên liễn kiệu, Như Ý thấp giọng nói: “Đa tạ ngươi, Vĩnh Thành mới có được hôm nay”

Lý Ngọc cười cung kính: “Nô tài chỉ lấy lòng chủ tử mà thôi, Tứ a ca khiến Hoàng thượng vui mừng thì tất nhiên nô tài sẽ nhắc nhở Tứ a ca nên làm thế nào để Hoàng thượng yêu thích. Nô tài cũng chỉ nhắc nhở mà thôi, còn nên nói cái gì thì đều phụ thuộc vào Tứ a ca. Ngày sau thành cũng tốt, bại cũng thế, mọi chuyện không phải là chuyện của nô tài”

Như Ý cười nói: “Tất nhiên mọi chuyện của nó đều không liên can đến chúng ta”

Hai người nhìn nhau mỉm cười, đều hiểu rõ lẫn nhau. Như Ý ngẩng đầu ngắm trăng, chỉ thấy bầu trời không chút gợn sóng, càng cảm thấy trong lòng sáng tỏ được một chút.

Nửa năm sau, Như Ý cũng vì có một đôi trai gái cho nên vẫn được Hoàng đế ân hạnh, địa vị củng cố như cũ mà Kim Ngọc Nghiên càng ngày mọi người càng lúc nịnh hót, cũng bởi vì Tứ a ca Vĩnh Thành luôn được Hoàng đế coi trọng. Ngược lại Ngũ a ca Vĩnh Kỳ như đóa hoa phù dung sớm nở tối tàn, quay về im lặng. Đến mùa hè năm Càn Long thứ mười chín, trong cung liền xôn xao một chuyện, Tứ a ca Vĩnh Thành con của Gia quý phi Kim Ngọc Nghiên có dấu hiệu kế thừa tông triệu, sắp trở thành Thái tử. Lời đồn như vậy không phải là vô căn cứ, cũng vì Hoàng đế đối với Vĩnh Thành luôn luôn thừa sủng, càng như xác minh được lời đồn đại hư vô mờ mịt này.

Tháng Tư, Hòa Kính công chúa và ngạch phụ Sắc Bố Đằng Ba Lặc Châu Nhĩ Đằng hồi cung, Hoàng đế vui sướng không thôi, lệnh cho Đại học sĩ Phó Hằng cùng Vĩnh Thành đến Trương Gia Khấu nghênh đón, phong Ngạch phụ thành bối lặc.

Tháng Năm, Chuẩn Cát Nhĩ xảy ra nội loạn, Hoàng đế lệnh cho Tam a ca Vĩnh Chương và Tứ a ca Vĩnh Thành dẫn binh bộ diễn tập quân sự nhưng mà ai sáng suốt cũng đều nhìn rõ, Hoàng đế chỉ hỏi Vĩnh Thành chi đạo quân sự, cũng lệnh cho sư phó Thượng thư phòng chỉ bảo cho Vĩnh Thành binh thư, còn đối với Vĩnh Chương thì vẫn như thường.

Vinh sủng càng lúc càng nhiều, ngay cả các chư thần cũng thập phần xu nịnh vị thiếu niên Hoàng tử này, lúc nào cũng có lễ kính, đúng là đã có được nửa ngôi vị Thái tử.

Bên trong hậu cung, tuy rằng Hoàng đế sủng hạnh Như Ý, Yến Uyển, Dĩnh tần và Hãn tần nhưng đối với người lớn tuổi như Ngọc Nghiên cũng vẫn luôn triệu hạnh, lại cho hầu hạ dùng bữa hoặc là ban thưởng rất nhiều. So với Lục Quân thì đúng là Lục Quân kém xa rất nhiều. Tuy trước mặt người khác Lục Quân không dám nói ra nhưng lúc nào đến trước mặt Như Ý thì cũng cau mày oán thán: “Thần thiếp bây giờ đã lớn tuổi, có đôi khi nhớ tới năm đó cũng đã từng nuôi nấng Vĩnh Hoàng, cũng có tình cảm mẫu tử, lúc nào cũng nhớ tới bộ dáng tráng niên của nó. Bây giờ thần thiếp cũng không dám cầu xin điều gì khác mà chỉ cầu Vĩnh Chương có thể bình an cả đời, đừng chết yểu như Đại ca của nó”.

Như Ý đang thưởng thức loại trà Long Tĩnh mà Giang Nam mới tiến cống, nàng nghe vậy không khỏi kinh ngạc: “Tuy rằng Vĩnh Chương bị Hoàng thượng răn dạy nhưng đó cũng là chuyện năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu tạ thế. Bây giờ đang tốt lành như vậy mà sao tỷ tỷ lại ủ rũ như vậy chứ?”

Lục Quân nhịn không được thở dài nói: “Thần thiếp tự biết càng lớn tuổi thì nhan sắc càng mất đi, từ lúc Vĩnh Hoàng và Vĩnh Chương bị Hoàng thượng quở trách, thần thiếp cũng bị nhận cái tội dạy dỗ con cái không tốt, không được Hoàng thượng yêu thích. Thần thiếp chỉ cầu mẫu tử bình an suốt đời nhưng mà Hoàng hậu nương nương không biết đấy thôi, mỗi khi Gia quý phi gặp thần thiếp đều luôn châm chọc khiêu khích, tuy Vĩnh Chương và Vĩnh Thành cùng nhau hầu việc nhưng lúc nào Vĩnh Chương cũng phải nhìn sắc mặt Vĩnh Thành, phải chịu bao nhiêu lời chê cười của Vĩnh Thành. Mẫu tử thần thiếp lại rơi vào cảnh đáng thương thế này cũng là do thần thiếp năm đó hồ đồ, muốn Vĩnh Chương tranh giành ngôi vị Thái tử cho nên mới rơi vào kết cục ngày hôm nay”. Nàng càng nói càng thương tâm, quỳ xuống khóc lóc cầu xin: “Thần thiếp biết sai, thần thiếp chỉ hy vọng từ nay về sau có thể sống yên ổn một chút, thần thiếp cầu xin Hoàng hậu nương nương bảo toàn”

Lục Quân rơi vào tình cảnh xấu hổ, Như Ý không phải không biết. Tam a ca Vĩnh Chương vẫn không được Hoàng đế yêu thích. Tuy rằng Lục Quân sinh hạ được Tứ công chúa Cảnh Nghiên, Hoàng đế yêu mến nhưng rốt cuộc cũng chỉ là con gái thứ xuất. Mà Lục a ca Vĩnh Dung chỉ mới mười một tuổi, con trẻ của Hoàng đế có nhiều cho nên vẫn không để Vĩnh Dung trong lòng. Tuy rằng Lục Quân bằng tuổi Ngọc Nghiên nhưng việc bảo dưỡng thân thể không giỏi bằng Ngọc Nghiên, tranh đấu và yêu sủng cũng không bằng Ngọc Nghiên cho nên Lục Quân vẫn không đạt được điều mong muốn.

Như Ý thấy Lục Quân như vậy, nghĩ đến tình cảm nhiều năm lúc còn ở Vương phủ, lại nghĩ đến chuyện Vĩnh Hoàng và Vĩnh Chương năm đó cũng có liên quan đến mình cho nên nàng không khỏi xúc động, vội đỡ Lục Quân đứng dậy nói: “Tỷ tỷ nói quá lời rồi, Hoàng thượng không phải không chú ý đến người cũ, tính tình của Gia quý phi không phải tỷ tỷ không biết, nàng ta cái gì cũng ngạch nương con cái cho nên nhất thời đắc ý quá mức mà thôi. Vĩnh Chương bây giờ chính là trưởng tử của Hoàng thượng, về sau còn phải phong tước lập phủ, mẫu tử tỷ tỷ về sau sẽ có vinh hoa an ổn cả đời mà thôi”.

Lục Quân nghe vậy liền có chút an ủi, gạt lệ nói: “Có những lời này của Hoàng hậu nương nương, thần thiếp đã thấy an tâm. Bây giờ đâu phải chỉ có thần thiếp khóc lóc sướt mướt đâu chứ, Du phi muội muội và Vĩnh Kỳ chẳng phải càng đáng thương hơn sao?”

Lời còn chưa dứt thì đã thấy Lý Ngọc bước vào, hắn thấy Lục Quân liền hành lễ một cái rồi tười cười nói: “Hóa ra Thuần quý phi nương nương đang ở chỗ này, nô tài cứ đi tìm mãi”

Lục Quân có chút kinh ngạc, cũng không biết đã xảy ra chuyện gì cho nên liền có chút kích động: "Sao vậy? Vĩnh Chương lại không tốt nên bị Hoàng thượng trách mắng có phải không?

Lý Ngọc vui sướng nói: “Không phải chuyện này! Chúc mừng Thuần quý phi nương nương, hôm nay Hoàng thượng đã lật thẻ bài của nương nương, Hoàng thượng sẽ tới Chung Túy cung dùng bữa tối, nương nương hãy mau chuẩn bị hầu hạ đi ạ”

Lục Quân lắp bắp kinh hãi, dường như không thể tin được. Nàng tươi cười gượng gạo rồi sờ vào xiêm y trên người, mừng đến mức không biết phải làm thế nào cho tốt: “Bao nhiêu năm nay bổn cung không được thị tẩm, sao hôm nay Hoàng thượng lại nghĩ đến bổn cung chứ?”

Lý Ngọc cười nói: “Quý phi nương nương đã quên ngày hôm nay chính là ngày kỷ niệm nương nương bước vào Vương phủ năm đó rồi sao? Hoàng thượng vẫn còn nhớ thương đó ạ”

Lục Quân vui vẻ không thôi, bỗng nhiên nước mắt tuôn rơi, thì thào nói: “Hoàng thượng còn nhớ nhưng bổn cung lại quên, hóa ra Hoàng thượng vẫn còn nhớ rõ!”

Như Ý cười đẩy nhẹ nàng một cái: “Đây là chuyện hỉ sự cực lớn, có thể thấy được Hoàng thượng vẫn còn nhớ đến tình cũ, sao tỷ tỷ lại khóc chứ?” Nàng bỗng nhiên nhớ tới một chuyện rồi gọi Dung Bội: “Đem chiếc vòng cổ hôm qua Gia quý phi đưa tới cho bổn cung ra đây”

Đó là một chiếc vòng cổ xích kim ngũ phượng cực kỳ hoa mỹ, lại lấy hoa mẫu đơn Triêu Dương làm nền, lấy miếng vàng gập lại thành hình con phượng hoàng đang ngẩng đầu lên, lấy hồng bảo phỉ thúy làm thành hoa mẫu đơn, trong suốt chiếu sáng. Như Ý đem chiếc vòng cổ giao vào tay Lục Quân, thành thật nói: “Cái vòng cổ này đã đủ chói mắt rồi cho nên y phục trang sức của tỷ tỷ không cần hoa mỹ nữa, để tránh giọng khách át giọng chủ, mất đi vẻ đẹp của tỷ tỷ”. Nàng đặc biệt nhấn mạnh một câu: “Đồ tốt như vậy bổn cung không có, vẫn là Gia quý phi hiếu kính, cũng nhờ vậy mà có thể mượn hoa hiến Phật, càng thêm cái không khí vui mừng cho tối nay của tỷ tỷ”.

Lục Quân vui sướng vô cùng, tạ ơn nhiều lần rồi vội vàng quay về.

Dung Bội thấy Lục Quân đi xa, nghi ngờ nói: “Hôm qua Gia quý phi có đưa cái vòng cổ này đến, nói là muốn hiếu kính với nương nương nhưng thật ra là muốn khoe cái nàng ta đang có mà nương nương không có”. Nàng khinh thường nói: “Đồ tốt như vậy, trang sức phượng hoàng và mẫu đơn, Gia quý phi cũng xứng dùng sao?”

Như Ý chậm rãi vuốt ve cổ áo tuyết trắng đang có chuỗi ngọc trân châu rũ xuống: “Phượng hoàng và mẫu đơn chính là vật mà chỉ có bổn cung mới có được nhưng rốt cuộc bổn cung không có, Gia quý phi lại có thể tùy tay nắm được, ngươi có biết vì sao không?”

Như Ý không đợi Dung Bội trả lời thì đã thấy Vĩnh Kỳ cầm một quyển sách bước vào trong điện, nàng liền bất giác mỉm cười. Như Ý chăm chú nhìn hắn, nhiều ngày qua hắn dường như có chút tiều tụy nhưng mà trông lại cứng cỏi rắn chắc hơn. Như Ý cảm thấy vui mừng, vội vẫy tay, thân thiết nói: “Con cầm cái gì vậy? Cho Hoàng ngạch nương xem một chút nào”

Vĩnh Kỳ thấy Như Ý như thế thì liền cất đi sắc mặt khiếp sợ nản lòng mà cười nói sang sảng, đem quyển sách đến trước mặt Như Ý, hưng phấn nói: “Nhi thần vừa mới tự viết một cuốn gọi là” Tiêu thông đằng cảo “(蕉桐幐稿), tuy rằng mới viết được một chút nhưng vẫn nghĩ nên đem đến cho Hoàng ngạch nương nhìn một chút”.

Ngón tay Như Ý lật từng trang sách trắng, cười nói: “Nếu con thích thì mới là tốt. Tự mình tìm chút việc yêu thích mà làm, đỡ phải nghe lời ra tiếng vào của người bên ngoài”.

Vĩnh Kỳ hơi có chút ảm đạm: “Nhi thần suy nghĩ không thể để ngạch nương thua kém ai, cũng không để ngạch nương đau lòng. Sáng sớm hôm nay nhi thần có gặp ngạch nương thì thấy ngạch nương đang phiền lòng, nhi thần có hỏi thì mới biết vài người họ hàng xa bên mẫu gia của ngạch nương đến đòi tiền. Tuy rằng ngạch nương đang ở chức phi nhưng lại vô sủng cho nên mỗi khi được ban thưởng thứ gì thì đều dành cho nhi thần, còn có gì đâu mà cho bọn họ chứ? Nhưng nếu từ chối thì người nhà lại có lời nói ác ý sau lưng, bọn họ không vơ vét được chút trang sức gì lại muốn đổ máu ruồi bọ, ùn ùn kéo đến”

Như Ý nghe được liền nhíu mày nói: “Nhà ai mà không có người thân thích ác độc chứ? Con nói ngạch nương con không cần để ý đến bọn họ là được rồi. Chuyện này ngạch nương con chưa từng nói cho bổn cung biết”.

Vĩnh Kỳ ảm đạm lắc đầu: “Tốt khoe xấu che, ngạch nương cũng vì thể diện người nhà cho nên mới không nhắc đến. Ngay cả nhi thần hỏi đi hỏi lại nhiều lần thì mới biết được một chút. Ngạch nương mỗi lần nhắc đến đều thấy đau lòng, nói vì nhà mẹ đẻ nghèo khó cho nên không thể giúp gì được cho nhi thần cho nên mới sinh ra nhiều phiền não như vậy”

“Du phi chỉ có mình con là đứa con duy nhất cho nên cũng khó tránh khỏi bận tâm”. Như Ý lạnh nhạt mỉm cười rồi ôn hòa nói: “Chỉ cần có ngày sau thì cái ủy khuất nhất thời cũng không là gì”

Vĩnh Kỳ dùng lực gật đầu: “Nhi thần đều nhớ kỹ lời dạy bảo của Hoàng ngạch nương”.

Như Ý gật đầu nói: “Người ngoài đến nói những ngày qua tâm trí con nhàm chán cho nên mới viết sách qua ngày, cả ngày đóng cửa không đi ra ngoài mà có đi ra ngoài thì cũng không nói gì. Nói cho Hoàng ngạch nương nghe nào, ngoại trừ viết sách, ngày thường con còn làm cái gì nữa?”

Vĩnh Kỳ nghiêm túc nói: “Viết chữ ạ. Hoàng ngạch nương có nói cho nhi thần nghe là viết chữ có thể tĩnh tâm”

Như Ý ôn nhiên mỉm cười, nụ cười ấm áp như lúc mặt trời mới mọc: “Con có thể như vậy, đúng là rất tốt. Đúng rồi, dạo này ngạch nương con thế nào rồi? Còn vì con mà khóc lóc sướt mướt nữa không?”

Vĩnh Kỳ nói: “Đã khá hơn nhiều rồi ạ. Nhi thần im lặng thì ngạch nương cũng không có tâm loạn”

Như Ý thoáng yên tâm: “Ngạch nương con ở chốn thâm cung lâu rồi cho nên vẫn luôn giữ sự đúng mực”

Vĩnh Kỳ suy nghĩ một lát rồi có chút khó chịu nói: “Chỉ là hôm nay nhi thần trên đường đến đây thì gặp Tứ ca đang đi về Khải Tường cung thỉnh an Gia quý phi nương nương, Tứ ca có mang theo tùy tùng, huyên náo lừng lẫy, Tứ ca có thấy nhi thần liền trào phúng châm chọc vài câu”

Như Ý mỉm cười nhợt nhạt, lấy cái ánh mắt ấm áp nhìn chằm chằm vào hắn: “Nửa năm qua, mỗi lần Vĩnh Thành gặp con thì đều châm chọc khiêu khích. Con có nhẫn nhịn với hắn không?”

Vĩnh Kỳ cúi đầu: “Dạ. Nhi thần đều luôn nhẫn nhịn”.

Như Ý cười mà không nói, rồi cầm chén trà bạch ngọc trong tay ngửi hơi trà. Như Ý đổ một chén trà xanh đưa vào trong tay Vĩnh Kỳ: “Con nếm thử loại trà Long Tĩnh này đi, thấy thế nào?”

Vĩnh Kỳ khó hiểu ý này nhưng cũng đành uống một ngụm rồi nói: “Rất ngon ạ”

Như Ý từ từ nói: “Trà Long Tĩnh là trà ngon cho nên tất nhiên khi uống cũng thấy thoải mái. Nhưng Hoàng ngạch nương thích loại trà này không chỉ vì có mùi hương ngọt ngào mà còn vì mùi vị thanh nhã. Đạo của loại trà Long Tĩnh này rất thích hợp cho tình cảnh trong giờ phút này của con”

Vĩnh Kỳ khó hiểu nhíu mày, cung kính nói: “Nhi thần không hiểu, nhi thần sẽ chăm chú lắng nghe”

Như Ý nhìn lá trà đang nằm trong chén trà bạch ngọc, nói: “Con nhìn xem lá trà này có giống với con rồng đang bị nhốt trong giếng không?”

Trong mắt Vĩnh Kỳ chợt lóe lên một tia sáng rọi, rồi chúi đầu trầm ổn: “Nếu là rồng thì sẽ không bị nhốt trong giếng. Nhất thời nhẫn nại mà chờ đợi thời cơ bay lên”

Như Ý đổ thêm nước trà cho Vĩnh Kỳ, thần sắc từ ái: “Trà Long Tĩnh mùi vị ngọt ngào, lúc uống thì lại thấy thanh nhã, khiến cho tâm ý thanh nhẹ, Hoàng ngạch nương hi vọng con có thể dốc lòng cố gắng tĩnh khí mà chờ đợi ngày sau”.

Vĩnh Kỳ tươi cười: “Hoàng ngạch nương khổ tâm, nhất định nhi thần sẽ ghi nhớ kỹ càng”. Hắn suy nghĩ rồi nói: “Nhi thần có nghe nói Tứ ca kết giao quân thần, mỗi khi Lý triều tiến cống nhân sâm, hoàng ngọc, hồng ngọc và các ngọc thạch đủ sắc thì Tứ ca đều ban tặng đến các phủ của quân thần, lại dùng loại tơ lụa Lý triều ban tặng cho các nữ nhân trong phủ các đại thần”

“Tơ lụa Lý triều lấy màu sắc diễm lệ làm chủ đạo, hàng dệt lại nổi tiếng, thường lấy giang sơn, cảnh trí tú lệ thêu vào. Nhân lực, vật lực Lý triều không đủ, đoạn tơ lụa may được cũng cực kì phí công phu, thật sự khó có được, cũng khó vì Vĩnh Thành ra tay hào phóng như vậy”. Như Ý mỉm cười, thần sắc bình tĩnh như mặt hồ, không chút gợn sóng: “Tâm tư của con, bổn cung đều hiểu rõ. Chỉ là lời nói như vậy, con không tự mình đi nói cho Hoàng a mã con nghe thì tất nhiên cũng sẽ có người đi nói. Con hãy cẩn trọng lời ăn tiếng nói một chút, ít nói hơn thì tất nhiên thị phi cũng sẽ ít đi”

Vĩnh Kỳ ngầm hiểu: “Mọi chuyện Hoàng ngạch nương dặn dò, nhi thần đều sẽ tận lực làm tốt”

Như Ý nhẹ nhàng cầm tay hắn, cẩn thận vuốt ve cổ tay áo cũ kỹ: “Hoàng ngạch nương biết nửa năm qua con không được tốt nhưng nếu con nhẫn nhịn không được thì sẽ thất thế rất nhanh. Sẽ rất nhanh”.

Vĩnh Kỳ trịnh trọng gật đầu, khuôn mặt trầm ổn lão luyện thâm trầm.

Mấy ngày sau có tin tức truyền đến, chính là Hoàng đế ra một chỉ dụ, hạ lệnh quan viên trong triều không được lui tới với các Hoàng tử.

Chỉ dụ này xuất hiện cũng thật kỳ quái nhưng người nào sáng suốt cũng đều hiểu rõ, Tam a ca Vĩnh Chương và Ngũ a ca Vĩnh Kỳ bị lạnh nhạt, trong khi các Hoàng tử còn lại đều nhỏ tuổi, vì thế người các quan viên trong triều có thể lui tới không ai khác ngoài Tứ a ca Vĩnh Thành đang nổi bật chính thịnh.

Lúc Lý Ngọc đến Dực Khôn cung thì đã thấy thần sắc Như Ý rất tốt, nàng đang ôm Cảnh Hủy trong lòng đi dạo trong sân viện. Vì thời tiết nắng nóng, Như Ý lại yêu hoa cỏ cho nên Hoàng đế cố ý sai người đặt mấy chậu hoa trong sân viện, những chậu hoa nở rực rỡ, các cung nữ cũng vui cười ngắm nhìn. Như Ý thấy Cảnh Hủy cười thoải mái, liền giao Cảnh Hủy cho nhũ mẫu rồi đi trêu đùa chim chóc, nói: “Sao Hoàng thượng đột nhiên lại hạ ý chỉ như vậy? Không sợ làm tổn thương thể diện của Vĩnh Thành sao?”

“Thể diện cũng chỉ là của một người, nếu để người bên ngoài bàn tán xôn xao thì có gì tốt chứ ạ?” Lý Ngọc cười nói: “Mấy ngày trước, Hoàng thượng có làm bạn với Thuần quý phi, thấy Quý phi nương nương đeo chiếc vòng cổ lóa mắt cho nên Hoàng thượng mới hỏi vài câu lai lịch, Thuần quý phi cũng nói ra sự thật. Vòng cổ kia chế tạo cũng khó, nô tài có nhớ trong những đồ vật mà Lưỡng Quảng Tổng đốc tiến cống có vật này, không biết sao thứ này lại rơi vào tay Gia quý phi”

“Ngươi bẩm báo như vậy cho nên tất nhiên Hoàng thượng liền thấy nghi ngờ mà ra lệnh đi thăm dò, có phải không?” Như Ý bẻ một đóa hoa.

Lý Ngọc nói: “Hoàng thượng muốn tra thì tất nhiên sẽ tra được rõ ràng. Lời đồn đại Tứ a ca kết giao với quần thần đã sớm truyền khắp trong cung, bây giờ cũng chỉ là lúc cần cho lời đồn đó lọt vào tai Hoàng thượng. Huống chi Tứ a ca dám nhận lễ vật quý trọng của Lưỡng Quảng Tổng đốc rồi tặng cho Gia quý phi, chuyện cấu kết trong ngoài như vậy là điều Hoàng thượng kiêng kị nhất”

“Nghe nói các đại quan tướng lĩnh ở ngoài biên giới tranh giành kết giao với Tứ a ca, lại tặng lễ cho hắn nhưng vẫn có người không theo điều đó có đúng không? Bổn cung nghe nói a mã của Hãn tần là Na Tô Đồ không hùa theo đám người nước chảy bèo trôi đó”.

Lý Ngọc cúi mặt xuống: “Dạ. Cho nên Hoàng thượng đối với Hãn tần phá lệ ân sủng, hai ngày nay đều thị tẩm Hãn tần”

Như Ý nói: “Mặc dù có ý chỉ như vậy nhưng Hoàng thượng vẫn coi trọng Tứ a ca, có đúng không?”

Ánh mắt Lý Ngọc lộ ra ý nghĩ sâu xa: “Hoàng thượng đúng là coi trọng Tứ a ca. Nhưng sau khi Ngũ a ca bị Hoàng thượng trách mắng rồi bị lạnh nhạt thì Ngũ a ca lại được Hoàng Thái hậu yêu thích. Đúng là tái ông mất ngựa, yên biết phi phúc*”

(*Câu đầy đủ là Phúc hề họa sở phục, họa hề bức sở ỷ! Tái ông mất ngựa yên biết phi phúc, nghĩa là trong phúc có họa, trong họa có phúc! Như Tái ông thất mã, phúc họa thật khó lường)

Như Ý hơi cúi đầu: “Mặc kệ có nói thế nào đi chăng nữa thì chuyện công lao cứu giá ở bãi săn Mộc Lan, Tứ a ca vẫn là người có công nhất”

Lý Ngọc cười cao thâm: “Chuyện Hoàng thượng yêu thích Tứ a ca là không giả mà chuyện công lao cứu giá ở bãi săn Mộc Lan cũng là thật nhưng cái ngày cứu Hoàng thượng đó, không chỉ có Tứ a ca mà còn có Ngũ a ca và Lăng đại nhân, đúng là hữu mục cộng đổ*. Về phần có phải hay không thì...” Hắn mỉm cười: “Lúc đó nô tài không có mặt, chuyện này phải hỏi người có công mới đúng”

(*Hữu mục cộng đổ nghĩa là có mắt cùng thấy, ai cũng thấy rõ)

Như Ý mỉm cười liếc mắt nhìn Lý Ngọc: “Càng ngày càng lộ ra bộ dáng của một lão hồ ly. Người đâu rồi?”

Lý Ngọc khom người cười nói: “Lăng đại nhân đã sớm chờ ở ngoài cửa cung, chỉ chờ nương nương triệu kiến thôi ạ”

Như Ý lắc chiếc quạt tròn trong tay, miễn cưỡng nói: “Bên ngoài nắng nóng như vậy, hãy mau cho Lăng đại nhân vào đi. Dung Bội, trà Đại Hồng Bào mà Lăng đại nhân thích nhất đã chuẩn bị chưa?”

Dung Bội cười nói: “Đã sớm chuẩn bị xong rồi ạ”.

Lăng Vân Triệt bước nhanh vào điện. Hắn đứng trước mặt Như Ý, khuôn mặt mất đi sự oai hùng ngày thường mà thay vào đó là sự ôn nhu nhẹ nhàng. Như Ý không biết sao, trong chớp mắt nàng nhớ tới khuôn mặt Hoàng đế. Bao nhiêu năm sớm chiều làm bạn cùng nhau, trong trí nhớ của nàng chỉ có thể nhớ tới dung nhan sáng tỏ trong veo như ánh trăng của Hoàng đế. Thời gian thấm thoát trôi qua, hắn càng ngày càng mang khí độ hậu duệ thiên gia quý tộc, bây giờ tuy rằng hắn đã qua bốn mươi tuổi nhưng sự anh tư vẫn không suy giảm, như quang hoa lóa mắt trước mặt nhưng càng ngày càng giống như một khối ngọc có đủ cẩm tú màu sắc. Càng làm cho người khác cảm thấy quá mức dễ vỡ, không thể dựa vào.

Ý niệm như vậy chưa nghĩ xong thì Lăng Vân Triệt đã khom mình hành lễ. Hắn hành lễ mà mang đầy ý tứ hàm xúc khác với những người khác. Như Ý thập phần khách khí, ý bảo hắn đứng dậy rồi nhìn Dung Bội dâng nước trà đến rồi ban ngồi.

Như Ý ý bảo hắn uống một miếng trà rồi ôn hòa nói: “Trà Đại Hồng Bào này là loại trà thượng hạng, toàn thân màu hồng, bổn cung xin chúc mừng trước việc Lăng đại nhân được thăng quan tiến chức”

Lăng Vân Triệt bất giác kinh ngạc nói: “Vi thần ở bên cạnh Hoàng thượng phụng dưỡng thì sao đột nhiên có hỉ thăng quan chứ ạ?”

Như Ý thản nhiên nói: “Lăng đại nhân có thể được hồi cung lần nữa là nhờ vào sự dũng cảm cứu giá ở bãi săn Mộc Lan. Chỉ là cùng ba người chia sẻ công lao, nếu không Lăng đại nhân có thể độc chiếm chiến công này rồi, chẳng lẽ như thế không phải là không có hỉ thăng quan sao?”

Trong mắt Lăng Vân Triệt có chút hiểu được: “Vi thần nào dám độc chiếm chiến công này chứ? Ngày đó chuyện ở bãi săn Mộc Lan, rõ ràng là có Ngũ a ca mạo hiểm cứu cha, che ở trước người Hoàng thượng, công lao lớn nhất. Vi thần chỉ là ngẫu nhiên gặp qua mà thôi”

Như Ý than nhẹ như gió: “Mạo hiểm cứu cha là Vĩnh Thành, nếu không phải nó bắn tên bắn chết ngựa hoang thì sao Hoàng thượng có thể bảo toàn được chứ? Rốt cuộc, Vĩnh Kỳ cũng chỉ là một đứa con si ngốc, chỉ biết che ở trước người Hoàng thượng, lấy thân mạo hiểm mà thôi”

Lăng Vân Triệt nói: “Lấy thân mạo hiểm mới là cái hiếu tâm lớn nhất. Bắn tên sau lưng, nói rất hay là cứu người như là phóng lãnh tiễn, có lẽ cũng là đả thương người khác”

Bỗng nhiên ánh mắt Như Ý ngưng lại, lãnh đạm nói: “Lăng đại nhân, tuy rằng ngày đó bổn cung không ở trong rừng của bãi săn Mộc Lan nhưng vẫn có chút nghi hoặc. Lúc Hoàng thượng gặp nạn thì sao Lăng đại nhân, Vĩnh Thành và Vĩnh Kỳ đều xuất hiện đúng lúc mà cứu Hoàng thượng chứ?”

Như Ý chăm chú nhìn thẳng vào Lăng Vân Triệt, dường như muốn tìm ra một tia sơ hở trên mặt hắn nhưng hắn vẫn tiếp nhận ánh mắt của nàng, chỉ có một tia kinh ngạc và thành khẩn thẳng thắn. Lăng Vân Triệt chắp tay nói: “Hoàng thượng hồng phúc tề thiên, cũng là do trời cao chiếu cố cho nên mới cho vi thần và hai vị A ca cơ hội cứu hộ Hoàng thượng mà thôi”.

Hắn bình tĩnh đúng như Như Ý dự đoán, không chút sơ hở. Như Ý cười thầm, nàng cũng chỉ là dùng sự nghi ngờ để thử lòng hắn mà thôi, vật đổi sao dời, có rất nhiều chuyện vô pháp mà tra rõ ràng, mà dựa vào cái thần sắc của Lăng Vân Triệt, làm cho cái phỏng đoán của nàng có khả năng trở thành sự thật.

Như Ý mỉm cười, thần sắc khoan khoái, hòa nhã như gió mát: “Lăng đại nhân không cần vội vã giải thích đâu. Lời đó của bổn cung cũng chỉ là nghi hoặc trước giờ mà thôi. Tất nhiên, năm đó Vĩnh Kỳ cũng chỉ mới mười hai tuổi, có thể cứu hộ Hoàng thượng cũng là cơ duyên xảo hợp*. Chỉ là...” Nàng hơi trầm ngâm: “Từ lúc xảy ra chuyện ở bãi săn thì hai năm nay mỗi khi Hoàng thượng đi đến Mộc Lan săn thú đều tăng thêm số người đi bên cạnh cho nên cũng không thể vui sướng săn bắn. Mà chuyện năm đó vẫn không tra ra được người âm thầm đặt nỏ lãnh tiễn, rốt cuộc cũng khiến Hoàng thượng có tâm bệnh. Ngay cả bổn cung ngày đêm cũng cảm thấy lo lắng, sợ lại có người hành thích Hoàng thượng. Lúc nào Lăng đại nhân cũng ở bên cạnh Hoàng thượng, người có tâm độc âm thầm mai phục như vậy thì chắc chắn Lăng đại nhân cũng luôn đề phòng đúng không?”

(*Cơ duyên xảo hợp: Cơ duyên" [机缘] là "cơ hội và duyên phận", "xảo hợp" [巧合] là "vừa khớp; Thật khéo; Trùng hợp")

Ánh mắt của Lăng Vân Triệt giống như ánh nến nhảy dựng khi bị gió thổi đến: “Ngày đó Hoàng thượng có nói một câu, vi thần vẫn luôn ghi khắc trong lòng. Hoàng thượng có nói:” Người trung thành với trẫm đều tới cứu trẫm! Người hại trẫm nhất định lúc này đang tránh xa nhất! “”

Giọng nói của Như Ý mờ ảo như mang theo ý tứ hàm xúc áp bức người khác: “Bổn cung thì thấy ngược lại, có đôi khi chạy tới cứu người cũng chính là người hãm hại. Lăng đại nhân thấy có đúng không?”

Lăng Vân Triệt đứng dậy, vái một cái rồi nói: “Nương nương nói đúng. Ngày đó vi thần có kiểm tra thì thấy hai ám tiễn đều không có độc. Nếu như Hoàng thượng bất động một chỗ thì chỉ là sợ bóng sợ gió một chút thôi ạ”

“Thật không?” Ánh mắt Như Ý trong sáng như là ánh tuyết phất qua người hắn: “Vậy thì ngày ấy Lăng đại nhân đang làm cái gì?”

Lăng Vân Triệt bị kìm hãm, trong mắt có chút lưỡng lự, trên trán đổ ra chút mồ hôi. Một lát sau, hắn kiên quyết ngẩng đầu lên nói: “Hoàng hậu nương nương, ngày đó vi thần theo lệnh của Dĩnh tần nương nương dắt ngựa đi dạo, sau đó vi thần có đi vào trong rừng thì phát hiện có cung nỏ trên cành cây ạ”

Như Ý nghi hoặc nói: “Bổn cung nhớ lúc đó có điều tra chuyện này thì mới biết chiếc cung nỏ kia không cần có người điều khiển phóng ra lãnh tiễn mà chỉ cần đặt trên nhánh cây, lấy nhánh cây giữ lại dây cung, chỉ cần có chút động vào nhánh cây thì lãnh tiễn sẽ được bắn đi”

“Dạ. Vì rừng cây hoang vu vắng vẻ, ít có người đến cho nên vi thần chỉ là hiếu kỳ mà đứng quan sát. Ai ngờ Hoàng thượng đuổi ngựa quá hưng trí mà chạy vào trong rừng, khiến cho cung nỏ bắn đi. Mà ngày đó ngựa hoang đột nhiên chạy vào trong rừng cũng bởi vì trên bãi cỏ có bôi mùi dịch của con ngựa cái cho nên con ngựa hoang mới chạy tới nơi đó. Quan viên bãi săn cũng có nói là có người bị cung nỏ bắn bị thương cũng chỉ vì bắn chết ngựa hoang”

Như Ý nói: “Lăng đại nhân không cảm thấy lời này là lời nói từ chối sao? Khó trách Hoàng thượng luôn chấn nộ nổi giận mà muốn nghiêm trị quan viên bãi săn Mộc Lan. Theo bổn cung thấy, chỉ sợ có người hao tốn tâm cơ muốn ám hại Hoàng thượng mà thôi”

Lăng Vân Triệt nói: “Nếu hôm nay Hoàng hậu nương nương cảm thấy nghi ngờ thì nhất định vi thần sẽ đi điều tra kỹ lưỡng lại lần nữa. Chỉ cần Hoàng hậu nương nương phân phó, vi thần sẽ tận lực tận tâm đi làm, cho nương nương một cái công đạo minh bạch”

Như Ý cầm chén nước trà trong tay, ôn nhu nói: “Bổn cung chưa từng phân phó cho khanh làm cái gì cả, mọi chuyện đều tùy thuộc vào đại nhân mà thôi”

Ánh nắng từng tầng từng tầng chiếu vào khuôn mặt nàng. Trong chớp mắt Lăng Vân Triệt có chút tim đập loạn nhịp, hắn nhìn nữ tử trước mắt, dung nhan đẹp đẽ thản nhiên, mơ hồ có mùi hương tỏa ra, bên trong đôi mắt lại gợn sóng ôn nhu. Tựa hồ đối với hắn, đó là thứ mà hắn mong đợi ở nàng trong những ngày về sau. Cái mỉm cười của nàng lại nhợt nhạt, không để người khác đoán được là vui hay là giận. Tim hắn đập loạn nhịp trong giây lát rồi có một ý niệm đâm thẳng vào tim hắn, nếu nàng cười, đúng là thật tâm vui mừng thì tốt rồi.

Lăng Vân Triệt ảm đạm khom người từ từ cáo lui. Hắn bước chân ra khỏi Dực Khôn cung mà ngẩng mặt nhìn bầu trời. Giờ phút này đây, hắn cũng đã hiểu rõ ràng, nếu không vì nàng thì cũng nên vì chính mình. Vượt qua biết bao gian khổ để đi đến vị trí này thì sao có thể vì người bên ngoài nữa chứ, bây giờ cũng là lúc nghĩ đến chính mình, nghĩ đến chính nàng thì mới tốt.

Như Ý nhìn Lăng Vân Triệt rời đi, bất giác trên mặt có một nụ cười mỉm ôn nhu: “Dung Bội, trà Đại Hồng Bào còn bao nhiêu nữa?”

Dung Bội đáp: “Trà Đại Hồng Bào là do Phúc Kiến tiến cống vào mùa xuân năm nay, chúng ta đã uống được nửa năm, vẫn còn có năm, sáu cân nữa ạ”.

Như Ý cười nói: “Vậy hãy giữ lại cho Lăng đại nhân đi, để sau này chúc mừng hắn được thăng chức”

Dung Bội lấy một chiếc quạt Ba Tiêu Lưu Tô, chậm rãi quạt gió nói: “Nương nương bình tĩnh như vậy thì chắn chắn sau này Lăng đại nhân có hỉ sự sao ạ?”

Lông mi Như Ý nhẹ nhàng giơ lên: “Nếu không được đại hỉ thì đó là đại bi, hắn không còn sự lựa chọn nào cả”.

Dung Bội dĩ nhiên đoán được vài phần: “Ý của nương nương là...”

“Tuy rằng đã qua hai năm nhưng Hoàng thượng vẫn chưa buông bỏ được chuyện gặp nạn ở bãi săn Mộc Lan. Ngươi cũng thấy đó, năm nào đến Mộc Lan, Hoàng thượng cũng bố trí nhiều người như vậy, nhìn cũng biết nếu không tìm ra thủ phạm bắn tên thì Hoàng thượng ăn uống cũng không được yên”

Dung Bội giật mình: “Nương nương nghi ngờ trong những người cứu giá, có người an bài chuyện này sao?”

Trong mắt Như Ý không một tia gợn sóng: “Bổn cung cũng chỉ là nghi ngờ mà thôi. Lăng Vân Triệt có tâm tư và hành động như vậy hay không, bổn cung chỉ cần tra là biết, thế nhưng vừa rồi bổn cung mới thử hắn vài câu thì hắn luôn thành thật trả lời. Có thể thấy được, hắn không phải là người dẫn lửa thiêu thân. Còn Vĩnh Thành, bổn cung thật sự không thể không nghi ngờ”

Dung Bội thấy bất an mà ngừng quạt chiếc quạt Ba Tiêu trong tay: “Mấy năm nay mẫu tử Tứ a ca có vài hành động không đúng, nương nương vẫn không nói cho Hoàng thượng biết sao?”

“Nói cho Hoàng thượng biết sao?” Như Ý ngưng mắt nhìn Dung Bội: “Nếu Hoàng thượng có hỏi vì sao bổn cung không sớm nói ra cái nghi ngờ này mà chờ lúc Vĩnh Kỳ bị lạnh nhạt mà nhắc lại thì có phải bổn cung vì muốn che chở Vĩnh Kỳ mà công kích Vĩnh Thành hay không, lúc đó ngươi nghĩ bổn cung sẽ trả lời thế nào đây? Hoặc là Hoàng thượng có hỏi, nếu bổn cung nghi ngờ thì vì sao không nói sớm mà để cho Lăng Vân Triệt ở bên cạnh Hoàng thượng chịu cái hiềm nghi, rồi hỏi rắp tâm thế nào thì bổn cung sẽ trả lời sao đây? Lúc này bổn cung vẫn chưa tận mặt nhìn thấy mà chỉ có nghi ngờ thôi, cũng không có bằng chứng gì cả”.

Dung Bội than thở nói: “Đúng là nương nương rơi vào cảnh lưỡng nan. Nhưng chuyện này nếu như Lăng đại nhân làm, một người có bụng dạ khó lường như vậy ở bên cạnh Hoàng thượng không phải tai hoạ cho Hoàng thượng sao?”

“Sẽ không có chuyện đó”. Như Ý nhìn thông thấu: “Hắn một mình khổ lòng muốn quay lại Tử Cẩm Thành vì muốn giành lấy vinh hoa phú quý thì chắc chắn hắn sẽ không làm bất cứ việc gì bất lợi cho Hoàng thượng, khiến cho cái an ổn mà hắn đã tốn bao công sức có được mất đi. Nếu bổn cung đã nghi ngờ chuyện này thì sớm muộn gì Hoàng thượng cũng sẽ thấy nghi ngờ. Ngươi cũng không phải không biết tính tình đa nghi của Hoàng thượng. Chờ đến một ngày nào đó, Hoàng thượng nhớ tới chuyện này, Lăng Vân Triệt cũng được, Vĩnh Kỳ cũng được, tất cả đều không thoát được nghi ngờ. Nếu đã như vậy thì không bằng cho Hoàng thượng kết thúc sớm chuyện này đi”

Dung Bội nhẹ nhàng thở dài, hình như có vài phần không yên lòng. Ngay cả Như Ý cũng có chút hoảng hốt, vì sao lại dễ dàng tin tưởng Lăng Vân Triệt như vậy. Có lẽ nàng thật sự không thích Kim Ngọc Nghiên và Vĩnh Thành hay là bởi vì tình cảm giúp đỡ những ngày tháng ở lãnh cung, là trong mùa đông giá rét hắn đã đưa tới một tia xuân ấm áp?

QUYỂN V - CHƯƠNG 03

MỘC LAN

* * *

Lúc Như Ý ngủ trưa tỉnh dậy thì đã thấy nhũ mẫu ôm Vĩnh Cơ tới tìm nàng. Tiếng gọi của đứa con khiến cho tâm ý người làm mẹ như Như Ý cảm thấy xúc động. Như Ý ôm lấy Vĩnh Cơ, nghe hắn tập nói bi bô: “Ngạch nương, ngạch nương”. Một lát sau lại nhếch môi kêu lên: “Ngũ ca ca, Ngũ ca ca”

Vĩnh Kỳ luôn đối đãi tốt với người ấu đệ này, rãnh rỗi là tới thăm Vĩnh Cơ. Như Ý nghe Vĩnh Cơ gọi như vậy liền hỏi Tam Bảo: “Vì sao hai ngày nay Ngũ a ca chưa đến đây vậy?”

Tam Bảo vội nói: “Bẩm Hoàng hậu nương nương, Ngũ a ca cùng Thái hậu sao chép kinh Phật ạ”

Như Ý nhẹ nhàng đung đưa Vĩnh Cơ trong lòng, thuận miệng hỏi: “Mấy ngày nay Ngũ a ca thường ở bên cạnh Thái hậu sao?”

Tam Bảo nói: “Cũng không phải là thường xuyên mà chỉ ngẫu nhiên thôi ạ. Thái hậu thường cho các a ca đến Từ Ninh cung nói chuyện hoặc là sao chép kinh Phật. Không có Ngũ a ca thì có Lục a ca ạ”

Mọi người đều biết chuyện Thái hậu yêu thích những đứa con của Thuần quý phi Tô Lục Quân sinh ra, Lục a ca bộ dáng khỏe mạnh kháu khỉnh, thập phần hoạt bát cũng khiến cho người ta yêu thích. Như Ý mỉm cười nhẹ nhàng, bây giờ trong mắt Thái hậu cũng đã để ý đến các A ca khác. Như Ý hỏi: “Không ai thấy chứ?”

Tam Bảo vội nói nhỏ nhẹ: “Không ai thấy. Du phi nương nương và Ngũ a ca đều bị Hoàng thượng lạnh nhạt cho nên không ai để ý đến động tĩnh của Diên Hi cung”

Dung Bội giật mình: “Sao bây giờ Thái hậu cũng để ý đến Ngũ a ca chứ? Không phải lúc trước Thái hậu vẫn luôn để ý đến chuyện Ngũ a ca mang danh phận con nuôi của nương nương sao ạ?”

Như Ý liếc mắt nhìn Dung Bội nói: “Hỏi mà không động não gì cả, ngươi hãy suy nghĩ kỹ đi”

Dung Bội suy nghĩ rồi nói: “Ai gia! Nô tỳ hiểu rồi. Ngày đó Ngũ a ca vì suy nghĩ chuyện Đoan Thục trưởng công chúa mà khiến cho Hoàng thượng trách mắng nhưng lại nhận được yêu thích của Thái hậu”

Như Ý nhẹ nhàng vỗ về Vĩnh Cơ trong lòng, nói: “Đoan Trục trưởng công chúa chính là trưởng nữ của Thái hậu, tuy rằng Thái hậu không bận tâm đến Đạt Ngõa Tề nhưng rốt cuộc cũng để ý đến thể diện và tình cảnh của Đoan Thục trưởng công chúa. Hoàng thượng đối xử tốt với Xe Lăng Thân khiến cho Đạt Ngõa Tề giận dữ, tất nhiên cũng sẽ không hòa thuận với Đoan Thục trưởng công chúa. Vĩnh Kỳ nói lên điều đó cho dù bị Hoàng thượng răn dạy nhưng nhất định Thái hậu sẽ niệm tình Vĩnh Kỳ”.

Dung Bội nói: “Dù sao mấy năm nay ở trước mặt Hoàng thượng, không có vị A ca nào hơn được Tứ a ca. Có thể tìm lối tắt để khiến cho Thái hậu yêu thích, quả nhiên rất tốt. Nhưng mà tuy rằng Hoàng thượng hiếu dưỡng Thái hậu nhưng Thái hậu cũng không để ý đến chuyện triều chính, cho dù Thái hậu có yêu thương thì cũng không làm gì được”.

Như Ý mỉm cười nhưng không nói gì mà chỉ nhìn vào khuôn mặt tươi cười của đứa con, chăm chú vui sướng.

Đây đúng là chỗ lợi hại của Thái hậu. Thái hậu đã ở trong chốn thâm cung nhiều năm, cũng có quen biết với các lão thần trong triều thì sao không có tác dụng được cơ chứ? Tuy rằng Thái hậu cố tình lạnh nhạt vô tranh như vậy, dường như không để ý đến chuyện thế sự nhưng Như Ý lại hiểu rõ, trong chốn hậu cung của Hoàng đế ít nhiều gì cũng có người của Thái hậu bên cạnh. Ngọc Nghiên và Vĩnh Thành chỉ nhìn thấy Hoàng đế mà không nhìn thấy Thái hậu thì ánh mắt đó quá thiển cận, mười phần sai hết mười phần.

Mấy ngày sau, bãi săn Mộc Lan có đưa một số ngựa hoang được thuần hóa vào vườn Ngự Uyển để cho các cung ngắm. Hoàng đế có chút hưng phấn cho nên liền cùng các tần phi Hoàng tử đến thưởng thức. Những con ngựa hoang kia có bộ lông tuyết trắng, dường như mới vào cung cho nên còn thấy lạ lẫm, nhưng rốt cuộc vẫn chưa thuần hóa hết hoàn toàn cho nên thỉnh thoảng kêu lên vài tiếng, giơ cao hai chân trước lên, tựa hồ còn bất an.

Vó ngựa chạm vào song sắt tạo nên âm thanh chói tai, Hãn tần rúc vào bên cạnh Hoàng đế, trên mặt mang theo vài phần sợ hãi kiều diễm, nàng cười nói: “Những tuần mã sư* này cũng thật vô dụng! Xưa nay dạy dỗ thuần hóa súc sinh đã quen mà lại không thể khiến chúng an tĩnh trở lại”. Ánh mắt nàng trong trẻo, nhìn về các Hoàng tử phía sau Hoàng đế, mỉm cười nói: “Nghe nói chư vị A ca đều giỏi về săn bắn, nếu ngựa hoang vẫn chưa thuần hóa được thì cứ bắn một tên là chết ngay. Có phải hay không?”

(*Tuần mã sư là người dạy dỗ thuần hóa ngựa)

Mặc dù Vĩnh Thành chưa bị Hoàng đế răn dạy nhưng hắn cũng cảm nhận được Hoàng đế có vài phần lạnh nhạt bất hòa với hắn. Mấy ngày nay Hoàng đế sủng ái Hãn tần, không bước chân đến Khải Tường cung của Kim Ngọc Nghiên cho nên hắn cũng khó tránh khỏi bất bình cho ngạch nương, hắn nói: “Hãn nương nương nói sai rồi, nếu những con ngựa hoang này không thuần dưỡng được mà bắn chết đi thì sao có thể cung cấp cho trong cung được chứ?”

Hãn tần không hơn kém Vĩnh Thành mấy tuổi nhưng tâm tính cực kỳ cao ngạo cho nên nàng có chút không phục nói: “Theo ý của Tứ a ca thì làm sao có thể thuần phục những con ngựa hoang này đây?”

Vĩnh Thành khẽ cười một tiếng mà không nhìn nàng, hắn xoắn tay áo lên rồi đi về phía trước. Ai ngờ những con ngựa hoang kia thập phần yêu thích Vĩnh Thành, nhất thời không còn khó chịu bất an mà ngoan ngoãn cúi đầu thở phì ra hai tiếng. Ngọc Nghiên thấy thế cũng không khỏi đắc ý, nàng kéo Bát a ca Vĩnh Tuyền lại bên người, Vĩnh Tuyền lập tức hiểu ý, lập tức vỗ tay cười nói: “Tứ ca thật là lợi hại! Thật là lợi hại!”

Hãn tần thấy Vĩnh Thành đắc ý nên bĩu môi khinh thường nói: “Chỉ là chút tài mọn thôi mà. Sao có thể so sánh được việc Hoàng thượng phục tùng tứ hải, bình định thiên hạ chứ?”

Hoàng đế thấy Hãn tần buồn bực, khuôn mặt thể hiện thần thái của một cô gái nhỏ cho nên hắn bất giác buồn cười: “Vĩnh Thành, những con ngựa kia đều nghe theo lời con nói sao?”

Lúc này, Lăng Vân Triệt làm bạn bên cạnh Hoàng đế, liền mỉm cười nịnh hót nói: “Hoàng thượng nói đúng lắm ạ. Hàng năm đến bãi săn Mộc Lan săn thú, Tứ a ca đều tự mình đến bãi săn nuôi nấng thuần dưỡng ngựa hoang cho nên mỗi kì săn thú, Tứ a ca là người cưỡi ngựa giỏi nhất ạ”

Vĩnh Kỳ bừng tỉnh nói: “Khó trách Tứ ca mỗi lần đi săn đều không cho nhi thần đi theo, hóa ra là có nguyên do như vậy, Tứ ca sợ nhi thần đoạt lấy tên tuổi Tứ ca”.

Mỉm cười trên khóe miệng Hoàng đế chợt tắt, dường như lơ đãng nói: “Lăng Vân Triệt, khanh nói hàng năm Tứ a ca đều đến bãi săn thuần dưỡng những con ngựa hoang này sao?”

Lăng Vân Triệt cực kỳ kính cẩn: “Vi thần đã ở bãi săn Mộc Lan làm khổ dịch đã được hai năm cho nên đều tận mắt nhìn thấy. Sau này vi thần đi theo bên cạnh Hoàng thượng săn bắn thì cũng gặp qua vài lần”. Khuôn mặt hắn thể hiện sự hâm mộ: “Tứ a ca thiên phú dị bẩm, người bình thường thật sự khó với tới được”.

Hoàng đế nhìn những tuần mã sư không cách nào thuần hóa ngựa hoang, duy chỉ có Vĩnh Thành lấy cam thảo dụ dỗ con ngựa, đúng là thuận buồm xuôi gió, trong mắt Hoàng đế sinh ra một tia nghi ngờ, lập tức không nói gì.

Ban đêm, Hoàng đế không muốn triệu hạnh tần phi mà chỉ một mình bước đến Dực Khôn cung cùng nằm với Như Ý. Nến đỏ sáng rực, Hoàng đế ngủ cũng không an giấc, Như Ý nằm nghiêng vào lòng hắn, nhìn mi tâm của hắn, nàng thấy hắn hít thở không đều, ẩn chứa kinh sợ. Hoàng đế từ trong mộng, kinh hãi ngồi dậy, toàn thân ướt sũng mồ hôi lạnh lẽo, la hét nói: “Người đâu rồi! Người đâu rồi!”

Lập tức có cung nhân gác đêm nghe tiếng kêu vội vã gõ cửa liên hồi, Như Ý vội vàng ngồi dậy, nắm chặt bàn tay Hoàng đế rồi nhìn ra phía ngoài nói: “Không có việc gì đâu! Các ngươi lui đi”

Như Ý lấy chiếc áo cừu trên người Hoàng đế ra rồi đứng dậy rót một chén trà nóng đưa đến trong tay Hoàng đế, ôn nhu nói: “Hoàng thượng lại gặp ác mộng sao?”

Hoàng đế một hơi uống sạch chén trà nóng, dường như muốn lấy cái hơi khí ấm áp của nước trà để làm cho tinh thần thoải mái: “Như Ý, tuy rằng trẫm là quân lâm thiên hạ nhưng đêm nào cũng gặp giấc mộng, mỗi giấc mộng đều thấy chính mình lúc còn niên thiếu, không ai hỏi thăm mà chịu bao cô độc và đau khổ. Mẹ đẻ của trẫm sớm tạ thế, Hoàng a mã lại ghét bỏ xuất thân của trẫm, ít khi hỏi thăm. Cho dù ngày hôm nay trẫm có được tứ hải giàu có nhưng lại rất sợ mỗi khi nghĩ đến chuyện thời niên thiếu, trong tay chẳng có gì”

Như Ý gắt gao nắm chặt tay Hoàng đế: “Sao có thể như vậy được ạ? Hoàng thượng có thần thiếp, có Hoàng ngạch nương, có nhiều tần phi như vậy, lại có Hoàng tử và công chúa thì sao trong tay chẳng có gì chứ ạ?”

Thần sắc Hoàng đế bất lực, lo sợ nghi hoặc: “Trẫm có Hoàng ngạch nương nhưng nàng là Thái hậu, không phải là ngạch nương ruột thịt của trẫm. Trẫm có nhiều tần phi như vậy nhưng các nàng ở bên cạnh trẫm cũng vì vinh sủng, gia tộc, vì chính mình, thậm chí là vì Thái hậu, thế thì còn có bao nhiêu người thật tâm với trẫm chứ? Các con của trẫm đang lớn lên từng ngày, trong lòng bọn chúng, trẫm không chỉ là phụ thân mà còn là quân vương, bọn chúng nhìn trẫm như hổ rình mồi cái ngôi bảo tọa của trẫm. Còn về phần nữ nhân của trẫm, trẫm yêu thương các nàng, đau lòng các nàng nhưng nếu có một ngày trẫm vì giang sơn của mình mà đánh đổi tình yêu của các nàng thì các nàng có oán hận trẫm hay không?”

Ngoài trời đang mưa, Như Ý cảm thấy lanh lẽo giống như những giọt mưa kia bay vào trong lòng mình: “Vậy còn thần thiếp đâu? Hoàng thượng thấy thần thiếp thế nào?”

Giọng nói Hoàng đế có chút mệt mỏi, nhắm mắt nói: “Như Ý, nàng có tính kế với trẫm không? Có hay không có?”

Tim Như Ý đập liên hồi, nàng nhìn Hoàng đế, may mắn giờ đây hắn đang nhắm mắt lại, bởi vì ngay cả chính nàng cũng không biết, thần sắc của mình đang khó coi thế nào. Những năm gần đây, nàng tính kế với Hoàng đế thế nào thì cũng chỉ có nàng hiểu rõ nhưng Hoàng đế cũng chưa từng chân tâm thành ý đối đãi với nàng như nàng mong đợi. Hắn hứa cho nàng ngôi vị Hoàng hậu vinh hoa, nàng thay hắn sinh dục trai gái, làm hết mọi chuyện bằng thân phận Hoàng hậu. Kết quả là nàng và hắn cũng rơi vào cái kết cục nghi ngờ tính kế lẫn nhau mà thôi.

Như Ý bình tĩnh một chút rồi cười khổ: “Hoàng thượng đối đãi với thần thiếp thế nào thì thần thiếp cũng sẽ đối đãi với Hoàng thượng như thế, đồng tâm đồng ý lẫn nhau mà thôi”

Khí tức Hoàng đế thoáng vững vàng, hắn mở mắt ra, trong mắt không biết là sự thương cảm hay sợ hãi: “Như Ý, trẫm mới vừa mơ thấy Vĩnh Hoàng, nó là đứa con đầu tiên của trẫm. Trẫm mơ thấy nó chết không nhắm mắt, nó hỏi trẫm vì sao trẫm không chịu lập nó làm thái tử. Sau đó là Vĩnh Thành, mấy năm nay trẫm yêu thương nó nhưng mà trẫm lại mơ thấy cái ngày một mình trẫm đuổi theo con ngựa hoang chạy vào trong rừng, lại có hai lãnh tiễn bắn về phía trẫm, rốt cuộc đó là ai? Là ai muốn lấy tính mạng của trẫm?”

Hoàng đế đã nghi ngờ câu trả lời, Như Ý kinh sợ chậm rãi nói ra từng chữ: “Hoàng thượng nghi ngờ Vĩnh Thành sao? Vĩnh Thành là con ruột của Hoàng thượng mà!”

Hoàng đế ảm đạm xua tay: “Con ruột thì thế nào chứ? Lúc Thánh tổ Khang Hi về già đã xảy ra việc Cửu Tử tranh đấu ngôi vị Thái tử mà gây ra biết bao thảm cảnh. Ngôi vị Hoàng đế ở trên cao vốn không có thân tình phụ tử”. Thần tình hắn bi thương mà mỏi mệt: “Nguyên lai trẫm hôm nay mới biết Vĩnh Thành giỏi về việc thuần hóa ngựa hoang, trẫm chưa bao giờ biết... Mà ngày ấy, lại có một con ngựa hoang dẫn trẫm đi vào trong rừng...” Hắn thở dài một tiếng: “Mà trẫm vô tình có nghe Lăng Vân Triệt nói đến, ngày đó hắn chạy tới cứu trẫm đã nhìn thấy Vĩnh Thành cưỡi ngựa lén đi sau trẫm, không biết vì sao lại không ra tay cứu trẫm trước, cho tới khi trẫm gần mất đi tính mạng thì nó mới ra tay cứu giúp”

Giọng nói Như Ý mờ mịt: “Hoàng thượng thật sự nghi ngờ Vĩnh Thành sao?”

“Trẫm không phải không biết con cái của mình như thế nào, lúc trước Gia quý phi vì ngôi vị Hoàng hậu còn trống mà có bao nhiêu thèm thuồng nóng vội thì bây giờ Vĩnh Thành đối với ngôi vị Thái tử cũng có bấy nhiêu nóng lòng như vậy. Trẫm cũng biết Gia quý phi dụng tâm, chỉ cần nàng ta có thân phận cao quý thì con trai nàng ta cũng sẽ có thân phận cao quý, mẫu tộc của nàng ta mới có thể phụ thuộc chặt chẽ vào Đại Thanh chúng ta”. Tinh thần Hoàng đế thoáng trấn tĩnh lại: “Nhưng mà lời Lăng Vân Triệt nói cũng không thể tin tưởng hoàn toàn, tuy rằng trẫm biết năm đó trẫm phạt hắn ở bãi săn Mộc Lan làm khổ dịch thì mới có cơ duyên xảo hợp cứu trẫm nhưng thật sự có cơ duyên xảo hợp như vậy sao? Cho nên trẫm phái người chạy suốt đêm đến Thừa Đức* tra hỏi xem có đúng ngày đó Vĩnh Thành làm ra chuyện này hay không, có đúng như lời Lăng Vân Triệt nói hay không. Nếu thật sự Vĩnh Thành lấy sự an nguy của trẫm làm thú vui thì...” Trong mắt hắn chợt lóe lên một tia quyết tuyệt: “Thì nó không xứng làm đứa con của trẫm”

(*Thừa Đức là một địa danh ở Trung Quốc, ngày xưa các vua chúa nhà Thanh hay đến đây tổ chức nghỉ ngơi săn bắn. Trong truyện này Thừa Đức là nơi tổ chức săn bắn ở bãi săn Mộc Lan)

Trong tẩm điện cực kỳ im lặng, ngoài trời mưa vẫn rơi không ngừng, màn trời chiếu đất, bao phủ cả toàn vườn Ngự Uyển. Như Ý chỉ thấy vui mừng trong một cái chớp mắt rồi bỗng nhiên nàng kinh sợ, Hoàng đế đối với Vĩnh Thành như vậy thì không biết ngày sau có đối đãi với Vĩnh Kỳ và Vĩnh Cơ như vậy hay không? Nàng tự mình trù tính cẩn thận mọi chuyện, có phải đã đem các con của mình đẩy về hướng nguy hiểm hay không? Nàng không thể nghĩ được, cũng không muốn nghĩ tới. Ý niệm đó làm nàng nhớ tới những ngày tháng giam cầm ở lãnh cung, không chịu nổi được thời gian dài đằng đẵng. Nàng đã từng lưu tình đối với người khác, kết quả đã làm cho chính bản thân rơi vào hoàn cảnh sống không bằng chết. Nàng vô số lần tự nhủ với chính mình, chỉ cần tìm được một chút khe hở của địch nhân thì tuyệt đối không giữ lại chút tình cảm nào cả.

Nếu như ngày sau Vĩnh Thành trở thành Hoàng đế, Kim Ngọc Nghiên trở thành Thánh mẫu Hoàng Thái hậu còn nàng sẽ trở thành Mẫu Hậu Hoàng Thái hậu an độ cả đời, tất cả cũng chỉ có thể là vọng tưởng.

Hoàng đế vươn tay ôm lấy Như Ý: “Như Ý, có đôi khi trẫm thấy mình thật may mắn khi sinh vào nhà đế vương mà có được cái vinh diệu như ngày hôm nay nhưng trẫm cũng thấy hối tiếc, thấy tiếc nuối vì sao mình lại sinh vào nhà đế vương để ngay cả cốt nhục tình thân, tình cảm phu thê cũng không được vẹn toàn”

Như Ý biết lời nói của Hoàng đế không ám chỉ về nàng. Có lẽ lời nói đó là dành cho Hiếu Hiền hoàng hậu, cũng có thể là Tuệ Hiền Hoàng quý phi, càng có lẽ là dành cho các phi tần trong cung. Nàng nghĩ vậy nhưng vẫn không nhịn được mà rùng mình một cái, nếu như có một ngày, bọn họ tính kế lẫn nhau mà đều bị bại lộ thì cái gọi là Đế hậu, cái gọi là phu thê có sụp đổ mà không thể vẹn toàn bảo đảm hay không?

Kết quả chỉ là một thân một mình, cô gia quả nhân đến cả đời mà thôi!

Mưa càng lúc càng mạnh. Tiếng mưa rơi tí tách trên lá trúc, tiếng gió nức nở như khóc. Đột nhiên Như Ý cảm thấy nội tâm của mình trống rỗng vô cùng, nàng cảm thấy sợ hãi và cô độc. Bọn họ đều mặc tẩm y màu vàng cùng nhìn ánh nến rực rỡ. Nàng là quốc mẫu, là mẫu nghi thiên hạ. Hắn là chi quân, uy lâm vạn phương. Nhưng rốt cuộc, nàng cũng chỉ là một nữ nhân và hắn cũng chỉ là một nam nhân.

Đêm dài, bọn họ lại nằm xuống, nàng cố gắng nhắm mắt lại, nàng chỉ hy vọng gặp được giấc mộng ấm áp để trấn an cái lạnh lẽo hiện tại này.

Mật chỉ từ Thừa Đức trở về nói chính xác có người nhìn thấy Vĩnh Thành giục ngựa chạy vào rừng nhưng lại không biết có chạy cùng hướng với Hoàng đế hay không. Nàng suy nghĩ tương lai của Vĩnh Thành đều tùy thuộc vào cái ý niệm suy nghĩ của Hoàng đế hay có thể nói là cái nghi ngờ của Hoàng đế có lớn hơn cái cốt nhục thân tình phụ tử hay không.

Việc Như Ý có khả năng làm, Lăng Vân Triệt có khả năng an bài cũng chỉ dừng ở đây. Đáp án chính xác thế nào phụ thuộc vào sự hoài nghi và tính toán của Hoàng đế. Lúc này đây nàng không hi vọng mà cũng không dám.

Dạo này Hoàng đế vẫn luôn do dự và không vui, sau giờ điểm tâm, Như Ý ôm Cảnh Hủy đến Dưỡng Tâm điện thăm hỏi, nàng chỉ hi vọng có thể lấy nụ cười khả ái không chút tính toán của con gái để trấn an cái mê loạn khó đoán của Hoàng đế. Và cũng chỉ có ấu nữ không rành thế sự mới có thể trấn áp được cái dã tâm bừng bừng, bụng dạ khó lường của Hoàng tử trưởng thành.

Nàng bước lên bậc thang Dưỡng Tâm điện thì đã thấy Lý Ngọc tươi cười đầy mặt nghênh đón nàng. Nhưng rốt cuộc dưới cái tươi cười đó cũng không che giấu được lo âu: “Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng không muốn gặp ai cả, ngay cả Lệnh phi nương nương và Hãn tần nương nương mới vừa đến thỉnh an cũng đều bị chặn ở ngoài cửa”

Như Ý hơi nhíu mày hỏi: “Không phải chỉ vì chuyện Tứ a ca đúng không?”

Lý Ngọc nói: “Nương nương thánh minh, Hoàng thượng đang phiền lòng chuyện Tứ a ca, bên ngoài lại đang lo lắng chuyện tiền triều, nô tài có loáng thoáng nghe thấy là chuyện Chuẩn Cát Nhĩ. Buổi trưa hôm nay Hoàng thượng còn lệnh cho mười sáu vị đại thần cùng nhau thương nghị. Bây giờ người cũng vừa đi thì Hoàng thượng lại vội vàng xem tấu chương”

Như Ý ngưng thần một lát rồi ôn nhiên nói: “Hoàng thượng mệt mỏi nửa ngảy, bổn cung cũng đã chuẩn bị canh đường phèn bách hợp vó ngựa, ngươi đưa vào cho Hoàng thượng đi”. Lý Ngọc khom người tiếp nhận, Như Ý bĩu môi, ý bảo nhũ mẫu ôm Cảnh Hủy bước lên: “Ngũ công chúa nhớ mong Hoàng thượng, ngươi đưa công chúa đi vào đi. Đợi Thuần quý phi phái người mang Tứ công chúa đến rồi cùng nhau làm bạn với Hoàng thượng”.

Lý Ngọc vỗ trán cười nói: “Đúng vậy. Sáng sớm nay Hoàng thượng còn hỏi thăm Ngũ công chúa, vẫn là Hoàng hậu nương nương nhớ thương mà đưa công chúa đến”

Như Ý liếc mắt nhìn Lý Ngọc, dường như ánh mắt vô tình xẹt qua Lăng Vân Triệt đang đứng ở ngoài hành lang, nàng chạm nhẹ vào khuôn mặt nhỏ nhắn ngọc ngà của Cảnh Hủy: “Khi nào xong thì hãy đưa công chúa quay về nhé”

Nàng dựa vào tay Dung Bội bước xuống bậc thang thì đã thấy Lục Quân tự mình đưa Tứ công chúa bước đến, nàng thấy Như Ý từ xa liền vội mỉm cười hành lễ, kính cẩn nói: “Hoàng hậu nương nương vạn phúc kim an”.

Như Ý vội đỡ lấy tay Thuần quý phi, cười nói: “Thuần quý phi không cần phải khách khí như vậy, Hoàng thượng đang chờ hai vị công chúa đến đó, tỷ tỷ mau đưa công chúa vào đi”

Lục Quân phân phó nhũ mẫu ôm Tứ công chúa đi vào trong điện rồi nhỏ nhẹ nói, khuôn mặt chứa đầy vui mừng: “Không biết sao bây giờ Hoàng thượng lại nhớ tới thần thiếp, cách đây mấy ngày Hoàng thượng ban tặng cống phẩm cho thần thiếp, Vĩnh Chương và Vĩnh Dung. Bao nhiêu năm nay Hoàng thượng không ban thưởng nhiều như vậy, nghe nói Du phi muội muội cũng được ban thưởng như vậy”

Có gió lớn thổi vào khuôn mặt, lạnh lẽo, Như Ý nắm chặt chiếc áo choàng trên người: “Hoàng thượng thương nhớ các tỷ muội cũng là chuyện tốt, nhớ thương hài tử thì cũng là nhớ thương tỷ tỷ, đều giống nhau cả thôi”

Khóe mắt Lục Quân có chút lệ quang mỏng manh, cảm khái nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp tự biết không thể so được với các sủng phi trẻ tuổi nhưng chỉ cần Hoàng thượng yêu thương con của thần thiếp, không quên chúng nó thì thần thiếp đã cảm thấy mỹ mãn lắm rồi”

Lời này của nàng sao không phải là cái điều hy vọng nhất của mẫu thân được chứ?

Như Ý trấn an, dường như chạm qua bàn tay Lục Quân, như là lời hứa hẹn an ủi: “An tâm được rồi. Vĩnh Chương và Vĩnh Dung cũng đã có cơ hội rồi”.

QUYỂN V - CHƯƠNG 04

HOÀNG HỘC CA*

* * *

(*Hoàng hộc ca hay còn gọi là bi sầu ca của Lưu Tế Quân hoặc Tế Quân công chúa thời Hán. Sau khi sứ giả Ô Tôn đến Trường An lần thứ nhất khoảng mười năm, Ô Tôn đưa hàng ngàn tuấn mã làm sính lễ, hướng Hán triều xin cầu hôn. Hán Vũ Đế phong công chúa Lưu Tế Quân và hứa gả cho vua Ô Tôn Côn Mạc. Tháng Tám năm 105 tr. CN, Lưu Tế Quân rời Trường An, vượt ngàn trùng sông núi đến Ô Tôn. Tại đây, nàng bị dị ứng với sinh hoạt và khí hậu khắc nghiệt, hơn nữa quốc vương Ô Tôn tuổi đã già, ngôn ngữ lại bất đồng. Bà luôn mang tâm trạng bi lương sầu thảm và đã viết bài này.)

Lục Quân vui đến mức không kìm chế được, nhiều lần tạ ơn rồi nhìn Như Ý rời đi.

Đi tới nửa đường Như Ý nhớ đến việc Vĩnh Kỳ vẫn còn đang ở Thượng Thư phòng đọc sách cho nên nàng liền đến thăm hắn. Trong đình viện Thượng Thư phòng tĩnh mịch, có tiếng đọc sách thanh lãnh lọt vào tai.

“Bắc lộ xưa nay khó, năm quang độc nhận hàn. Sóc vân xâm tấn khởi, biên nguyệt hướng mi tàn. Lô tỉnh tìm sa đến, hoa môn độ thích xem. Huân phong một vạn lý, đến xử là Trường An.”

Như Ý nở nụ cười nhẹ nhàng rồi bước đến gần vài bước, đi tới cửa sổ thư phòng, ngưng thần mà lắng nghe tiếng đọc sách càng lúc càng rõ ràng.

Dung Bội thấp giọng hỏi nhỏ: “Hoàng hậu nương nương không đi vào sao?”

Như Ý nhẹ nhàng xua tay, tiếp tục lẳng lặng lắng nghe tiếng đọc sách của Vĩnh Kỳ. Tiếng đọc sách bỗng dừng lại một chút rồi có tiếng thở dài, sau đó lại đọc một bài thơ khác:

"Ngô gia giá ngã hề thiên nhất phương,

Viễn thác dị quốc hề Ô Tôn vương.

Khung lư vi thất hề chiên vi tường,

Dĩ nhục vi thực hề lạc vi tương.

Cư thường thổ tư hề tâm nội thương,

Nguyện vi hoàng hộc hề quy cố hương."

(*Lược nghĩa:

Nhà ta gả ta chừ, trời một phương,

Gởi thân đất lạ chừ, vua Ô Tôn.

Lều vải làm nhà chừ, dạ làm tường,

Ăn thịt thay cơm chừ, sữa thay nước.

Ở đây buồn thảm chừ, lòng đau thương,

Nguyện làm chim hộc chừ, về cố hương.)

Nghe xong, Như Ý trầm mặc một lúc, dường như xúc động, rồi lệnh cho Dung Bội: “Đi xem đi.”

Dung Bội đỡ tay Như Ý bước vào liền thấy Vĩnh Kỳ lẻ loi đứng một mình bên cửa sổ phía Tây. Vĩnh Kỳ thấy nàng đến, liền vội bước lên phía trước thân thiết kêu: “Hoàng ngạch nương”

Như Ý nhìn xung quanh bốn phía rồi hỏi: “Chỉ có mình con ở đây thôi sao? Các A ca khác đâu rồi?”

Vĩnh Kỳ nói: “Tam ca và Lục đệ đã quay về Chung Túy cung của Thuần nương nương. Còn Tứ ca đã nhiều ngày buồn bã chán nản cho nên vẫn không đến Thượng Thư phòng. Bát đệ còn nhỏ nên vẫn còn ham chơi, Tứ ca không đến thì tất nhiên Bát đệ cũng không muốn đến”

Như Ý sửa sang lại y phục cho Vĩnh Kỳ, cười nói: “Người bên ngoài thế nào cũng đừng quan tâm, cứ chăm lo bản thân đọc sách là tốt rồi”

Vĩnh Kỳ có chút hưng phấn, trong mắt có ánh sáng: “Hoàng ngạch nương, hôm qua Hoàng a mã có triệu kiến nhi thần”

Như Ý gật đầu: “Hoàng a mã con lại hỏi con về chuyện Chuẩn Cát Nhĩ sao?”

Vĩnh Kỳ gật đầu liên tục, hiếu kỳ hỏi: “Sao Hoàng ngạch nương biết được? Là Hoàng a mã nói cho Hoàng ngạch nương biết sao?”

Như Ý mỉm cười rồi đến bên cửa sổ ngồi xuống: “Mặc dù con chưa nói chuyện biên cương nhưng con đã đọc những bài thơ này thì đều có liên quan đến chuyện đó cho nên Hoàng ngạch nương mới mơ hồ đoán được”. Nàng dừng lại rồi nói: “Vậy Hoàng a mã đã hỏi thế nào? Con đã trả lời ra sao?”

Hưng phấn trong mắt Vĩnh Kỳ lui đi một chút, nhường cho cái ngữ khí thành thạo trẻ tuổi: “Nhi thần còn trẻ tuổi ngây thơ thì có chủ kiến gì chứ ạ? Tất nhiên đều do Hoàng a mã làm chủ”

Tự nhiên Như Ý cảm thấy vui mừng, tất nhiên Hoàng đế rất thích nghe chủ kiến của con cái mình nhưng dù có chủ kiến thế nào thì hắn vẫn không thích mà còn cảm thấy kiêng kị nghi ngờ. Vĩnh Kỳ giỏi về việc quan sát thần sắc người khác, có thể lấy Hoàng đế làm chủ, sai đâu đánh đó, đúng là kế sách vẹn toàn. Như Ý vui mừng nói: “Vậy Hoàng a mã con đã nói như thế nào?”

Vĩnh Kỳ nói: “Hoàng a mã luôn nhớ tới muội muội gả xa là Đoan Thục trưởng công chúa”

Chỉ một lời nhưng Như Ý hoàn toàn hiểu rõ: “Con vừa mới ngâm thơ của Dương Cự Nguyên, bài:” Đưa tiễn Thái Hòa công chúa “nói về Đường Hiến Tông phong con gái mình thành Thái Hòa công chúa để gả cho Sùng Đức Khả Hãn của Hồi Cốt sao?”

Vĩnh Kỳ hơi suy nghĩ rồi nói: “So với việc gả xa cả đời, không được về nước của Vương Chiêu Quân và Lưu Tế Quân thì việc Thái Hòa công chúa trở về nước sau hai mươi năm, được Đường Võ Tông cướp về thì cũng coi như may mắn”

“Cho nên con mới đọc bài thơ” Hoàng hộc ca “của Tế Quân công chúa để tỏ vẻ thương cảm”. Như Ý dùng đôi tay vuốt ve cái trãn Vĩnh Kỳ: “Con cũng thấy Đoan Thục cô cô của con đáng thương có phải không?” *

(*Định An công chúa là con gái của vua Đường Hiến Tông (thế kỉ thứ tám). Lúc đó bộ tộc Hồi Cốt (hay còn gọi là bộ tộc Duy Ngô Nhĩ ở Tây Tạng) rất lớn mạnh. Sùng Đức Khã Hãn của tộc Hồi Cốt qua nhà Đường cầu hôn cho nên Đường Hiến Tông phong Định An công chúa thành Thái Hòa công chúa và gả cho Sùng Đức Khã Hãn. Sau Hồi Cốt bị bạo loạn, công chúa trên đường về Đại Đường thì bị Ô Giới Khả hãn (乌介可汗) cướp mất. Năm 843 (tức là sau hai mươi năm ngày Thái Hòa công chúa gả cho Hồi Cốt), Đường Vũ Tông (cháu nội của Đường Hiến Tông) phái quân cướp công chúa về.

Vương Chiêu Quân, một trong tứ đại mỹ nhân trong lịch sử Trung Quốc. Bà sinh sống vào thời nhà Hán, lúc đó phía Bắc quân Hung Nô đã thống nhất được toàn bộ Mông Cổ, vua Hung Nô lúc đó là Thiền vu Hô Hàn Tà đến triều đình nhà Hán (lúc đó là Hán Nguyên Đế) quy thuận và muốn cầu thân con gái của vua Hán Nguyên Đế. Tuy nhiên vì lúc đó vua Hán Nguyên Đế không muốn gả con gái của mình đến nơi xa xôi đó cho nên thông báo đến các phi tần của ông xem ai nguyện ý lấy vua Thiền Vu hay không và nếu ai đồng ý thì sẽ được phong thành công chúa.

Vương Chiêu Quân lúc đó đã vào cung rất lâu, chỉ vì không chịu hối lộ cho họa sĩ Mao Diên Thọ cho nên bức ảnh vẽ bà dâng lên Hán Nguyên Đế rất xấu xí và cũng vì lý do đó bà không được gặp Hán Nguyên Đế. Bà cảm thấy chán nản cho nên quyết định xung phong làm vợ Hô Hàn Tà. Lúc bà xuất hiện trước mặt hai vị vua thì cả hai vị vua đều ngẩn người vì bà quá xinh đẹp. Lúc đó Hán Nguyên Đế dù có hối hận thì cũng không kịp nữa cho nên đành phải ban Vương Chiêu Quân cho Hô Hàn Tà và xử chém Mao Diên Thọ.

Vương Chiêu Quân trở thành sủng phi của Hô Hàn Tà. Sau một thời gian Hô Hàn Tà chết đi, vua Hán Nguyên Đế muốn cho bà quay về, tuy nhiên vì theo quy tắc của bộ tộc Mông Cổ, sau khi Thiền Vu chết đi, vợ của Thiền Vu đó sẽ trở thành vợ của vị Thiền Vu tiếp theo cho nên bà đành ở lại Mông Cổ lấy con trai của Hô Hàn Tà là Phục Châu Lũy và ở Mông Cổ cho đến cuối đời.

Nhờ có Vương Chiêu Quân mà hai nhà Hán và Mông Cổ được yên bình trong hơn sáu mươi năm.)

Cái thương cảm của Vĩnh Kỳ như cơn lốc xoáy xuất hiện trong chớp mắt rồi kiên định nói: “Chỉ mong Đoan Thục cô cô gả xa được quay về Từ Cấm Thành dù chỉ một lần. Cả đời nhi thần không muốn nhìn cảnh bất cứ vị công chúa nào phải rời xa kinh thành. Nhi thần càng hy vọng Ngũ muội muội được gả cho một vị lang quân tốt, cùng Hoàng ngạch nương sớm chiều gặp nhau, báo toàn hiếu đạo. Cho nên nhi thần có nói với Hoàng a mã rằng năm đó Đoan Thục cô cô gả cho Chuẩn Cát Nhĩ cũng vì rơi vào tình huống khó xử, bây giờ vì Đại Thanh mà tái giá cùng Đạt Ngõa Tề thì cũng không dễ dàng gì. Nếu như bây giờ Đạt Ngõa Tề không nghĩ đến chuyện yên ổn mà bất tuân như vậy thì Hoàng a mã cũng không cần nuông chiều Đạt Ngõa Tề nữa và hãy cho Đoan Thục cô cô quay về Tử Cấm Thành”

Lời nói của Vĩnh Kỳ vừa là khẩn cầu vừa nhắc đến tình thế hiện tại. Hoàng đế đối với Đạt Ngõa Tề luôn luôn nuông chiều bởi vì thứ nhất Đạt Ngõa Tề là người của Chuẩn Cát Nhĩ, nếu như hắn phục tùng thì Chuẩn Cát Nhĩ cũng sẽ yên ổn, nếu như hắn không phục thì Chuẩn Cát Nhĩ sẽ nổi loạn cùng với Hàn bộ ở Thiên Sơn, lúc đó Hoàng đế sẽ không dễ dàng chống trả; Thứ hai bây giờ Xe Lăng Thân của Bá Đặc bộ đã quy thuận triều đình cho nên Hoàng đế như hổ thêm cánh, biết rõ tình thế lực lượng của Chuẩn Cát Nhĩ, thứ ba là Đoan Thục trưởng công chúa của Thái hậu gả xa là điều luôn canh cánh trong lòng Hoàng đế, mẹ con không thể gặp nhau là điều đáng tiếc, vì việc này mà Hoàng đế cùng với Thái hậu bất hòa. Như vậy là một mũi tên trúng bốn con chim, có thể thấy được việc dụng binh đối với Chuẩn Cát Nhĩ là chuyện phải làm.

Tâm ý Như Ý bị những lời này của Vĩnh Kỳ làm cho cảm động: “Con ngoan à, nguyện vọng của con như vậy khiến cho Hoàng ngạch nương cảm thấy rất vui mừng”. Nàng cầm tay Vĩnh Kỳ lên nói: “Lúc trước con chọc giận Hoàng a mã cũng vì muốn bảo toàn chính mình, không thể xuất đầu lộ diện trở thành cái đinh trong mắt của mẹ con Vĩnh Thành. Bây giờ Vĩnh Thành đã bị Hoàng a mã chán ghét thì cũng là lúc con nên bộc lộ tài năng rồi”

Vĩnh Kỳ ngẩng mặt, lộ ra ý niệm dựa dẫm và tin tưởng: “Hoàng ngạch nương, lúc trước nhi thần cố ý nói câu nói kia cho Tứ ca nghe để Hoàng a mã nổi giận nhưng lại khiến cho Thái hậu vui mừng. Bây giờ Đạt Ngõa Tề vô lễ, nhi thần nhắm vào thái độ chuyển biến của Chuẩn Cát Nhĩ mà nói với Hoàng a mã, cũng xem như bảo toàn tình cảm mẹ con của Thái hậu và Đoan Thục cô cô, càng khiến cho Đại Thanh yên ổn thì tất nhiên Hoàng a mã phải vui mừng rồi”.

Như Ý cảm thấy vui mừng, tất nhiên Vĩnh Kỳ là đứa con mà nàng và Du phi dốc lòng dạy dỗ nhưng mà Vĩnh Kỳ cũng chỉ mới mười ba tuổi, vẫn chưa đạt được đến tài năng mà các nàng mong muốn. Mặc dù Vĩnh Kỳ đa tài bác học, cưỡi ngựa bắn cung đều tinh thông, không chỉ am hiểu thi thơ, tiếng nói Mãn Mông Hán mà còn am hiểu thiên văn, địa lý, lịch tính, đặc biệt là thư pháp hội họa cực kì tinh vi nhưng mà các nàng vẫn mong muốn hắn phải có tâm tư kín đáo, giỏi về việc nghiền ngẫm lòng người.

Như Ý nghĩ như vậy, tình cảm mẹ hiền dâng lên trong lòng: “Con có tâm tư như vậy, đúng là không uổng công bổn cung và ngạch nương con nhiều năm khổ tâm”. Nàng dặn dò: “Mau đi thăm ngạch nương của con đi, chắc mấy ngày nay muội ấy vì con mà lo lắng lắm”

Vĩnh Kỳ cười nói sang sảng: “Lúc đầu ngạch nương lo lắng cho nhi thần nhưng cùng với Hoàng ngạch nương tri tâm nhiều năm cho nên ngạch nương cũng đoán được vài phần, bây giờ ngạch nương tốt lên rồi”. Bỗng nhiên thần sắc hắn trịnh trọng, cúi đầu nói: “Nhi thần luôn được Hoàng ngạch nương quan tâm, trong lòng lúc nào cũng cảm nhớ. Xuất thân của ngạch nương chỉ là một bộ tộc nhỏ nhoi, trong nhà lại hoang tàn, người thân thiết lại nhiều ganh tỵ tham lam mà luôn khiến cho ngạch nương phiền lòng. May mắn ở trong cung này vẫn còn có Hoàng ngạch nương che chở, nếu không thì nhi thần cũng chỉ là thứ tử, ngạch nương lại vô sủng, không biết sẽ rơi vào tình cảnh thế nào nữa”.

Như Ý thở dài, yêu thương nhìn hắn nói: “Đứa nhỏ này cái gì cũng tốt nhưng cũng lại suy nghĩ quá nhiều. Cái gì mà thứ tử hay không thứ tử chứ? Tất cả cũng chỉ lời nghị luận sau lưng của người bên ngoài, con cần gì phải quan tâm để ý chứ? Chỉ cần con không chịu thua kém ai, cho dù ngạch nương con vô sủng nhưng mẹ sẽ nhờ con quý”

Thần sắc Vĩnh Kỳ thể hiện sự cảm kích non nớt, hắn trịnh trọng gật đầu: “Mọi chuyện nhi thần đều nghe theo Hoàng ngạch nương”

Như Ý quay trở lại trong cung, trong lòng cảm thấy hoan hỉ, lệnh cho các cung nữ ra sân viện hái hoa kim quế chuẩn bị nấu rượu quế hoa. Vĩnh Cơ ở bên cạnh thấy náo nhiệt cho nên cũng vươn cánh tay nhỏ mập mạp ra, dường như cũng muốn tham dự.

Dung Bội nhìn thấy mọi người hoan hỉ bận rộn, ẵm Vĩnh Cơ lên rồi nhìn về phía Như Ý nói: “Đúng là nương nương yêu thương Ngũ a ca, Ngũ a ca có Du phi nương nương yêu thương, lại có nương nương che chở, quả nhiên có phúc khí. Xem tình thế lúc này, nếu Tứ a ca không có được ngôi vị Thái tử thì chắc chắn Ngũ a ca sẽ nắm được”

Dung Bội ngoài miệng nói như vậy nhưng ánh mắt lại nhìn thẳng vào Như Ý dò xét. Như Ý bẻ cánh hoa kim quế rồi đưa lên mũi khẽ ngửi, nói: “Vĩnh Cơ vẫn còn nhỏ, cho dù Hoàng thượng muốn lập nó làm Thái tử thì cũng phải đợi nó lớn lên một chút nữa. Nếu đợi đến khi Vĩnh Cơ lớn lên thì cần phải đợi bao nhiêu năm nữa chứ? Đêm dài lắm mộng, ngoài Vĩnh Cơ thì những A ca lớn tuổi kia, ai là người dễ đối phó nhất chứ? Cả đám trăm phương ngàn kế đều nhìn chằm chằm vào ngôi vị Thái tử. Nếu đã như vậy, không để người khác tranh giành trước thì phải cho Vĩnh Kỳ nắm được vị trí này”

Dung Bội có chút không nắm chắc: “Nắm được vị trí thì sao còn chừa lại cho Thập Nhị a ca nữa chứ ạ? Rốt cuộc Thập Nhị a ca mới là người do nương nương sinh ra. Tuy rằng lúc trước nương nương cũng nuôi dưỡng Đại A ca vài năm nhưng rốt cuộc ngài ấy vẫn thay đổi tâm tính cho nên Ngũ a ca..”

“Vĩnh Hoàng cũng vì mình mà không chịu thua kém ai tuy nhiên nó dùng lực dụng tâm quá nhiều, lại có chủ ý sai lầm, rốt cuộc cũng là do bổn cung sau này không ở bên cạnh nó thường xuyên mà chỉ điểm dạy bảo. Còn về phần Vĩnh Kỳ, Hải Lan và bổn cung đều đồng tâm đồng ý với nhau, tình như tỷ muội. Nếu ngay cả Hải Lan mà bổn cung cũng không tin thì ở trong chốn hậu cung này, bổn cung không còn tin tưởng được ai”. Như Ý mỉm cười ôn nhu: “Dung Bội, ánh mắt không chỉ nhìn về phía trước mắt mà còn phải suy xét lâu dài, Vĩnh Cơ có đăng cơ được hay không cũng không quan trọng, dù sao bổn cung vẫn là Mẫu hậu Hoàng Thái hậu”. Như Ý cúi lưng, ôm lấy Vĩnh Cơ, trêu đùa cười nói: “Thiên gia phú quý khó có được thì ngôi vị Hoàng đế càng khó bảo toàn. Con ngoan à, ngạch nương chỉ cần cả đời con bình an phú quý là tốt rồi. Cần gì phải trở thành Hoàng đế cơ chứ, có đúng không nào?”

Như Ý chơi đùa với hài tử trong lòng, lại nhìn thấy khuôn miệng mỉm cười của hắn khiến nàng cảm thấy toàn bộ mệt mỏi trong lòng đều biến thành mây khói. Lăng Vân Triệt đi theo sau Lý Ngọc cùng các nhũ mẫu ôm Cảnh Hủy đi vào đình viện Dực Khôn cung. Lúc hắn đứng sau cây tùng quế nhìn thấy nụ cười trong veo như nước suối trong rừng của Như Ý, trong lòng hắn bất giác động đậy. Như Ý nghe được động tĩnh, quay đầu nhìn thấy bọn họ, nàng liền tươi cười nói: “Làm phiền Lý công công, công công còn hộ tống công chúa quay về”

Lý Ngọc biết tâm ý Như Ý cho nên liền nói: “Công chúa kim chi ngọc diệp ngàn vạn tôn quý, nô tài có thể làm bạn bên cạnh công chúa thì đã là phúc phận của nô tài rồi. Hơn nữa nô tài sợ tay chân mình không đủ khí lực, các nhũ mẫu hầu hạ công chúa không cẩn thận cho nên mới cố ý thỉnh Lăng đại nhân đi theo hộ tống”

Như Ý chỉ nhìn Vĩnh Cơ trong lòng, thản nhiên nói: “Lăng đại nhân vất vả”

Lăng Vân Triệt khom người nói: “Là do công chúa không ghét bỏ vi thần hầu hạ không chu toàn”. Hắn lại cúi thấp người lần nữa: “Lâu rồi không thỉnh an Hoàng hậu nương nương. Nương nương vạn phúc kim an”

Lý Ngọc vội nói: “Hoàng thượng vừa mới hạ khẩu dụ, tấn phong Lăng đại nhân thành nhất đẳng thị vệ ngự tiền. Lăng đại nhân nên đến thỉnh an Hoàng hậu nương nương”.

“Chúc mừng Lăng đại nhân. Lăng đại nhân tận tâm hầu hạ Hoàng thượng thì cũng nên có được cái chi hỉ thăng quan. Dung Bội, lấy đôi rượu bình ngọc ban thưởng cho Lăng đại nhân” Như Ý đưa Vĩnh Cơ cho nhũ mẫu ẵm rồi nàng quay người bước vào trong điện.

Hai người cũng theo Như Ý đi vào trong chính điện. Dung Bội vỗ trán nói: “Lý công công, hai bình rượu kia ta không biết để ở nơi đâu, ngài giúp ta cùng tìm nó nhé”

Lý Ngọc thông minh, liền cùng với Dung Bội đi đến các phòng tìm kiếm. Như Ý nghiêng người ngồi trên Noãn các, chậm rãi lấy một quả hồng quất ăn rồi nói: “Hóa ra khanh có thể làm được. Thừa Đức truyền tin đến như vậy, tuy rằng không nói rõ là do Vĩnh Thành làm nhưng nếu Hoàng thượng đã ban thưởng khanh như vậy thì đúng là đã tin tưởng khanh mà nghi ngờ Vĩnh Thành rồi”

Lăng Vân Triệt thở dài một hơi: “Không phải vi thần có thể làm mà chỉ là con kiến sống tạm bợ, tuy rằng vi thần hèn mọn nhưng nghĩ cũng không thể để mất cái mạng ti tiện này”

Như Ý nói: “Bổn cung mặc kệ khanh nhúng tay bao nhiêu chuyện ở bãi săn Mộc Lan nhưng nếu khanh là ngự tiền thị vệ của Hoàng thượng, lại được Hoàng thượng coi trọng thì nên hộ vệ Hoàng thượng chu toàn. Nếu như Hoàng thượng có mệnh hệ gì thì cái đầu của khanh cũng không thể giữ lại được”

Lăng Vân Triệt dập đầu thật mạnh: “Vi thần ghi nhớ lời dạy bảo của Hoàng hậu nương nương”

Như Ý nhìn hắn rồi nhẹ giọng nói: “Năm đó nếu có người tỉ mỉ bố trí ở bãi săn Mộc Lan thì quả nhiên người đó có tâm tư lợi hại”

Lăng Vân Triệt nhìn thẳng vào Như Ý: “Ngày đó vi thần bị phạt đến bãi săn Mộc Lan cũng bởi vì tâm tư quá bộc trực cho nên mới dễ dàng bị người khác tính kế. Cũng may Hoàng thượng không chê cho nên mới có thể hầu hạ phụng dưỡng bên cạnh Hoàng thượng lần nữa, vi thần nhất định sẽ tận tâm tận lực, vì Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương làm việc, cho dù có máu chảy đầu rơi, cho dù có chết ngàn lần cũng sẽ không chối từ”

Như Ý nghe hắn mạnh mẽ nói như vậy, lại mang ý thật lòng cho nên trong lòng nàng cũng thoáng yên ổn: “Khanh có bản lĩnh giữ lại được tính mạng của mình, bổn cung cũng có thể dùng một người bản lĩnh như khanh nhưng dù sao đi nữa thì khanh cũng nên bảo trụ chính mình đi”

Trong lòng Lăng Vân Triệt nóng lên như sóng biển thay nhau nổi lên, ánh mắt hắn không thôi nhìn Như Ý. Như Ý chỉ cúi đầu xuống, chăm chú lột vỏ quả quýt, không liếc nhìn hắn. Im lặng như vậy cứ như là thời gian ngừng trôi. Hắn biết rõ tuy rằng Như Ý thường xuyên xuất hiện trong đôi mắt của hắn, cũng giống như Yến Uyển nhưng hắn cũng chỉ biết đứng nhìn từ xa, hiếm khi nào được đứng trước mặt nàng, đứng ở cự ly gần như vậy mà im lặng nghe nàng nói chuyện.

Giọng nói hắn nóng lên, giống như thần chí đã rời khỏi cái thể xác mà bật lên nói: “Hoàng hậu nương nương không thích mệnh, vi thần có thể thay Hoàng hậu nương nương ra ngoài. Hoàng hậu nương nương để ý đến tính mạng thì vi thần nhất định sẽ thay Hoàng hậu nương nương bảo toàn”.

Như Ý ngẩng đầu liếc mắt nhìn hắn, ánh mắt nàng lãnh lẽo như sương tuyết, không chút ấm áp: “Khanh nói cái gì cũng phải đúng mực một chút, cố gắng bảo toàn cái đầu lưỡi của mình cũng như yêu quý tính mạng và tiền đồ của mình”. Nàng thoáng dừng lại nói: “Lúc Nhị Tâm vào cung gặp bổn cung có nói tình cảm phu thê của khanh và Mậu Thiến rất lạnh nhạt, có đúng không?”

Lăng Vân Triệt ngẩn người ra, phảng phất như có băng tuyết rơi trên gò má của hắn, hắn chỉ phải thành thật thẳng thắn nói: 'Vi thần bận rộn việc trong cung cho nên có chút lạnh nhạt với nàng ta, làm cho nàng ta có chút oán hận".

Như Ý chăm chú nhìn hắn một lát: “Tất nhiên công danh tiền đồ là quan trọng nhưng chuyện Hoàng thượng ban hôn cũng không được coi nhẹ, khanh hãy tự suy nghĩ đi”. Dứt lời nàng không nhìn hắn mà chỉ cúi đầu yên lặng, dường như xem hắn không có ở trước mặt.

Dung Bội và Lý Ngọc mang hai bình rượu ngọc ra, Dung Bội cười đưa đến trong tay Lăng Vân Triệt nói: “Lăng đại nhân, chúc mừng”

Lăng Vân Triệt vội vàng thu lại tinh thần rồi tạ ơn, sau đó cùng Lý Ngọc lui ra ngoài.

Ngày hôm sau, Hoàng đế hạ chỉ lấy tội danh nội loạn của Chuẩn Cát Nhĩ mà lệnh cho hai đường tiến binh thủ y lê, chinh phạt Đạt Ngõa Tề. Xe Lăng Thân quen thuộc tình hình Chuẩn Cát Nhĩ, lại hiểu rõ quân sự cho nên cùng chỉ huy tác chiến, điều động hai nghìn binh lính Bá Đặc bộ tham chiến. Cũng vì Hoàng đế hạ lệnh nói Vĩnh Thành đã sớm trưởng thành cho nên phải xuất cung vào phủ bối lặc, không có chuyện gì không được vào cung, ngay cả mẹ đẻ thỉnh an cũng không được phép cho nên Vĩnh Thành bị lạnh nhạt mà ở ngoài cung. Hai đứa con khác của Ngọc Nghiên sinh ra là Bát a ca Vĩnh Tuyền mới được sáu tuổi cho nên luôn được chăm sóc ở A ca sở, đôi khi lại đến Thượng thư phòng đọc sách, còn Thập Nhất a ca Vĩnh Tinh mới có ba tuổi cho nên mới được cho phép ở lại Khải Tường cung để Ngọc Nghiêm nuôi nấng.

An bài như vậy, rõ ràng là ghét bỏ Ngọc Nghiên dạy dỗ con cái không tốt.

Chuyện của Vĩnh Thành cũng chỉ là vô căn vô cứ, chỉ nằm trong lòng Hoàng đế. Hoàng đế vẫn chưa trực tiếp nói rõ nhưng hắn lại không chút để ý đến Ngọc Nghiên, ngay cả khi nàng ta đau khổ quỳ gối cầu xin trước Dưỡng Tâm điện cả đêm nhưng hắn vẫn không để ý đến, chỉ gọi Lý Ngọc đỡ nàng quay về tĩnh tư an dưỡng. Vì thế, mọi người cũng nhất thời im lặng, không ai dám nhắc đến chuyện Thái tử.

Lúc này Vĩnh Kỳ như mặt trời đỏ mới mọc, sớm chiều phụng dưỡng bên cạnh Hoàng đế, hắn thập thần kính cẩn khiêm tốn, hơn nữa lại luôn lấy Hoàng đế làm chủ, thường cùng Tam a ca Vĩnh Chương thương lượng, lúc nào cũng tôn trọng vị huynh trưởng này. Đợi cho Hoàng đế hỏi thì hắn mới ngẫu nhiên trả lời một hai câu, cho dù Hoàng đế có khen ngợi thì hắn vẫn không kiêu căng, quả thật rất hợp với tâm ý Hoàng đế.

Như vậy, Lục Quân cũng được vui mừng hoan hỉ. Tuy rằng lúc trước Vĩnh Chương bị Hoàng đế tuyệt cái ý niệm Thái tử nhưng Vĩnh Kỳ vẫn luôn tôn kính huynh trưởng, lại chỉ bảo ấu đệ cho nên những ngày sau của Lục Quân cũng tốt hơn rất nhiều. Trong cung không có ai là không ca ngợi Ngũ a ca hiền lương có đức, so với Vĩnh Thành kiêu ngạo ngày xưa thì tốt hơn rất nhiều.

Ngọc Nghiên và Vĩnh Thành chịu sự đả kích lớn như vậy cho nên thể diện cũng bị tổn thương nặng nề, nhất thời bị lạnh nhạt mà không hiểu vì sao. Ngoại trừ lúc lục cung gặp mặt thì đều đóng cửa cung lại mà cáo ốm không ra ngoài. Nhưng nếu như tra hỏi rõ ràng thì cũng không phải cáo ốm mà đúng là bị bệnh thật sự. Mẫu tử Ngọc Nghiên bị chia lìa, nhất thời tinh thần nàng ta bị hao tổn nhiều, ngày đêm bất an. Mỗi đêm, nàng luôn bừng tỉnh hô to, lúc nào cũng có cảm giác như có người muốn hãm hại mẫu tử của nàng. Có lúc điên cuồng, nàng kêu lên là Như Ý, Lục Quân, Hải Lan hoặc là Yến Uyển đã hãm hại nàng. Như Ý cũng liên tục lệnh cho thái y đến chữa trị nhưng đều bị Ngọc Nghiên đuổi ra ngoài, Hoàng đế biết chuyện lại càng nổi giận, tự mình phái Tề Lỗ đi trị liệu, lại cho dùng thuốc an thần nhưng cũng không chút hiệu quả.

Vì sợ có người hãm hại cho nên Ngọc Nghiên sai người đi bắt nhiều chó đem về Khải Tường cung nuôi dưỡng cho nên nàng cũng im lặng rất nhiều, cũng không còn kinh sợ nữa. Kể từ đó, trong cung vang lên tiếng chó sủa liên tục, lục cung bất an, phiền phức không thể chịu nổi. Như Ý lại sai người đến Khải Tường cung bắt những con chó kia đi nhưng mà Ngọc Nghiên lại khóc lớn, gây đủ bao nhiêu chuyện cho nên Như Ý cũng không thể làm gì được.

Như Ý cũng không muốn so đo với Ngọc Nghiên cho nên cũng bỏ qua, không chút để ý. Ngược lại Hãn tần cảm thấy không chịu nổi, liền đi đến trước mặt Hoàng đế khóc lóc kể lể, lại được Yến Uyển nhẹ nhàng khuyên bảo cho nên Hoàng đế cho người đến Khải Tường cung đuổi chó đi, chỉ nói là sợ làm Vĩnh Tinh sợ hãi. Ngọc Nghiên khóc lóc không ngừng, liên tục dập đầu nói người không bằng chó, nếu đuổi chó đi thì nàng lại thấy kinh sợ, nàng sợ nàng không còn được sống bao lâu cho nên Hoàng đế mới thấy bất đắc dĩ mà giữ lại hai, ba con chó cho nàng ngắm cảnh.

Vì thế trong cung ai ai cũng nói, Ngọc Nghiên và Vĩnh Thành kết giao ngoại thần mưu đoạt ngôi vị Thái tử cho nên Hoàng đế biết được, mới bị thất sủng như vậy. Cũng bởi vì vậy mà Ngọc Nghiên tâm thần phát điên lên.

Hai ngày sau, Như Ý bước đến Từ Ninh cung xin Thái hậu xử lý thì đã thấy khuôn mặt Thái hậu u sầu không vui, đang lo lắng chuyện của Chuẩn Cát Nhĩ. Như Ý nghĩ đi nghĩ lại liền có chút bất an cho nên đi đến Dưỡng Tâm điện. Như Ý chậm rãi bước đến gần, ôn nhu nói: “Hoàng thượng hận không thể dùng ánh mắt sắc bén như kiếm đâm thẳng vào Chuẩn Cát Nhĩ có phải không?”

Hoàng đế chuyên chú xử lý tấu chương đến mức xơ xác tiêu điều: “Trẫm cũng đã nhẫn nhịn rất lâu rồi. Từ cái ngày Đoan Thục gả cho Chuẩn Cát Nhĩ, trẫm đã suy nghĩ sau này không cần để Hoàng nữ gả xa như vậy nữa cho nên lúc Đoan Thục tái giá cho Đạt Ngõa Tề, Thái hậu trách cứ trẫm, tần phi khuyên trẫm nhưng chỉ có trẫm biết là đang có bao nhiêu sự khó xử, có bao nhiêu sự bất đắc dĩ. Đoan Thục trưởng công chúa cũng là muội muội của trẫm nhưng trẫm không thể không tạm thời nhẫn nại mà chờ đợi thời cơ. Bây giờ Bá Đặc bộ đã quy thuận, lòng người Chuẩn Cát Nhĩ dao động, rốt cuộc trẫm cũng đã đợi được đến lúc này”

Trong lòng Như Ý xúc động, nàng cũng biết con người này luôn luôn cố gắng nhẫn nhịn mà chờ đợi ngày sau. Như Ý cảm thấy vui sướng, liền hạ thấp người nói: “Chúc mừng Hoàng thượng, rốt cuộc cũng đợi đến được ngày này. Thần thiếp vạn hạnh, có thể cùng Hoàng thượng đợi đến ngày này”.

Hoàng đế nhìn chằm chằm vào bản đồ giang sơn vạn dặm của Chuẩn Cát Nhĩ, hắn không giấu được vẻ mặt thỏa mãn: “Trẫm ẩn nhẫn nhiều năm, lại làm mất đi một đoạn nhân duyên của muội muội ruột thịt, rốt cuộc bây giờ cũng có thể hãnh diện, chiếm được Lâu Lan* rồi”

(*Lâu Lan là tên một vùng đất cũng như một bộ tộc sống ở phía Tây Bắc Trung Quốc)

Như Ý ôn nhu nói: “Có thể có được ngày này, rốt cuộc Đoan Thục trưởng công chúa cũng có thể trở về, nhất định muội ấy sẽ vui mừng lắm. Mẹ con có thể đoàn tụ, cái tích tụ nhiều năm của Thái hậu cũng gỡ bỏ được rồi, chỉ là...”. Nàng dò xét khuôn mặt tuấn tú của Hoàng đế, nhẹ giọng lo lắng: “Tuy rằng Đoan Thục trưởng công chúa gả cho Đạt Ngõa Tề nhưng nếu ta hướng quân mã tấn công Chuẩn Cát Nhĩ, loạn quân bên trong vốn đã nguy hiểm vạn phần, nếu như Đạt Ngõa Tề giận quá mà áp bức công chúa, hoặc giết công chúa để trút bỏ căm phẫn, như vậy...”

Nàng còn chưa nói xong thì đã nghe ngoài điện tiếng vang giận dữ của Thái hậu: “Hoàng đế, Hoàng đế, ai gia cho người mời Hoàng đế tới Từ Ninh cung nhưng ngươi vẫn kéo dài không chịu đến. Được thôi! Nếu ngươi không chịu đến thì ai gia đến cầu kiến ngươi như vậy, vì sao ngươi lại không chịu gặp ai gia chứ?”

Giọng nói Lý Ngọc kinh sợ mà lo lắng vô cùng: “Thái hậu nương nương, Hoàng thượng đang bận rộn chuyện quốc sự, đúng là không thể gặp được nương nương!”

“Không thể gặp được ai gia sao? Chẳng lẽ Hoàng hậu cũng là chuyện quốc sự sao?”

Lúc này Như Ý mới nhớ lúc nàng bước đến Dưỡng Tâm điện thì liễn kiệu vẫn còn đang chờ đợi ở ngoài cho nên mới bị Thái hậu nói như thế. Như Ý nhất thời túng quẫn, vội quỳ xuống nói: “Hoàng thượng, thần thiếp sơ sẩy, để thần thiếp ra ngoài thỉnh tội với Thái hậu”.

Thần sắc Hoàng đế lạnh nhạt, đỡ lấy tay nàng đứng dậy rồi hơi hơi lắc đầu. Như Ý thấy hắn như thế, càng không dám nhiều lời, chỉ phải nín thở đứng bên cạnh Hoàng đế.

“Đúng là Hoàng hậu và Hoàng đế đồng tâm đồng đức với nhau, trưởng công chúa rơi vào cảnh nguy nan mà không để ý, ai gia cầu kiến lại đóng cửa không chịu gặp, đúng là một đôi phu thê tốt”

Thái hậu nói quá nhanh cho nên bị sặc rồi liên tục ho khan không thôi. Phúc Già kêu lên: “Thái hậu, Thái hậu làm sao vậy?”

Lý Ngọc sợ tới mức khóc lóc nức nở: “Thái hậu nương nương! Ngài là tôn sư vạn thánh, cần phải bảo trọng ạ!”

“Bảo trọng sao?” Thái hậu bình phúc khí tức, bi phẫn nói: “Ai gia còn bảo trọng gì nữa chứ? Hoàng thượng hạ lệnh tấn công em rể của mình, Đạt Ngõa Tề là loạn thần tặc tử, ai gia không còn lời nào để nói nhưng Đoan Thục là thân muội Hoàng đế, đang ở bên trong loạn quân, Hoàng đế không lo lắng đến tính mạng của nó sao?”

Lý Ngọc dập đầu xuống bậc thềm, vang lên tiếng bang bang: “Thái hậu nương nương, Hoàng thượng giỏi về dụng bịnh, quân sĩ tiền tuyến đều sẽ bảo vệ trưởng công chúa trước! Ngài hãy yên tâm mà quay về Từ Ninh cung đi ạ”

“Quay về Từ Ninh cung sao? Ai gia chờ nhặt thi thể của con gái ai gia sao?” Thái hậu cười lạnh: “Đao kiếm không có mắt, huống chi Chuẩn Cát Nhĩ là man di, nếu hai bên kèm chặt trưởng công chúa, thì chỉ sợ Hoàng đế có phép màu cũng không cứu được”

Hoàng đế nghe thấy, hắn hít sâu một hơi rồi mở cửa điện bước ra, quỳ xuống nói: “Hoàng ngạch nương là Thái hậu tôn sư, tất nhiên hiểu rõ việc lấy xã tắc làm trọng. Không phải nhi thần bỏ rơi Hoàng muội mà là xã tắc bỏ rơi Hoàng muội”. Hắn dập đầu thật mạnh, ánh mắt trầm tĩnh như hổ phách: “Nhưng thỉnh Hoàng ngạch nương hồi cung an dưỡng, để tránh quân tâm dao động, khiến cho tướng sĩ tiền tuyến băn khoăn, không thể toàn tâm toàn ý bình định Chuẩn Cát Nhĩ mà mang Đoan Thục quay về”

Như Ý quỳ phía sau Hoàng đế, nàng nghe được câu này, trong lòng run lên, ngẩng mặt nhìn Thái hậu. Thân thể Thái hậu hơi chao đảo vài cái rồi cười nói bi thương: “Đứa con tốt, quả nhiên ai gia đã dạy dỗ được một đứa con tốt, biết cách áp bức ai gia”. Nàng thương cảm đến mức yếu đuối, trong chớp mắt dùng cây trượng long đầu đập mạnh xuống đất, cố gắng chống đỡ thân thể của mình, trầm mặt nói: “Ai gia đến cầu xin ngươi vì muốn ngươi nghĩ đến tình cảm mẫu tử huynh muội. Nếu Hoàng đế đã nói những lời kia thì tốt thôi, ai gia sẽ trở về Từ Ninh cung tịnh dưỡng, ngày ngày tụng kinh niệm Phật, cầu Phật tổ phù hộ cho Hoàng đế đạt được mọi ý nguyện, như vậy Hoàng đế cũng có thể thương hại Đoan Thục của ai gia mà bảo toàn cho nó”

Thái hậu dứt lời, đỡ lấy tay Phúc Già chậm rãi bước xuống bậc thang. Như Ý nhìn bóng dáng Thái hậu, bước chân của Thái hậu có chút dao động, không ngờ trong trí nhớ của nàng ngọn núi Thái Sơn kia cũng có lúc trở thành một phu nhân bất loạn trong chốn thâm cung.

QUYỂN V - CHƯƠNG 05

THƯƠNG TÌNH BẠC

* * *

Bỗng nhiên khóe mắt Như Ý có chút ướt át như là bị gió lơ đãng thổi vào trong mắt, khiến cho trước mắt nàng mông lung. Có cái suy nghĩ sâu xa hoảng hốt, lại có cái sợ hãi bén nhọn đâm thẳng vào trong lòng nàng, có phải ngày sau nàng cũng sẽ giống như Thái hậu, ngay cả đứa con của mình cũng không thể bảo toàn?

Nàng không dám cũng không chấp nhận được suy nghĩ bi quan và vô vọng đó của mình. Chặn đứng suy nghĩ của nàng là giọng nói khàn khàn nhỏ nhẹ của Hoàng đế, thần sắc hắn ảm đạm: “Như Ý, nàng có cảm giác trẫm không để ý đến thân tình hay không?”

Câu hỏi như vậy nàng biết trả lời thế nào đây? Nếu nói Hoàng đế không để ý đến thân tình thì tất nhiên là mạo phạm mặt rồng, còn nếu như nói Hoàng đế nhớ tới thân tình thì chuyện Đoan Thục là sao chứ? Nếu sau này đến lượt Cảnh Hủy thì sẽ như thế nào đây? Lồng ngực nàng đập thình thịch, nàng chỉ có thể nói: “Trong lòng Hoàng thượng, chuyện đại cục đều nặng hơn thân tình. Nếu như sinh trưởng trong nhà bình thường thì tất nhiên phải chọn thân tình hơn đại cục nhưng mà đã sinh vào nhà đế vương thì mỗi người đều có cái bất đắc dĩ của riêng mình. Chỉ mong từ nay về sau, Hoàng thượng không có cái bất đắc dĩ như vậy nữa”

Hoàng đế ảm đạm thở dài, nắm chặt tay Như Ý: “Trẫm biết nàng đang lo lắng điều gì. Ngày đó lúc trẫm tái giá Đoan Thục, trẫm cũng đã nghĩ đây là lần cuối cùng, lần cuối cùng của Đại Thanh, sẽ không bao giờ có công chúa gả xa nữa”

Quả nhiên từ đó Thái hậu luôn luôn ở trong Từ Ninh cung, nửa bước cũng không ra ngoài mà chỉ ở trong điện thắp hương lễ Phật, ngày đêm cầu khẩn cho Đoan Thục trưởng công chúa. Tất cả mọi chuyện trong cung đều nằm trong tay Như Ý, các tần phi sớm chiều ân cần thỉnh an, trong Dực Khôn cung lúc nào cũng tràn đầy tiếng cười nói oanh oanh yến yến.

Lúc đó Như Ý ôm Vĩnh Cơ trong ngực nghe các tần phi ngồi tán gẫu, nàng cũng chỉ thản nhiên mỉm cười. Vì giờ đây Tam a ca Vĩnh Chương đã có thể diện trước mặt Hoàng đế cho nên sắc mặt Lục Quân cũng có vài phần sáng sủa, nàng nịnh hót Như Ý: “Đúng là Gia quý phi và Tứ a ca tham lam quá mức. Hoàng thượng mới coi trọng một chút mà đã được voi đòi tiên, nhìn chằm chằm vào ngôi vị Thái tử. Không biết đến bao giờ nàng ta mới cảm thấy đủ?”. Lục Quân đưa một miếng cam cho Vĩnh Cơ cười nói: “Bây giờ Thập Nhị a ca của Hoàng hậu nương nương đang ở đây thì sao nàng ta dám mơ mộng điều đó chứ?”

Như Ý cười nhẹ nói: “Từ trước đến nay cũng không nhất thiết phải lập đích tử thành Thái tử. Thái tổ Cao Hoàng đế Nỗ Nhĩ Cáp Xích có nhiều vị đại phi, Nguyên phi Đông Giai thị sinh hạ được Trử Anh và Đại Thiện, Kế phi Phú Sát thị sinh hạ được Mãng Cổ Nhĩ Thái và Đức Cách Loại, vị đại phi cuối cùng là Ô Lạt Na Lạp thị sinh A Tề Cách, Đa Nhĩ Cổn và Đa Đạc. Nhưng cuối cùng ngôi vị Hoàng đế tiếp theo lại rơi vào tay của Thái tông Hoàng Thái Cực, con của vị Trắc phi Diệp Hách Na Lạp thị. Nhắc đến chuyện này, trước đây Thái tổ cũng chỉ là thứ tử mà thôi cho nên bổn cung suy nghĩ, chỉ cần có tài học, năng lực vì giang sơn mà nghĩ ra mưu lược thì mới là đứa con tốt của Hoàng thượng. Chúng ta cũng đừng nhắc đến chuyện đích thứ làm gì, chỉ cần nhắc đến hiền năng là được rồi”.

Nghe xong câu này, Lục Quân vui lòng phục tùng, Hải Lan cũng cười nói: “Ngoại trừ Gia quý phi thì Thuần quý phi là người có Hoàng tử nhiều nhất. Tam a ca lại là trưởng tử, là tấm gương cho các Hoàng tử khác. Mỗi khi trở về, Vĩnh Kỳ đều nói cho muội muội nghe Tam a ca trầm ổn thế nào, rồi có Tam a ca bên cạnh cho nên Vĩnh Kỳ làm việc cũng thấy tự tin lên rất nhiều”.

Lời này chỉ là lời khiêm tốn nhưng Lục Quân nghe thấy, mặt mày liền hớn hở, vui sướng không thôi: “Lời này của Vĩnh Kỳ đúng là hiểu chuyện, bọn họ đều là huynh đệ tốt của nhau, ai như Gia quý phi dạy dỗ hài tử không biết đối đãi với người khác”. Nàng dứt lời, tiện đà chỉnh sửa lại trang sức dung nhan rồi nói: “Chỉ là các A ca của thần thiếp cho dù tốt hay không tốt thì thần thiếp xin ở đây mà thề rằng các con thần thiếp cũng chỉ biết nguyện trung thành với Đại Thanh, nguyện trung thành với Hoàng thượng, nguyện trung thành với chủ tử tương lai, tuyệt đối không có chút suy nghĩ đoạt vị”.

Dường như chuyện này ngoài ý muốn của Như Ý nhưng nàng cũng chỉ trầm tĩnh nói: “Đang yên đang lành thì cần gì phải nói chuyện đó chứ?”

Lục Quân vô cùng trịnh trọng lắc đầu rồi chậm rãi nhìn mọi người xung quanh: “Thần thiếp có hai vị Hoàng tử là Tam a ca và Lục a ca cho nên sẽ khó tránh khỏi việc có người phỏng đoán thần thiếp sẽ chỉ biết dựa vào con trai mà không tôn kính Hoàng hậu cho nên hôm nay thần thiếp ở đây nói rõ những điều này. Các tỷ muội đang ngồi ở đây, cho dù sau này có sinh hạ được Hoàng tử hay không thì không bằng hôm nay nhất định phải nói rõ ràng, để tránh việc tranh chấp về sau khiến cho mọi người nói hậu cung chúng ta mất tôn ti trên dưới, rối loạn quy tắc đích thứ”.

Nàng vừa dứt lời thì Hải Lan cũng trịnh trọng hạ người thấp xuống: “Thuần quý phi tỷ tỷ ở lâu trong cung nên luôn luôn hiểu rõ. Thần thiếp nguyện đi theo Thuần quý phi tỷ tỷ, tùy thuộc vào Hoàng hậu nương nương làm chủ, sai đâu đánh đó, tuyệt đối không có suy nghĩ đoạt đích mà sinh loạn, nếu có chuyện đó xảy ra thì thần linh trên trời sẽ trút hậu quả xuống gia tộc của thần thiếp”.

Nàng vừa nói xong thì các tần phi khác đều quỳ xuống mà thề thốt.

Như Ý nghe thấy mọi người đều thề như vậy, liền bảo Dung Bội đỡ tần phi đứng đầu là Lục Quân đứng lên rồi cười nói ấm áp: “Thuần quý phi và Du phi biết cách dạy dỗ hài tử, ngay cả bổn cung nhìn thấy cũng cảm thấy hâm mộ”. Nàng nhìn các tần phi trẻ tuổi, đặc biệt là Hãn tần và Dĩnh tần nói: “Các muội đều còn trẻ, lại được Hoàng thượng yêu thích thì hãy vì Hoàng thượng mà sinh vài Hoàng tử đi”.

Hãn tần và Dĩnh tần vội đứng dậy tạ ơn. Yến Uyển ngồi bên cạnh Hải Lan, nghe các tần phi nói chuyện đùa giỡn không thôi, lại nhắc đến chuyện con cái cho nên trong lòng nàng cảm thấy chua xót mà có chút không vui. Tuy rằng bây giờ nàng đang được sủng ái nhưng ở trước mặt Như Ý, nàng không được yêu thích mà chỉ bị Như Ý xem như bình thường. Như Ý thấy Yến Uyển ngượng ngùng trong đám tần phi trang điểm xinh đẹp cho nên liền nói: “Lệnh phi, hôm nay là sinh thần của muội, hôm qua Hoàng thượng có dặn Nội vụ phủ đưa các loại trang sức đến Vĩnh Thọ cung, ngoài ra còn ban thưởng những vật khác nữa. Chúng ta cũng xin chúc mừng muội muội có chi hỉ như vậy”

Yến Uyển chợt nghe Như Ý nhắc tới sinh thần của mình cho nên liền vội tươi cười: “Thần thiếp đa tạ Hoàng hậu nương nương quan tâm”.

Như Ý liếc mắt nhìn nàng một cái, thần sắc thản nhiên: “Xem ra tối nay Hoàng thượng sẽ nghỉ ngơi ở Vĩnh Thọ cung, muội hãy hầu hạ cho tốt”

Yến Uyển nghe Như Ý nói chuyện với mình cứ như là giọng điệu của đại phụ nói chuyện với kẻ thiếp thị hèn mọn. Nàng nghĩ Như Ý trước đây cũng chỉ là thị thiếp mà lên nắm được ngôi vị Hoàng hậu mà thôi cho nên nàng cảm thấy lồng ngực như bị ai đánh một cái thật đau rồi lại được xoa dịu lại, dù có đau đớn cỡ nào thì nàng cũng vẫn phải tươi cười mà thôi. Mọi người cùng nhau nói đùa rồi cũng quay về.

Quả nhiên sau giờ ngọ, Hoàng đế phái tiểu thái giám Tiến Trung đến Vĩnh Thọ cung truyền chỉ, nói Yến Uyển chuẩn bị tiếp giá. Tiến Trung cười nói nịnh hót không thôi. Xuân Thiền hiểu được tâm tư Yến Uyển cho nên vội nói: “Nương nương, nương nương xem Tiến Trung có bộ dáng láu cá kìa, cứ xem nương nương là người thân thiết”

Yến Uyển lấy một chiếc vòng tay phỉ thúy khảm trân châu, cười nói: “Bổn cung chịu thân thiết với Tiến Trung cũng là vì Tiến Trung và bổn cung đã từng quen nhau. Tiến Trung, ngươi thấy có đúng không?”

Tiến Trung vội tạ ơn nói: “Nô tài đa tạ nương nương thương nhớ”

Yến Uyển thử đeo chiếc vòng tay kia rồi lắc đầu, thuận thế tháo ra đặt vào trong tay Tiến Trung: “Năm đó Hoàng hậu đã ban thưởng sư phụ Lý Ngọc của ngươi thế nào thì bổn cung cũng sẽ ban thưởng cho ngươi như vậy. Ngày sau ngươi cũng sẽ thành sư phụ như sư phụ của ngươi hôm nay cho nên ngươi đừng quên ai đã đối đãi tốt với ngươi”.

Tiến Trung vội nhận lấy chiếc vòng tay, không biết hắn cố tình hay vô tình mà chạm vào cổ tay áo Yến Uyển, cúi đầu nói: “Nương nương dạy bảo, nô tài luôn luôn ghi nhớ trong lòng. Lúc trước trong nhà nô tài thiếu tiền, tiền tiêu vặt hàng tháng của nô tài không đủ, cũng may có nương nương luôn luôn giúp đỡ người nhà nô tài. Đại ân đại đức của nương nương, nô tài có chết cũng không quên”.

Yến Uyển cười nhợt nhạt: “Giúp đỡ đó cũng chỉ giúp đỡ nhất thời, chứ không phải giúp đỡ cả đời. Nếu ngươi muốn cả đời người nhà không thiếu tiền thì đừng dựa vào người khác nữa mà hãy tự mình cố gắng đi. Ở trước mặt Hoàng thượng, ngươi cứ hầu hạ cho tốt vào, thế nào tiền đồ của ngươi cũng sẽ tốt đẹp cả thôi”.

Tiến Trung nắm chặt đôi tay, ngàn vạn tạ ân rồi lui ra ngoài.

Xuân Thiền liếc mắt nhìn Tiến Trung đi xa thì mới mắng một cái: “Nương nương có thấy ánh mắt hắn nhìn chằm chằm vào nương nương không buông không? Đúng là không biết tự lượng sức mình mà vô lễ như vậy”

Ánh mắt Yến Uyển lạnh lẽo, nhìn cánh tay áo mà Tiến Trung vừa mới chạm vào: “Hầu hạ bổn cung đi thay y phục, xiêm y này hãy bỏ đi, bổn cung sẽ không mặc lại nữa”.

Xuân Thiền lập tức đáp ứng, đỡ Yến Uyển đi vào trong.

Đêm khuya tĩnh lặng, ánh trăng nhợt nhạt như màu bạc. Yến Uyển liếc mắt nhìn Hoàng đế: “Hoàng thượng nói vòng eo thần thiếp nhỏ nhắn, thích hợp mặc bộ xiêm y dài thế này cho nên thần thiếp mới dám thử một lần. Hoàng thượng nói cái gì là Hán gia Mãn gia chứ? Đều là Hoàng thượng trêu chọc thần thiếp”. Nàng vừa dứt lời liền cúi đầu hát. Nàng chậm rãi xướng bài côn khúc “Trường Sinh điện”

“Kia quân vương trông nom được tự Minh Châu không hai, cả ngày nâng lên tại chưởng. Tái quá kia hán phi tại Chiêu Dương. Nhưng chính là Ngọc Lâu trung sào Phỉ Thúy, kim điện khóa lại Uyên Ương, tiêu ôi trú bàng. Thẳng biến thành kia quan gia luyến tiếc nửa khắc, Tâm nhi thượng. Bảo vệ tình trường, chiếm đoạn nhu hương, mỹ cam cam viết không được phong lưu trướng. Đi tư cũng tọa một đôi, quả nhiên là hoan nùng yêu trưởng, giành được nguyệt dạ hoa triêu cùng thụ hưởng.”

Hoàng đế nắm mắt lắng nghe rồi cười rộ lên: “Lệnh phi, đúng là chỉ có nàng khiến trẫm vui mừng”

Sóng mắt Yến Uyển mềm mại bao lấy thân thể Hoàng đế, không chịu buông ra một chút, nói: “Nếu như thần thiếp giống với những người khác thì Hoàng thượng sẽ không thích thần thiếp, mà Hoàng thượng thích thần thiếp thì người khác sẽ không thích thần thiếp. Không biết có bao nhiêu người nói sau lưng thần thiếp, nói thần thiếp là tà hoa nhập thất”

Hoàng đế cười to nói: “Tà sao? Sao lại là tà?”

Dáng người Yến Uyển như cành liễu cong theo trong gió, nhẹ nhàng ôm lấy Hoàng đế. Nàng dịu dàng nói: “Nói thần thiếp tà thu hút Hoàng thượng như vậy, tà giữ lại Hoàng thượng”

“Có nói tà câu dẫn trẫm không?”. Hoàng đế vuốt ve khuôn mặt của nàng rồi suy nghĩ nói: “Để xem tà thắng hay là chính thắng”

Yến Uyển xoay lưng qua, nũng nịu nói: “Hoàng thượng biết rõ, Hoàng thượng thánh minh”.

Hoàng đế ôm chầm lấy nàng rồi cười vang nói: “Trẫm thích nàng tà thì sao nào? Cho nên trẫm thích nàng, đang lúc bàn chuyện chiến sự Chuẩn Cát Nhĩ mà vẫn còn nhớ thương đến sinh thần của nàng”. Hai gò má Hoàng đế hồng hào tới gần nàng, thở ra hơi rượu ngọt ngào: “Tất nhiên kim qua thiết mã có thể khiến một nam nhân hùng tâm vạn trượng nhưng đối với một lúm đồng tiền như thế này, trăm chuyển nhu tình thì mới là cái thoải mái tự tại chân chính nhất”.

Yến Uyển cười duyên, run rẩy hết cả người mà ngã vào trong lòng Hoàng đế. Hoàng đế ôm nàng, ngửa đầu đổ rượu vào cổ họng. Môi hắn đã thâm đen, hiển nhiên đã say đến mức cực điểm, hắn ngưng mắt nhìn nàng. Yến Uyển cười xa xăm, nàng nhẫn nhịn thừa dịp lúc Hoàng đế đang say, nàng nhịn không được mà hỏi: “Hoàng thượng, thần thiếp hầu hạ Hoàng thượng nhiều năm như vậy, rốt cuộc Hoàng thượng thích thần thiếp ở điểm gì?”

Trán Hoàng đế tựa trên vai nàng nói: “Tính tình nàng nhu uyển như tơ, thiện giải nhân ý*, lại thành thạo đủ cách, hát Côn Khúc lại hay. Mỗi lần trẫm nghe nàng xướng Côn Khúc thì cảm thấy cả thể xác và tình thân vui sướng”

(*Thiện giải nhân ý nghĩa là am hiểu lòng người, giỏi đoán ý người)

Trong lòng Yến Uyển hơi buông lỏng: “Nhưng mà thần thiếp cũng không còn trẻ nữa. Trong cung có Dĩnh tần, Hãn tần, Tấn tần, Khánh tần đều xinh đẹp trẻ tuổi hơn thần thiếp, sao Hoàng thượng không đi đến vui vẻ với các nàng ấy?”

Men say Hoàng đế thâm trầm: “Các nàng ta xinh đẹp nhưng cái xinh đẹp lại không giống nhau. Dĩnh tần là Yên Chi phía Bắc, Hãn tần là giai lệ phương Nam, Tấn tần khuê tú thế gia, Khánh tần là một cô gái nhỏ. Còn nàng, Lệnh phi nàng...” Bàn tay hắn vuốt ve khuôn mặt sáng sủa của Yến Uyển: “Nàng rất giống với Như Ý lúc trẻ, có đôi khi trẫm nhìn nàng mà cứ ngỡ Như Ý vẫn còn trẻ mà đang ở bên cạnh trẫm, chưa từng mất đi”

Dường như Yến Uyển nhận một cái tát đau đớn, bất ngờ không kịp đề phòng, đánh cho nàng đến mức đôi mắt xuất hiện đầy sao, đầu óc choáng váng. Nàng chỉ cảm thấy trên gương mặt nóng bừng, nóng đến mức khiến nàng phát đau mà sắp rơi nước mắt xuống. Nàng cắn môi chết đứng. Cái đau đớn như vậy, nhục nhã như vậy cũng chỉ có Hoàng đế mới ban cho nàng. Yến Uyển cũng biết nàng và Như Ý giống nhau thế nhưng từ trước đến nay nàng không nghĩ đó là cái duyên cớ duy nhất mà nàng được sủng ái. Nàng hiểu được nàng tốt thế nào, nàng hiểu được nhưng mà nàng lại chưa từng nghĩ, hắn sẽ không chút nào kiêng kị mà nói thẳng trước mặt nàng như vậy.

Hắn hồn nhiên không để ý rằng lời nói thật sự kia đã làm nàng xấu hổ, làm nàng nhục nhã, làm nàng đau đớn. Có gió đêm nhẹ nhàng gõ cửa, nàng suy nghĩ mông lung, nàng từng nghĩ nàng đã có một nam nhân chân chính, tâm ý của nàng sẽ dành cho một nam nhân tốt kia, rốt cuộc nàng cũng dễ dàng bị cô phụ như vậy.

Hóa ra người đang ở trước mắt nàng, người mà da thịt nàng đang quấn chặt, người mà nàng nghĩ cả đời sẽ bên cạnh, nàng cũng chỉ là hình bóng khác trong mắt hắn.

Nàng nhìn Hoàng đế đang say khướt, nhịn không được cái cười lạnh trong lòng. Như Ý sao? Hắn gọi khuê danh của Hoàng hậu như vậy sao? Hắn gọi Dĩnh tần, Hãn tần, Khánh tần, Tấn tần, còn có mình là Lệnh phi, hắn lúc nào cũng gọi cái phong hào danh vị, hắn hoàn toàn đã quên tên của các nàng. Hóa ra các nàng ở trong lòng hắn cũng chỉ là các danh vị phong hào. Người với người, rốt cuộc lại không giống nhau.

Nàng khẽ thở dài một hơi, dùng cái suy nghĩ này để bình phục tâm tình kích động của mình. Nàng vươn tay lấy cốc rượu mà ngửa đầu uống hết. Mặc dù rượu cay độc ngọt ngào nhưng khi uống vào lại cảm thấy mát mẻ dễ chịu. Lồng ngực nàng đau đớn, khó chịu. Hoàng đế chỉ chú tâm vào việc uống rượu mà hồn nhiên không để ý đến cái khác thường của nàng. Yến Uyển suy nghĩ, có lẽ nàng đã ở trong chốn thâm cung nhiều năm, nàng cũng đã học xong cái âm thầm chịu đựng.

Hoàng đế yêu thương nhìn nàng: “Trẫm nhìn nàng tựa như nhìn Như Ý năm đó nhưng tính tình của nàng mềm mại hơn Như Ý. Như Ý, Như Ý, cho dù nàng ấy cũng có lúc ôn nhu nhưng có lúc lại cương liệt mạnh mẽ”.

Đêm ngày hai mươi ba tháng Mười là cái đêm mà khuôn mặt Yến Uyển mất đi huyết sắc, trở nên tái nhợt cực điểm. Yến Uyển trơ mắt nhìn Hoàng đế rời đi, cả đám người đi theo phía sau cũng biến mất, lúc này đây chỉ có tiếng gió tịch mịch gào thét cùng với nàng. Nàng muốn kêu gào nhưng mà nàng biết rõ cũng chỉ vô dụng mà phải nhẫn nhịn xuống. Có cái khí lực yếu đuối quây lấy người nàng, nàng nằm trong lòng Xuân Thiền mà rơi nước mắt: “Hoàng thượng ghét bỏ bổn cung, Hoàng thượng đọc thơ mà bổn cung không hiểu gì cả”.

Xuân Thiền vội khuyên nhủ: “Nương nương đừng để ý, ở trong cung này có ai hiểu được thơ từ người Hán đâu chứ. Ngoại trừ Hoàng hậu, ngay cả Thư phi và Tuệ Hiền Hoàng quý phi đã chết cũng chẳng còn ai biết nữa”

Yến Uyển lặng yên rơi lệ: “Bổn cung cũng có chút xuất thân, cũng có sư phụ dạy dỗ thi thư nhưng lúc a mã bổn cung còn sống thì không rảnh để bận tâm đến điều này, trong lòng a mã cũng chỉ có con trai mà không có con gái. Lúc a mã qua đời thì không còn có cơ hội nào nữa. Mỗi khi bổn cung thấy Hoàng thượng và Hoàng hậu đàm luận thi thư, trong lòng luôn cảm thấy hâm mộ. Vì sao lúc trước bổn cung lại học hỏi qua loa như vậy chứ?”

Trên tay Xuân Thiền có vài phần khí lực đỡ lấy Yến Uyển: “Lúc trước hãy cho qua đi, nương nương, chúng ta vẫn còn ngày sau nữa cơ mà”

Yến Uyển vội đứng thẳng thân người, trong nháy mắt giọng nói trở nên lạnh lẽo cứng rắn: “Đúng. Chúng ta còn ngày sau nữa!”. Nàng thoáng dừng lại: “Xuân Thiền, khuôn mặt bổn cung có giống Hoàng hậu không?”

Xuân Thiền cẩn thận nhìn thật lâu rồi sợ hãi nói: “Chỉ có giống một chút nhưng cũng không giống nhiều lắm ạ”

Yến Uyển cười lạnh nói: “Cho dù khuôn mặt có giống thì tâm ý của bổn cung sẽ không giống nàng ta”

Lời nói Yến Uyển phân tán trong gió, đáp lại lời của nàng chỉ có vài tiếng chó sủa xa xa. Trên mặt Yến Uyển chợt lóe một tia chán ghét, nói: “Người đáng ghét mà người nuôi chó cũng đáng ghét”

Xuân Thiền vội khuyên nhủ: “Nương nương chán ghét cũng được! Dù sao người bệnh chết vì chó mèo cũng nhiều”

Trong lòng Yến Uyển xuất hiện một điều gì đó khiến nàng mỉm cười không nói gì.

QUYỂN V - CHƯƠNG 06

GIÓ TÂY LẠNH

* * *

Bóng đêm như tấm lụa mỏng dần dần bao trùm khắp bốn phía, phút chốc lại có gió lạnh ùa qua thổi tắt vài ngọn nến. Dung Bội nghiêng người thắp lại từng cây nến, động tác vô cùng nhẹ nhàng không chút tiếng động. Như Ý lấy chiếc đàn tranh, liên tục đàn một khúc “Điệp luyến hoa” của Án Thù. Như Ý không thông thạo ca hát nhưng lại cực kỳ yêu thích Tống từ cho nên khóe miệng nàng vừa ngâm, ngón tay chạm vào từng dây đàn tạo nên âm thanh như tiếng thở dài khe khẽ.

"Hạm cúc sầu yên lan khấp lộ,

La mạc khinh hàn,

Yến tử song phi khứ.

Minh nguyệt bất am ly hận khổ,

Tà quang đáo hiểu xuyên chu hộ.

Tạc dạ thu phong điêu bích thụ,

Độc thướng cao lâu,

Vọng tận thiên nhai lộ.

Dục ký thái tiên kiêm xích tố,

Sơn trường thuỷ khoát tri hà xứ?"*

(* Án Thù là một nhà thơ thời Bắc Tống. Ông đã từng làm đến chức Tể tướng. Ông chuyên sáng tác Từ. Từ của ông có phong vị xảo diệu, nùng diễm mà thê lương uyển chuyển, phong cách rất cao.

Lược nghĩa bài thơ trên:

Cúc trong dậu, sương phủ, vẻ như buồn, cây lan móc đọng ở lá, như khóc

Trong màn là hơi lạnh

Cặp chim én bay đi mất

Trăng sáng không hiểu nỗi khổ chia ly

Thâu đêm ánh sáng chiếu xiên vào cửa son

Đêm qua gió tây thổi làm rụng cây biếc

Một mình bước lên lầu

Nhìn đến khuất mắt con đường xa tít chân trời

Muốn gửi tờ thư, giấy lụa đi

Nhưng núi dài biển rộng, nào biết nơi đâu?)

Bài từ lạnh lẽo như vậy, càng niệm càng thấy trong lòng thấm lạnh.

Dung Bội yên lặng mang nước trà bước lên, nhẹ giọng hỏi: “Hoa trong sân viện đang nở rộ, nương nương lại đang thịnh sủng thì sao lại niệm bài từ thương tâm như vậy ạ?”

Như Ý cười nhẹ, không biết phải nói thế nào? Án Thù rõ ràng là một nam tử nhưng lại hiểu được tâm tình của nữ nhi như vậy. Nếu có một người như vậy ở nơi này làm bạn bên cạnh, hiểu rõ hết tâm sự không thể nói lên lời của mình thì thật tốt biết mấy! Chỉ là cái suy nghĩ đó thoáng xuất hiện trong chớp mắt rồi biến mất, nàng không khỏi bật cười. Nàng là Hoàng hậu, là Hoàng hậu cao cao tại thượng nhưng hóa ra nàng cũng có giấc mộng của một người vợ bình thường.

Nàng đang trầm ngâm thì thấy một bóng dáng chiếu dài dưới đất. Như Ý ngẩng mặt lên nhìn thì đã thấy thân hình cao to của Hoàng đế đang đứng trước mặt nàng, âm thầm nhìn nàng mà không nói gì. Có cái kinh sợ trong chớp mắt, Như Ý vội vàng đứng dậy hành lễ: “Hoàng thượng vạn phúc kim an”. Nàng ngẩng đầu và ngửi thấy mùi rượu, bất giác hỏi: “Đêm khuya rồi, sao Hoàng thượng đã uống rượu mà còn đến đây vậy ạ? Lý Ngọc đâu rồi?”

Hoàng đế chậm rãi bước đến gần, dưới chân hơi có chút lảo đảo rồi vươn tay ôm chặt nàng vào lòng: “Trẫm ở Vĩnh Thọ cung chúc mừng sinh thần của Lệnh phi. Như Ý, tiếng đàn tranh của nàng làm cho trẫm tỉnh rượu. Trẫm đang quay về Dưỡng Tâm điện thì nghe thấy tiếng đàn của nàng cho nên nhịn không được bước vào đây”

Như Ý thình lình bị hắn ôm chặt đến mức không thể động đậy cho nên nàng chỉ phải nói nhỏ nhẹ: “Tiếng đàn thần thiếp thô sơ, đã quấy nhiễu Hoàng thượng”. Nàng hơi quay mặt lại, nhìn mũi chân Dung Bội nói: “Ngươi mang trà nóng lên cho Hoàng thượng và đi nấu canh tỉnh rượu đi”

Hoàng đế không chịu buông lỏng nàng, đem khuôn mặt nàng áp sát vào bờ vai của hắn, mỗi một lời nói ra đều mang theo mùi rượu nặng nề: “Như Ý, so với hai ngày trước thì nàng đã gầy hơn một chút rồi. Nàng mặc bộ y phục này thật đẹp, màu xanh da trời thật hợp với nàng nhưng đuôi lông mày khóe mắt của nàng có một chút buồn bã rồi”

Như Ý cúi đầu, thoáng nhìn bộ tẩm y màu xanh da trời trên người nàng. Màu sắc đó phản chiếu dưới ánh đèn rất đẹp, chỉ là đột nhiên Hoàng đế lại thân mật như vậy, bỗng nhiên kêu gọi ký ức đã ngủ say trong lòng nàng, thời vẫn còn ở Vương phủ, hắn cũng đã từng ôm lấy nàng, nỉ non nhỏ nhẹ như vậy. Hoàng đế ngẩng đầu, nhìn thẳng vào ánh mắt của nàng: “Như Ý, trẫm và nàng đã là phu thê được vài chục năm, nàng ở bên cạnh trẫm khi trẫm còn là một Hoàng tử đến khi trở thành quân vương, trẫm cũng đã ở bên cạnh nàng cho đến ngày nàng trở thành Hoàng hậu, trẫm và nàng có được một đôi trai gái, trí tuệ khả ái. Như Ý, nàng còn khổ sở điều gì chứ?”. Hắn ôm lấy nàng: “Đừng nói nàng đang vui vẻ, trẫm chỉ cần nghe nàng niệm bài từ kia thì trẫm biết trong lòng nàng đang rất khổ sở”.

Trên người Hoàng đế phảng phất mùi hương nước ngoài tiến cống, Như Ý nhìn thấy trên người nàng không mang chút trang sức gì, da thịt cũng không còn săn chắc, bất giác trong lòng nàng có một chút xấu hổ. Nàng cũng biết trong vườn Ngự Uyển, nàng không phải là người đẹp nhất, lúc trước còn có Ý Hoan, bây giờ thì có Kim Ngọc Nghiên. Mà khuôn mặt Hoàng đế vẫn còn tuấn tú phi phàm, dường như năm tháng vẫn chưa lấy đi điều gì, ngược lại còn giúp hắn thêm ôn hòa, khí chất lạnh lùng nhưng vẫn không mất đi cái ôn thuận.

Còn đôi trai gái của nàng, chung quy có phải đang chậm rãi xa cách với nàng và hắn hay không? Suy nghĩ trong đầu Như Ý như vậy làm cho trái tim nhảy dựng, lại sinh ra chút đau đớn. Nàng chưa bao giờ nghĩ tới chuyện nàng sẽ có suy nghĩ bất thường như vậy. Giọng nói Như Ý nhẹ nhàng như cánh bướm bay dập dờn: “Thần thiếp chỉ là thương cảm hồng nhan dịch lão* cho nên mới niệm bài từ đó thôi”

(*Câu đầy đủ là hồng nhan dịch lão, phương hoa khoảnh khắc: Người đẹp rồi cũng sẽ già, hoa thơm cũng chỉ trong khoảnh khắc)

Hoàng đế nhẹ nhàng nói: “Người đẹp chưa già nhưng ân tình đã mất hết có đúng không? Loại thương cảm đó dành cho tần phi, Hoàng hậu tôn quý thì cần gì phải suy nghĩ như vậy chứ? Mà trẫm cũng thấy tuy tần phi nhiều nhưng tình cảm của trẫm dành cho bọn họ cũng không ít, cách một hai tháng đều gặp bọn họ một lần”

“Tất nhiên tình cảm của Hoàng thượng không ít”. Như Ý miễn cưỡng cười: “Chỉ là tuy rằng thần thiếp được Hoàng thượng ưu ái nhưng mỗi lần thần thiếp nghĩ tới cuộc đời mà không khỏi có suy nghĩ. Như là thần thiếp xuất thân Ô Lạt Na Lạp thị, như là a mã thần thiếp chết sớm mà không được nhìn thấy cái ngày vinh quang khi thần thiếp được phong thành Hoàng hậu, Ô Lạt Na Lạp thị tộc điêu linh. Thần thiếp vẫn nghĩ, nếu Hoàng thượng không ban cho thần thiếp vị trí chính cung vinh quang thì có lẽ những năm tháng về sau của thần thiếp càng ngày càng ảm đạm”

Ngữ khí của Như Ý mang vẻ thương cảm giống như mưa phùn mông mông, lây dính lên lông mi Hoàng đế. Hẳn vừa uống trà vừa lẳng lặng nghe, thật lâu sau hắn nhẹ giọng nói: “Có đôi khi trẫm nằm mơ thấy ngạch nương của mình. Trẫm không nhớ được hình dáng của ngạch nương, lúc trẫm sinh ra thì ngạch nương đã chết vì khó sinh. Lúc trẫm còn nhỏ, trẫm chỉ biết cái xuất thân hèn mọn của ngạch nương chính là điều sỉ nhục của trẫm, bây giờ mẫu thân của trẫm cũng chỉ có Hoàng ngạch nương, năm đó là Hi quý phi. Trẫm cũng luôn xem Thái hậu chính là ngạch nương ruột thịt của mình”. Hắn cười khổ: “Bây giờ nghĩ lại đó cũng là do trẫm nằm mơ, cho dù trẫm lấy cái phú quý của thiên hạ phụng dưỡng Thái hậu, cho dù ngày thường vẫn luôn thể hiện hiếu đạo mẫu tử nhưng rốt cuộc cũng không có quan hệ huyết thống cốt nhục, rốt cuộc đều không phải”. Hắn mỉm cười, đôi mày lại lạnh lẽo: “Mẫu tử không giống mẫu tử...”

Còn nửa câu còn lại mà Như Ý cố gắng quên đi, phu thê cũng không giống phu thê! Đây không phải là tình cảm trong chốn cung đình sâu thẳm sao?

Như Ý nhẹ nhàng nói: “Thái hậu vẫn chưa muốn gặp Hoàng thượng sao?”

Hoàng đế thở dài nói: “Trong lòng Thái hậu chỉ có công chúa do mình sinh ra, chứ không có đứa con trai như trẫm. Tất nhiên, vô luận Thái hậu đối đãi với trẫm như thế nào thì chuyện chinh chiến Chuẩn Cát Nhĩ cũng không thể dừng lại được. Điều mà trẫm có thể làm là tận lực bảo toàn cho Đoan Thục an toàn. Chỉ có thế thôi”. Hắn cười có chút bất đắc dĩ: “Có đôi khi nghĩ lại, thật sự Thái hậu là một nữ tử quật cường mạnh mẽ, chẳng sợ mấy ngày gần đây, tuy Thái hậu đóng cửa Từ Ninh cung, không bước ra ngoài nhưng lại liên lạc với các lão thần, ở tiền triều không ngừng góp lời với trẫm, thỉnh cầu cứu Đoan Thục trước khi tấn công Chuẩn Cát Nhĩ”. Hắn cười khổ: “Ngay cả Thái hậu, trẫm cũng thấy kính sợ, cũng kính nhi viễn chi*”

(*Kính nhi viễn chi: Thành ngữ này có nguồn gốc từ một câu nói của Khổng Tử trong “Luận ngữ - Ung dã” (論語•雍也):

Vụ dân chi nghĩa, kính quỷ thần nhi viễn chi, khả vị tri hĩ" (務民之義,敬鬼神而遠之,可謂知矣.).

Tạm dịch như sau:

Làm việc nghĩa, có ích cho dân, tuy phải kính trọng quỷ thần (ý nói bề trên) nhưng không cầu cạnh quỷ thần, mà nên tránh xa quỷ thần, đó là trí.

Có thể nói rằng, “Kính nhi viễn chi” chính là cách nói rút gọn từ câu “Kính quỷ thần nhi viễn chi” (敬鬼神而遠之).

Ngày nay, thành ngữ “kính nhi viễn chi” thường được dùng trong các trường hợp: Bề ngoài tỏ ra kính nể, tôn trọng một đối tượng nào đó, nhưng trên thực tế không muốn tiếp cận, gần gũi với đối tượng đó; Hoặc thường dùng trong các trường hợp mỉa mai, châm biếm khi mình không muốn tiếp cận với một đối tượng nào đó. Ví dụ:Họ là những người có quyền uy thế lực, hô mưa hoán gió, giao du với họ là họa phúc vô lường, tôi chỉ dám “kính nhi viễn chi” thôi.)

Như Ý nhẹ nhàng nói: “Đúng là Thái hậu uy thế, cũng đủ để cho người khác kính sợ thế nhưng Hoàng thượng cũng không cần để trong lòng quá nhiều. Thái hậu có từng nói với thần thiếp, nếu không có người uy hiếp thì mới là tài năng cường đại chân chính. Mà hai vị trưởng công chúa chính là uy hiếp lớn nhất của Thái hậu”

“Uy hiếp sao?” Hoàng đế cười khẽ, trong mắt có chút ánh sáng lạnh lẽo, không chút ấm áp: “Như vậy trẫm phải uy hiếp Thái hậu sao? Như Ý, trẫm sẽ là người uy hiếp nàng sao?”

Có cánh hoa rơi xuống, màn đêm mỏng manh, đêm khuya tĩnh lặng từ từ, bây giờ hắn lại trông cô hàn lẻ loi khiến cho đáy lòng Như Ý cảm thấy ôn nhu.

Nguyên lai, bọn họ tịch mịch giống nhau. Nàng im lặng bước tới gần hắn, dùng tay ôm chặt lấy hắn, ôm chặt cái tâm ý của nhau.

Trong cung yên tĩnh tịch mịch, nhưng không phải ai cũng giống Như Ý và Hoàng đế ngủ một giấc an ổn đến sáng. Bên ngoài tiếng gió thổi ô ô, Yến Uyển cả đêm không chút ngon giấc cho nên khí sắc cũng không được tốt. Xuân Thiền biết Yến Uyển nổi giận khi ngủ dậy cho nên lén nháy mắt nhìn Lan Thúy, ngay cả chải đầu, tay chân Lan Thúy cũng rón rén. Có cung nữ bưng chén canh long nhãn hạt sen bước vào, Lan Thúy nhận lấy cung kính dâng tới trước mặt Yến Uyển. Yến Uyển liếc mắt nhìn, không vui nói: “Mỗi ngày đều phải uống cái này, nói là ban thưởng, bổn cung đã uống nhiều đến mức đầu lưỡi cảm thấy đắng ngắt mà vẫn không có con. Cái gì gọi là” Liên “sinh quý tử chứ? Đều là lừa gạt bổn cung”

Lan Thúy nào dám trả lời, vì nàng biết mấy năm nay Yến Uyển luôn luôn sốt ruột cầu con cho nên mỗi ngày đều uống thứ này. Yến Uyển ngẩng đầu nhìn thấy búi tóc của mình trong gương, trên đầu có chiếc trâm thượng hạng, được làm bằng trân châu bảo thạch, lại được khắc hình “đồng tử báo bình an”, giờ phút này trong lòng nàng đang nổi giận cho nên tiện tay nhổ chiếc trâm xuống, vứt trên bàn trang điểm, vang lên một tiếng “đoong” giòn tan.

Lan Thúy và Xuân Thiền sợ tới mức câm như hến, không dám nói gì. Yến Uyển đang muốn đứng dậy, bỗng nhiên thân mình chao đảo một cái, đỡ đầu nói: “Đau đầu quá”.

Nàng còn chưa dứt lời thì bỗng nhiên cúi người nôn ra vài bãi nước. Lan Thúy và Xuân Thiền vội vàng đỡ lấy nàng, trên mặt mang theo chút vui mừng: “Nương nương choáng váng đầu óc, lại nôn mửa như vậy, chẳng lẽ là...”

Hai người nhìn nhau, đều mỉm cười. Yến Uyển nửa tin nửa ngờ, khuôn mặt vui mừng: “Vậy có nên đi mời Thái y hay không? Mau mời Thái y”

Lời còn chưa dứt thì thái giám bên ngoài là Vương Thiềm vào bẩm báo: “Nương nương, Tề thái y đến chẩn mạch bình an”

Tề Lỗ là lão thái y bên cạnh Hoàng đế nhiều năm, từ khi Yến Uyển được ân sủng, hắn vẫn luôn chẩn mạch cho nàng. Yến Uyển không muốn chậm trễ, vui vẻ vô cùng liền nói: “Tới đúng lúc lắm, còn không mau mời vào!”

Tề Lỗ bước vào liền cung kính hành lễ, đợi cho Lan Thúy lấy chiếc khăn tay đặt lên cổ tay Yến Uyển thì hắn mới vươn tay ngưng thần chẩn mạch. Một lát sau, hắn lại nhìn kỹ thần sắc Yến Uyển, hỏi: 'Hôm nay nương nương có nôn mửa ư?"

“Hôm nay là lần đầu tiên”. Yến Uyển vội vàng nói: “Tề thái y, bổn cung có thai sao?”

Tề Lỗ lắc đầu nói: “Mạch tượng không phải là hỉ mạch”. Hắn thấy Yến Uyển ngừng cười cho nên liền hỏi: “Vi thần đã kê cho nương nương chén thuốc, nương nương uống đúng lúc chứ?”

Xuân Thiền vội nói: “Nương nương đều uống đúng lúc, không dám bỏ lơ lần nào”

Tề Lỗ khẽ gật đầu, lại nhìn bựa lưỡi của Yến Uyển, thần sắc tựa hồ có chút dừng lại. Yến Uyển sốt ruột nói: “Bổn cung vẫn luôn dựa theo lời dặn điều dưỡng của Tề đại nhân, lại uống thêm thuốc bổ dưỡng, chỉ hy vọng mau chóng có thai nhưng vì sao lại không có động tĩnh gì chứ?”

Thần sắc Tề Lỗ trịnh trọng, cũng than tiếc: “Vi thần hầu hạ Lệnh phi nương nương đã được một thời gian, nương nương vì vội vã muốn có thai mà không nghe theo lời dặn của vi thần, ngược lại càng làm cho khí huyết đều hư dẫn đến không thể lập tức có thai được”

Thân người Yến Uyển nhào về phía trước một chút: “Rốt cuộc có cách nào khiến cho bổn cung có thai hay không?”

“Cái này thì...” Tề Lỗ trầm ngâm, vuốt râu không nói gì.

Yến Uyển liếc mắt nhìn Xuân Thiền, Xuân Thiền hiểu ý đi vào trong rồi nhanh chóng cầm một chiếc hộp gấm đi ra. Nàng mở chiếc hộp lấy ra một viên chân trâu lóng lánh, đưa đến trước mặt Tề Lỗ, ánh sáng trân châu sáng đến mức khiến hắn không thể mở mắt ra. Tề Lỗ ngẩn người ra, vội đứng dậy nói: “Nương nương, nương nương, vi thần không dám”.

Yến Uyển mỉm cười nhợt nhạt: “Tâm ý ít như vậy, đương nhiên Tề đại nhân bất vi sở động* rồi. Tề đại nhân yên tâm, đây chỉ là một phần mười số lượng ban thưởng cho đại nhân mà thôi. Nếu như bổn cung sớm có long thai, vì Hoàng thượng mà sinh dục Hoàng tự thì nhất định ngày sau bổn cung dâng tặng cho đại nhân gấp mười số lượng này để cho đại nhân ngắm cảnh”

(*Bất vi sở động: Không có động tĩnh, không bị thuyết phục)

Tề Lỗ nhìn các trang sức bảo thạch lấp lánh trong chiếc hộp gấm mà nghĩ hắn ở trong cung hầu việc nhiều năm, tuy được Hoàng đế trọng dụng nhưng cũng chỉ là Thái y, chưa từng thấy qua nhiều châu báu như vậy. Hắn nghĩ đến việc Yến Uyển được Hoàng đế thiên vị cho nên những châu báu ngọc ngà kia cũng chỉ tầm thường trong mắt nàng. Trong mắt hắn chợt lóe lên một tia tham lam, hai tay hắn hơi run rẩy, ánh mắt bất chợt nhìn về Yến Uyển. Yến Uyển khẽ cười nói: “Bổn cung được Hoàng thượng sủng ái cho nên chuyện có thai sinh con cũng là chuyện sớm muộn mà thôi, bổn cung chỉ hy vọng được Tề thái y tương trợ, càng sớm có thai càng tốt. Chuyện đơn giản như vậy, thái y không chịu giúp bổn cung một chút sao?”

Tề Lỗ lấy tay áo lau mồ hôi trên mặt, chần chờ nói: “Không phải là không có cách. Muốn mau có thai thì có thể dùng thuốc điều trị, thế nhưng mọi loại thuốc đều có độc tính, cho dù vi thần có cẩn thận nhưng rốt cuộc cũng sẽ gây thương tổn cho thân thể. Xin nương nương cân nhắc”

Yến Uyển nhíu mày lên, vội vàng nói: "Thật sự có cách như vậy sao? Có linh nghiệm không?. Cuối cùng nàng cũng có chút sợ hãi: "Nhưng có gì không ổn nào?"

Tề Lỗ không dám không nói thẳng: “Cái này là... Nếu thân thể ra kinh nguyệt quá nhiều, tất nhiên sẽ làm nữ tử tổn thương khí huyết, dễ dàng bị già!”

Yến Uyển thì thào chần chờ: “Sẽ sớm già nua sao?”

Tề Lỗ vội nói: “Tất nhiên bây giờ sẽ không già nhưng ba đến năm năm sau thì sẽ thấy rõ rệt”

Yến Uyển kìm lòng không được mà vươn tay xoa làn da trơn mỏng như lụa của mình. Thời gian qua nàng bảo dưỡng thỏa đáng, có lẽ cũng chưa từng sinh con cho nên nàng vẫn trẻ như Hãn tần, Dĩnh tần, nàng không già chút nào, một chút cũng không già, làn da vẫn mịn màng vô cùng như lúc trước. Chỉ là suy nghĩ như vậy chỉ đến trong chớp mắt, giọng nói nàng cương nghị mà quyết tuyệt: “Vậy thì thỉnh cầu Tề thái y dùng thuốc đi”

Mùa xuân năm Càn Long năm thứ hai mươi yên ắng bình thản vô cùng. Triều đình luôn tràn ngập tin thắng lợi Chuẩn Cát Nhĩ, cũng nhờ Xe Lăng thân đã quy phục triều đình mà đem hết toàn lực bình định Đạt Ngõa Tề cho nên tin tức tốt đẹp ở tiền tuyến đều bay vào trong cung, ngay cả các tần phi cũng cười nói không ngừng, thậm chí Thái hậu đang tĩnh tâm tu luyện trong Từ Ninh cung cũng dần thấy e ngại.

Rồi sau đó trong cung có thêm hỉ sự, Hãn tần tuy mới vào cung nhưng cũng đã mang được long thai khiến Hoàng đế vui sướng vô cùng. Như Ý phụng lệnh chi mệnh của Hoàng đế chăm sóc cái thai của Hãn tần cho nên nàng luôn bận rộn, cũng nhờ có tiếng nói cười đùa giỡn của mọi người và của các con nàng cho nên Như Ý cũng thấy nhẹ nhàng trong lòng.

Vào một ngày, Như Ý, Hải Lan và Hãn tần đến Bảo Hoa điện dâng hương rồi quay về, Như Ý thấy gió thổi mái tóc của Hãn tần, vội dặn dò: “Cẩn thận dính gió, lúc này mà bị cảm lạnh uống thuốc thì sẽ làm hài tử bị thương thôi”

Hãn tần đỏ mặt nói: “Hoàng hậu nương nương nói đúng, lúc nào nương nương cũng chiều chuộng thần thiếp”

Hải Lan cười, thay nàng nhặt đóa hoa rơi trên mái tóc: “Sao không chiều chuộng được chứ? Chờ muội muội sinh hạ được một vị tiểu A ca thì chắc chắn sẽ được phong chức Phi mà thôi”.

Tất nhiên Hãn tần cao hứng nhưng cũng có chút lo lắng: “Nhưng nếu sinh một tiểu công chúa thì sao? Hoàng thượng có thích không?”

Hải Lan vội nói: “Sao lại không thích được cơ chứ? Hoàng thượng có nhiều A ca nhưng công chúa chỉ mới có hai vị. Muội xem Tứ công chúa và Ngũ công chúa thì biết, Hoàng thượng yêu thích rất nhiều”

Như Ý nói: “Tất nhiên A ca hay công chúa cũng đều rất tốt. Bây giờ chức Phi chỉ có Lệnh phi và Du phi, cũng nên có thêm vài người nữa rồi”. Bên trong ánh mắt của nàng chứa đầy ấm áp thân thiết: “Mà muội vẫn còn trẻ, a mã muội vì chuyện Chuẩn Cát Nhĩ mà xuất lực hết sức, Hoàng thượng lại sủng ái muội như vậy thì chắc sẽ sớm phong Quý phi mà thôi”.

Lời nói còn chưa bị gió thổi đi thì đã nghe tiếng chó sủa, một con chó có bộ lông tuyết trắng nhảy ra. Hãn tần sợ tới mức lui một bước, nàng đang muốn quát lớn thì đã thấy một nữ tử chậm rãi thong thả bước ra, kêu: “Phú Quý nhi, cẩn thận bị người khác chạm vào, cẩn thận chút nào!”

Như Ý tập trung nhìn người nọ, quả nhiên chính là người đã nhiều ngày không ra cửa cung, Gia quý phi Kim Ngọc Nghiên. Tuy nàng không còn đắc ý như trước nhưng trang sức hoa quý không giảm chút nào, toàn thân mặc y phục màu xanh sáng được thêu dệt kim sa. Cổ áo màu tuyết trắng, có điểm văn Tú Hoa, búi tóc cài cây trâm hoa màu hồng tinh châu, rạng rỡ mỹ lệ. Hãn tần lập tức không vui, nhỏ nhẹ nói: “Đến cái tuổi này rồi mà còn trang điểm kiều diễm như vậy”

Hải Lan kéo ống tay Hãn tần, ý bảo nàng không cần nhiều lời. Ngọc Nghiên hướng về phía Như Ý hành lễ qua loa, rồi liền liếc mắt nhìn ngang Hải Lan và Hãn tần, hai người chỉ phải quỳ gối: “Gia quý phi vạn phúc”.

Ngọc Nghiên mắt lạnh nhìn Hãn tần, bên ngoài cười nhưng trong lòng không cười nói: “Bây giờ đã mang long thai, người cũng mập lên rồi. Là nữ nhân, nếu không mang thai thì thôi, chứ khi mang thai đều thấy rất khó coi, cái bụng như là cái nồi vậy!” Nàng cười lạnh một tiếng: “Hãn tần muội muội đã có thai, chắc Hoàng thượng cũng không thường xuyên thăm muội muội đúng không?”

Hãn tần vẫn còn trẻ thì sao chịu được lời nói như vậy cho nên liền nói ngay: “Muội muội còn trẻ, tất nhiên cái gì cũng đều đáng xem! Cần gì phải so với cái người hoa tàn ít bướm mà còn làm ra vẻ yêu kiều chứ? Mà mặc dù muội muội đang mang thai nhưng Hoàng thượng vẫn luôn chiếu cố chăm sóc, không giống như vài người, sinh ra con cháu bất hiếu khiến cho Hoàng thượng chán ghét”

Ngọc Nghiên làm sao không hiểu ý châm chọc trong lời nói của nàng chứ cho nên lập tức trầm mặt nói: “Bổn cung sinh hài tử thế nào thì tự bổn cung biết”. Nàng nhìn chằm chằm vào cái bụng đang hở ra của Hãn tần: “Vậy muội muội đang mang thứ gì thì bản thân muội muội có biết không? Cái này đúng là hoan hỉ vui mừng nhưng trăm ngàn lần đừng vui mừng quá sớm”. Có lẽ ngữ điệu của nàng hơi cao cho nên con chó tên Phú Quý nhi đang ở dưới chân cũng nhìn về Hãn tần mà gầm rú liên tục.

Hãn tần chán ghét không thôi nhưng nàng cũng có chút kinh sợ mà lui về phía sau vài bước, trên mặt không chút nào yếu thế: “Người bên ngoài không vui mừng thì ta không thấy nhưng Gia quý phi nương nương có vui mừng không thích hay không thì ta đều nhìn thấy rõ ràng”.

Ngọc Nghiên thấy Hãn tần sợ chó, trong mắt chợt lóe lên một tia mừng thầm, dùng mũi chân đá vào Phú Quý nhi, khiến nó chạy về phía trước. Hãn tần kinh sợ không thôi, vội vàng trốn ra phía sau Hải Lan mà kêu lên: “Du phi tỷ tỷ”.

Như Ý nãy giờ chỉ mắt lạnh nhìn nhưng thấy Ngọc Nghiên dùng chó như vậy, liền nói: “Gia quý phi không phải đang khó chịu vì không ngủ ngon được sao? Hôm nay trời rất đẹp, hãy mau quay về đi ngủ đi”

Ngọc Nghiên cắn môi nói: “Dạ”, đôi mắt phượng của nàng nhìn về Hãn tần nói: “Thần thiếp chỉ sợ Hãn tần muội muội đang mang thai mà không cẩn thận thôi, nếu có va chạm thì đừng trách người bên cạnh không cẩn thận, có trách thì hãy trách cái thân thể người làm ngạch nương lắc lư lung tung mà thôi”. Nàng dứt lời, liền cúi người xuống, thân thiết ôm lấy Phú Quý nhi rồi xoay người muốn rời đi.

Như Ý thấy nàng bừa bãi như vậy, liền nổi giận quát: “Quỳ xuống!”

Ngọc Nghiên thấy Như Ý lớn tiếng, nhất thời cũng không dám bước đi mà chỉ phải xoay người nói: “Thần thiếp không làm gì sai thì sao phải quỳ chứ?”

Thần sắc Như Ý điềm nhiên, ngữ khí lại lạnh lùng: “Thân là Quý phi, vị phân tôn quý, lại là người tiến cung sớm nhất, thay Hoàng thượng sinh nhi dục nữ cũng nên biết tỷ muội, quan tâm hài tử thế nào. Bây giờ súc sinh của cô liều lĩnh, tất nhiên là do cô quản giáo không nghiêm”

Hãn tần lên tiếng: “Quản giáo súc sinh không được cũng như quản giáo hài tử của mình không được, quả nhiên là thật đáng thương”

Ngọc Nghiên hừ một tiếng: “Bổn cung quản giáo hài tử không được thì há có thể để cô xen vào sao? Cô hãy chờ xem sinh được cái gì thì mới nghị luận”

Hãn tần nhặt chiếc khăn tay lên, nhẹ nhàng mỉm cười, đang muốn nói thì đã thấy phía sau Yến Uyển và Xuân Thiền bước đến, người chưa đến gần thì lời nói đã đến trước: “Tốt hay không tốt thì vẫn có Ngũ a ca và Thập Nhị a ca làm tấm gương. Bây giờ nhìn thấy Hoàng thượng yêu thích Ngũ a ca như vậy, xem ra đứa trẻ hiếu thuận nhất đó cũng có tiền đồ rồi”.

Xưa nay Ngọc Nghiên không thích Yến Uyển cho nên khi thấy Yến Uyển, nàng liền nhíu mày: “Người chưa từng sinh con thì không xứng nói điều đó”

Yến Uyển khiếp nhược hành lễ một cái rồi mỉm cười tao nhã: “Muội muội chưa từng sinh dưỡng cho nên hâm mộ cái phúc trạch của Hoàng hậu, Du phi và Hãn tần. Còn về phần Gia quý phi tỷ tỷ thì...” Ánh mắt nàng rung động, xoay mặt nhìn Hải Lan nói: “Có con nhiều thì có gì tốt chứ? Con cái không chịu thua kém ai mới là quan trọng nhất. Nghe nói gần đây Ngũ a ca rất được Hoàng thượng coi trọng, Du phi tỷ tỷ thật là có phúc”

Thần sắc Hải Lan thản nhiên: “Có phúc hay không thì cũng giống nhau, đều là hài tử của Hoàng thượng”.

Có sự ghen ghét từ Ngọc Nghiên chợt xẹt qua khuôn mặt xinh đẹp của Yến Uyển, nàng nhìn chằm chằm Hải Lan nói: “Hài tử của ta không phúc thì hài tử của cô có phúc chắc? Đừng có nằm mơ, ta mở to mắt xem Vĩnh Kỳ của cô đoạt được phúc khí của Vĩnh Thành thì phúc khí đó sẽ kéo dài đến khi nào!”. Nàng dứt lời liền phất tay áo rời đi.

Yến Uyển cười nói: “Ai gia! Dạo này Gia quý phi đang tịnh dưỡng mà tính tình nóng nảy vẫn không thay đổi chút nào, ở trước mặt Hoàng hậu nương nương mà nói không lựa lời như vậy, đúng là vô lễ”

Như Ý cũng không thèm nhìn nàng mà chỉ nói: “Tính tình nóng nảy của Gia quý phi không thay đổi nhưng những lời xuất phát từ miệng của muội cũng không chấp nhận được, nói ra lại khiến càng thêm hiềm khích”

Yến Uyển vội hạ thấp người nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp chỉ thấy không vừa mắt... Thần thiếp...”. Nàng thoáng dừng lại, trong mắt có nước mắt lung lay.

Như Ý cũng lười nhìn Yến Uyển, nắm tay Hải Lan rời đi, rồi dặn dò Hãn tần: “Muội đang mang hài tử cho nên không được nóng tính như vậy. Bổn cung sẽ cho người đưa quyển Kinh Kim cương đến cung của muội, muội hãy chú tâm ngâm tụng đi, cho tĩnh tâm lại một chút”

Yến Uyển nhìn Như Ý và Hải Lan rời đi, một lát sau nàng mới đứng dậy, nhẹ giọng nói: 'Xuân Thiền, người ở ngoài cung đưa chó vào cung đang ở đâu? Chúng ta đi gặp nó một chút"

Xuân Thiền nói: “Con chó đó đã giao cho tiểu thái giám nuôi dưỡng rồi ạ, chỉ sợ nơi đó quá bẩn, chỉ sợ con chó kia làm cho nương nương kinh sợ, hơn nữa con chó kia...”. Nàng có chút kinh hoảng, không dám nói gì thêm.

Yến Uyển mỉm cười: “Cứ đứng ở xa xa xem một chút, bổn cung thích con vật nhỏ như vậy”.

Trời tháng Ba ấm áp.

Hãn tần bị Như Ý dạy dỗ vài câu cho nên cũng có chút an phận. Rốt cuộc nàng cũng là nữ tử thông minh mà biết thức thời, tiến lui thích hợp, biết đúng mực. Có lúc Hải Lan cũng nói: “Kỳ thật tựa hồ Lệnh phi đang muốn tiếp cận tỷ tỷ, muốn cầu xin tỷ tỷ che chở”

Như Ý nhìn hạnh hoa hồng nhạt trong vườn Ngự Uyển, gió thổi qua khiến hoa rụng như mưa, nàng vươn tay đón nhận một bông hoa rồi nói: “Muội cũng thấy tựa hồ sao? Chẳng lẽ muội thương hại nàng ta?”

Hải Lan cúi đầu nói: “Không phải. Chỉ là muội muội cảm thấy Lệnh phi không thể dựa vào ân sủng được. Ở trong chốn hậu cung này, không có con cái thì tất cả đều là giả dối”

“Có con thì cảm thấy dễ chịu sao? Muội xem Gia quý phi thì biết”. Như Ý ngẩng đầu nhìn hoa hạnh đang rơi khắp trời. Hai người đang im lặng thì thấy Tam Bảo vội vàng chạy tới, dưới chân mềm nhũn quỳ xuống, sắc mặt trắng bệch nói: “Hoàng hậu nương nương, Bát a ca không tốt rồi!”

Bát a ca chính là Hoàng tử thứ tám Vĩnh Tuyền do Ngọc Nghiên sinh ra, bây giờ cũng đã được chín tuổi và vẫn đang nuôi dưỡng ở A ca sở. Tứ a ca Vĩnh Thành do Ngọc Nghiên sinh ra đã bị Hoàng đế lạnh nhạt bất hòa, nếu như Bát a ca xảy ra chuyện gì thì không phải sẽ khiến Ngọc Nghiên thương tâm hay sao? Như Ý và Hải Lan liếc mắt nhìn nhau, vội vàng hỏi: “Rốt cuộc là chuyện gì?”

Tam Bảo khóc lóc nức nở nói: “Vài vị A ca theo sư phụ đến trường ngựa tập luyện cưỡi ngựa bắn cung, không biết làm sao mà Bát a ca ngã từ trên ngựa xuống, đau đến mức ngất đi!”

Hải Lan liền hỏi: “Đám nô tài hầu hạ đâu rồi? Lúc đó ai ở gần Bát a ca nhất?”

Sắc mặt Tam Bảo ngày càng khó coi: “Là... Là Ngũ a ca ở gần nhất cho nên Ngũ a ca vội vàng cứu lấy Bát a ca nhưng lại không kịp. Con ngựa kia chạy như điên, ai ai cũng ngăn không được ạ, chỉ có thể trơ mắt nhìn Bát a ca ngã từ trên ngựa xuống!”

Sắc mặt Hải Lan trắng bệch, người cũng chao đảo một cái. Như Ý thấy không tốt, cho dù có sợ gặp hiềm khích thì giờ phút này cũng không thể tránh được, vội hỏi: “Bát a ca đâu rồi?”

Hải Lan sợ hãi đến mức sắp ngất đi, liên tục hỏi: “Ngũ a ca đâu rồi”

Tam Bảo không biết nên trả lời ai trước, chỉ phải nói: “Ngũ a ca cùng các thị vệ ôm Bát a ca quay về A ca sở rồi ạ, giờ này Thái y đang cứu trị”

Như Ý vội vàng phân phó: “Đi thỉnh Gia quý phi đến A ca sở chăm sóc Bát a ca. Du phi, muội cũng đến đó xem đi”

Trong A ca sở bát nháo loạn xị cả lên, Kim Ngọc Nghiên đã đến sớm mà khóc lóc đến mức khàn cả giọng. Nàng thấy Như Ý và Hải Lan bước đến, đối với Như Ý thì không dám làm gì nhưng đối với Hải Lan thì nàng nhào tới xé rách vạt áo của Hải Lan, luôn miệng nói Vĩnh Kỳ hại Vĩnh Tuyền.

Vĩnh Kỳ gặp chuyện như vậy thì sớm đã quỳ trước Diêm Hạ Tích Vũ dập đầu không thôi. Như Ý nhìn thấy mà cảm thấy đau lòng, vội gọi cung nhân đến khuyên nhủ. Một khắc trôi qua, Hải Lan đã bị Ngọc Nghiên xé nát hết quần áo, châu ngọc trang sức đều rơi xuống, còn khuôn mặt Ngọc Nghiên chứa đầy nước mắt, khổ sở không thể chịu nổi. Lúc này Như Ý mới quát: “Đều nháo nhào thì còn bộ dạng gì chứ? Mau hỏi Thái y đã trị liệu cho Vĩnh Tuyền thế nào đi!”

Mọi người mới an tĩnh qua loa trở lại, Như Ý lập tức phân phó: “Đưa đám nô tài hầu hạ Bát a ca ở trường ngựa ngày hôm nay đến Thận Hình tư tra vấn kỹ lưỡng. Còn Thái y, Bát a ca vẫn còn nhỏ, không chịu được một chút sơ suất, các khanh hãy cẩn thận trị liệu. Gia quý phi, cô có thể ở lại nơi này cùng với Bát a ca nhưng phải im lặng, để tránh việc các Thái y trị liệu bị ảnh hưởng”.

Như Ý ra lệnh xuống dưới như vậy, Ngọc Nghiên cũng ngừng ồn ào, chỉ là mở to ánh mắt không cam tâm mà oán hận nói: “Thần thiếp nghe nói, lúc Vĩnh Tuyền ngã ngựa, Vĩnh Kỳ ở gần nó nhất! Cô!”. Nàng nhìn chằm chằm vào Hải Lan: “Con của cô đã đoạt ân sủng của Vĩnh Thành vẫn còn chưa đủ hay sao mà còn làm Vĩnh Tuyền của ta bị thương chứ? Nếu Vĩnh Tuyền có sơ xuất gì, nhất định ta sẽ không bỏ qua cho các người!”

Như Ý đẩy Hải Lan ra đằng sau lưng mình, dùng giọng điệu không chút nghi ngờ nói: “Chúng ta đều đã làm mẹ, khó tránh khỏi có tư tình. Nếu bổn cung đến xử trí thì cô cũng không cảm thấy an tâm cho nên việc Vĩnh Kỳ có liên lụy hay không thì bổn cung và Du phi sẽ không hỏi nữa, toàn quyền đều giao cho Hoàng thượng xử trí. Nếu cô còn muốn tranh cãi ầm ĩ nữa thì bổn cung sẽ không cho phép cô ở bên cạnh Vĩnh Tuyền nữa”

Ngọc Nghiên không biết trả lời thế nào cho nên đành phải rưng rưng nước mắt ngồi bên cạnh Vĩnh Tuyền.

Như Ý thấy Hải Lan kinh sợ, nhẹ giọng an ủi nói: “Sự tình vẫn chưa rõ ràng, có thể cũng là việc ngoài ý muốn thôi. Muội hoảng hốt thất thố sớm như vậy chỉ sợ khiến người khác cảm thấy nghi ngờ”

Hải Lan nhẫn nhịn tiếng khóc nức nở nói: “Vĩnh Kỳ vừa được Hoàng thượng yêu thương, bây giờ gặp chuyện không rõ ràng này, đúng là mẫu tử muội phúc bạc”

“Bạc hay không bạc thì không phải mẫu tử muội có thể định đoạt. Bổn cung đi thăm Vĩnh Kỳ đây”. Như Ý đi tới ngoài hành lang thì đã thấy Vĩnh Kỳ liên tục dập đầu không thôi, trên trán cũng đã xuất hiện vết máu, nàng vội vàng đỡ lấy hắn nói: “Được rồi! Con không làm gì sai thì cần gì phải dập đầu như vậy làm gì?”

Hải Lan muốn nói gì nhưng nước mắt cứ rơi xuống không ngừng, nàng chỉ phải cố gắng nhẫn nhịn nói: “Vĩnh Kỳ, chuyện này không liên quan đến con đúng không?”

Trên mặt Vĩnh Kỳ chứa đầy kinh sợ, giọng nói hắn yếu đuối nhưng vẫn có một tia kiên định: “Hoàng ngạch nương, nhi thần ở đây dập đầu cũng không phải nhận định mình đã sai, cũng không nhận định mình đã hại Bát đệ mà nhi thần chỉ hi vọng dùng việc này có thể bình ổn được lửa giận của Gia nương nương, khiến cho nương nương có thể chuyên tâm chăm sóc Bát đệ”.

Như Ý buông lỏng một hơi, mỉm cười nói: “Hoàng ngạch nương biết con không làm chuyện này mà. Còn về việc hôm nay, Hoàng ngạch nương sẽ để Hoàng a mã con tra rõ, trả lại cho con sự trong sạch”

Mơ hồ bên trong có tiếng rên rỉ đau đớn của hài tử cùng với tiếng hô hào khóc thảm không ngừng của Kim Ngọc Nghiên. Trong lòng Như Ý đau xót, Vĩnh Kỳ nhìn thấy vẻ mặt của Như Ý thay đổi cho nên hắn có chút do dự nói: “Bát đệ còn nhỏ mà đã bị thương như vậy, Hoàng a mã có tin nhi thần hay không ạ?”

Như Ý nghiêm mặt nói: “Nếu con không làm thì tất nhiên phải tin rồi”. Nàng thấp giọng nói: “Nếu muốn quỳ thì hãy quỳ trước Dưỡng Tâm điện đi. Đi thôi, bổn cung cũng muốn gặp Hoàng a mã của con”.

Đối với những việc làm của Như Ý, Hoàng đế cực kỳ tán đồng: “Rốt cuộc nàng cũng là dưỡng mẫu của Vĩnh Kỳ, việc này chắc có nội tình bên trong cho nên nàng cũng không thể nhúng tay vào được”

Như Ý nói: “Dạ. Bổn phận của thần thiếp là chiếu cố hậu cung cho nên đã lệnh cho các Thái y chữa trị cho Vĩnh Tuyền, cũng đã khuyên giải an ủi Gia quý phi. Tất nhiên vẫn còn có Hãn tần, Thái y nói cái thai của muội ấy đang rất tốt, nhất định sẽ vì Hoàng thượng mà sinh hạ được một hài tử khỏe mạnh”.

Hoàng đế nắm chặt tay, phiền não nói: “Cho dù chuyện chính sự tiền triều có phiền não thế nào thì cũng có thể tìm ra được đầu mối, cho dù có chiến sự biên giới, thiên quân vạn mã thì trẫm cũng có khả năng chống đỡ nhưng chuyện con cái của trẫm, thật sự là phiền não không chút lối thoát”

Như Ý cười nói: “Nhiều con nhiều phúc. Muốn hưởng phúc về sau thì tất phải ưu phiền trước mắt, có như vậy mới thấy có được phúc khí không dễ mà cảm thấy đáng quý”

Hoàng đế vỗ vỗ tay nàng nói: “Chỉ hy vọng như vậy. Như vậy chuyện này, trẫm sẽ giao cho Lý Ngọc đi làm”.

Như Ý suy nghĩ nói: “Lý Ngọc là nội thị hầu hạ ngự tiền, nếu như có một số việc muốn xuất cung điều tra thì e là không tiện. Việc này cũng không được làm huyên náo ồn ào khiến cho người khác bàn tán việc Hoàng gia phân tranh không ngừng, thần thiếp thỉnh Hoàng thượng lệnh cho thị vệ đắc lực ngự tiền đi điều tra cùng nhau mới là tốt nhất”

Hoàng đế không cần nghĩ ngợi, gọi Lăng Vân Triệt bước vào: “Như vậy chuyện Bát a ca ngã ngựa, trẫm sẽ giao cho khanh dẫn người cùng với Lý Ngọc đi điều tra”

Mi mắt Lăng Vân Triệt kính cẩn cúi xuống: “Dạ, vi thần tuân chỉ”.

Lăng Vân Triệt làm việc nhanh nhẹn như gió bão, Lý Ngọc đến Thận hình tư tra hỏi cung nhân hầu hạ Vĩnh Tuyền, hắn cũng đến trường ngựa điều tra. Lúc gặp được Như Ý là lúc Lăng Vân Triệt đang mang theo bốn thị vệ khác cùng Lý Ngọc đi từ Thận hình tư trở về.

Mọi người thấy Như Ý liền vội quỳ xuống hành lễ. Vì hai ngày này nàng phải lui lui tới tới chăm sóc Vĩnh Tuyền và Hãn tần cho nên không khỏi cảm thấy có chút mệt mỏi, quầng mắt cũng đã thâm đen. Nhưng mà Gia quý phi vẫn luôn cảnh giác, không muốn cho Như Ý tiếp xúc với Vĩnh Tuyền, vì vậy nàng chỉ đành lệnh cho cung nhân chăm sóc hoặc hỏi Thái y chuyện trị liệu thế nào mà thôi.

Mọi người hành lễ xong, Lăng Vân Triệt nhịn không được nói: “Hoàng hậu nương nương vì bận tâm Bát a ca mà vất vả”

Gió thổi trên phố dài, Như Ý thấy trong đôi mắt hắn chứa đầy sự quan tâm nhưng nàng cũng giả làm như không thấy, chỉ hỏi: “Các khanh tra được thế nào rồi?”

Lý Ngọc vội nói: “Thận hình tư đã dùng hết mọi hình phạt, quả thật cũng không có được kết quả gì. Thế nhưng...”

Sóng măt Lăng Vân Triệt thay đổi, tự nhiên như không có gì: “Là đám cung nhân hầu hạ không đủ dụng tâm. Còn về việc trách phạt thế nào, thỉnh Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương hạ lệnh”

Như Ý chỉ cảm thấy mệt mỏi, trên người cũng cảm thấy bủn rủn cho nên đành miễn cưỡng nói: “Được rồi. Các khanh cứ đi thăm dò đi, rồi thỉnh Hoàng thượng cho một cái công đạo”

Lăng Vân Triệt thấy sắc mặt Như Ý không tốt nên liền hạ thấp người nói: “Sắc mặt nương nương không được tốt, có phải mấy ngày gần đây đã vất vả lắm không ạ?”

Dung Bội vội nói: “Nương nương mới vừa đi đến Thái y viện kiểm tra phương thuốc của Bát a ca, có thể mùi dược liệu quá nặng cho nên khiến cho nương nương có chút không thoải mái. Nô tỳ đang hầu hạ nương nương quay về ạ”

Lý Ngọc vội đỡ lấy nói: “Ngọc thể nương nương quan trọng cho nên vẫn là mau chóng quay về cung nghỉ ngơi đi ạ”

Dung Bội đỡ tay Như Ý chậm rãi rời đi. Lý Ngọc ngưng thần một lát rồi nhỏ nhẹ nhìn Lăng Vân Triệt nói: “Xin Lăng đại nhân rời bước nói chuyện”. Lăng Vân Triệt ý bảo thị vệ phía sau lui ra, cùng Lý Ngọc đi thong thả về phía trước nói: “Lý công công có chuyện thì đừng ngại mà nói thẳng”

Lý Ngọc nhìn xung quanh không có ai mới thấp giọng nói: “Nghe đại nhân vừa mới thẩm vấn những cung nhân kia, hình như ở trường ngựa có phát hiện điều gì đúng không?”

Lăng Vân Triệt cười: “Không thể gạt được Lý công công”. Hắn lấy từ trong tay áo hai cái ngân châm hơi dài: “Ta nghe nói ngày đó con ngựa của Bát a ca đột nhiên nổi điên, khiến cho Bát a ca ngã ngựa xuống đất, sau đó tìm kiếm mọi nơi mà không tìm được bất cứ manh mối nào, cuối cùng phát hiện dưới yên ngựa có thứ này”. Trong mắt hắn sâu xa mà chứa đầy ý lạnh buốt thấu xương: “Ngân châm giấu ở dưới yên ngựa, khi người ngồi trên ngựa thật lâu thì ngân châm sẽ đâm vào da ngựa. Càng lúc càng đâm nhiều thì sẽ khiến ngựa cảm thấy đau đớn mà nổi điên lên, nếu kiểm tra thoáng qua thì cũng không thấy vết thương nào trên con ngựa”.

Lý Ngọc nghe thấy sự tình quan trọng, thần sắc trịnh trọng nói: “Bát a ca thân là Hoàng tử, ai dám dễ dàng mưu hại chứ? Lăng đại nhân nghĩ...”

Lăng Vân Triệt chỉ nhìn Lý Ngọc: “Lý công công là cung nhân lâu năm ở trong cung, ngài nghĩ...”

Lý Ngọc bật thốt lên nói: “Bát a ca là con trai của Gia quý phi, tất nhiên đối với ai có lợi thì chính người đó đã làm”. Hắn chợt cả kinh: “Lăng đại nhân nghĩ đó là ai làm vậy?”

Lăng Vân Triệt xua tay cười nói: “Lý công công hầu hạ bên cạnh Hoàng thượng nhiều năm, ánh mắt lợi hại, một người thô thiển, kiến thức nông cạn như ta không thể so sánh được”

Lý Ngọc bước tới lại gần, thần bí nói: “Xem ra trong lòng Lăng đại nhân cũng đã nghi ngờ ai rồi. Ngài nghĩ đó là ai?”

Lăng Vân Triệt chỉ cười nhẹ: “Có lẽ đây cũng là chuyện ngoài ý muốn”. Hắn ngẩng đầu nhìn bầu trời xanh: “Có lẽ cũng là ý trời”.

Lý Ngọc là người thông minh, lập tức nói: “Cũng đúng. Hoàng thượng lệnh cho Lăng đại nhân tra rõ, Lăng đại nhân tra được cái gì thì ta đây cũng tra được như thế đó, kết quả đều giống với Lăng đại nhân”. Hắn chắp tay: “Gia quý phi đang thất sủng nhưng nàng ta cũng đã từng đắc tội với một người đang được sủng ái. Mà người đó đều có ân tình với hai chúng ta, xem ra cũng là lúc báo đáp ân tình được rồi”.

Lăng Vân Triệt đem chiếc ngân châm cất vào trong tay áo, nhẹ nhàng cười: “Chủ ý của công công chính là chủ ý của ta”. Hai người nhìn nhau mỉm cười rồi rời đi.

Chủ ý như vậy nhưng mà lúc hắn cùng với Triệu Cửu Tiêu uống rượu nói chuyện thì cũng không nói ra. Trong chốn hậu cung quỷ quyệt, các tần phi tranh đấu không ngừng, quỷ kế chồng chất, hắn cũng nghe thấy, cũng như biết Ngọc Nghiên bất tuân với Như Ý.

Loáng thoáng, hắn cũng có biết, Bát a ca Vĩnh Tuyền ngã ngựa, tất nhiên Ngũ a ca lúc đó ở gần nhất là người bị nghi ngờ nhiều nhất, cũng có thể Ngũ a ca chủ ý khiến cho mẫu tử Ngọc Nghiên bị tổn thương lần nữa. Nhưng nếu nghi ngờ Ngũ a ca thì mẹ đẻ Du phi Hải Lan và dưỡng mẫu Như Ý cũng phải bị nghi ngờ. Hắn đã thấy Như Ý chịu bao nhiêu khổ sở ở trong lãnh cung thì sao có thể khiến cho nàng bị nghi ngờ như vậy được chứ. Chỉ sợ những nghi ngờ sẽ làm tổn thương cái địa vị chính cung của nàng, cái địa vị mà nàng không dễ dàng có được.

Cho nên hắn tình nguyện nhẫn nhịn xuống, cứ xem chuyện này là ngoài ý muốn.

Vì thế ngay cả Triệu Cửu Tiêu cũng nói: “Huynh đệ à, huynh ngày càng biết được cách giữ mình, khó trách từng bước được thăng chức, trở thành hồng nhân trước mặt Hoàng thượng. Còn ta vẫn còn ở lại Khôn Ninh cung, ngay cả cô nương mà ta thích cũng không chịu liếc mắt nhìn ta”

Lăng Vân Triệt cũng mơ hồ biết Triệu Cửu Tiêu thích một cung nữ ở Vĩnh Thọ cung, hắn cũng đã từng cầu xin Lăng Vân Triệt giúp hắn cầu hôn, giờ đây Vân Triệt cũng chỉ biết xua tay: “Người của Vĩnh Thọ cung, tốt nhất đừng dính vào!”

Triệu Cửu Tiêu cầm bầu rượu rót vào chén: “Huynh đó, một khi bị rắn cắn thì mười năm vẫn sợ rắn. Chủ vị Vĩnh Thọ cung không tốt, chẳng lẽ thủ hạ nàng ta cũng không tốt sao?” Hắn nản lòng không thôi: “Chỉ tiếc, ngay cả cung nữ cũng đều thấy ta chướng mắt!”

Lăng Vân Triệt ngửa đầu uống rượu rồi cũng chỉ mỉm cười. Triệu Cửu Tiêu thích một cô nương mà cô nương đó thấy Triệu Cửu Tiêu chướng mắt, còn hắn cũng thích một nữ tử nhưng nữ tử đó chưa từng để hắn vào trong mắt. May mắn, Triệu Cửu Tiêu không phải là người yếu đuối cho nên cũng thôi suy sụp: “Thế nhưng, ta cũng chỉ muốn có thể ngắm nhìn nàng ta từ xa là đủ tốt rồi. Ngẫu nhiên nhìn thấy cũng tốt rồi”

Lăng Vân Triệt vỗ nhẹ hắn một cái, cười nói: “Huynh đúng là huynh đệ tốt của ta!”

Không phải hắn cũng như vậy sao? Hắn cũng như thế, cũng ngẫu nhiên có thể nhìn thấy nàng từ xa cũng đủ tốt rồi. Có thể nhìn thấy nàng mạnh khỏe thì hắn đã thấy an tâm. Hắn nghĩ như vậy, tùy ý dựa vào cái say mê của chính mình. Cơ hồ có tiếng khóc nức nở truyền đến, dường như là tiếng khóc lo lắng của Kim Ngọc Nghiên từ trong A ca sở, hay là tiếng rên rỉ bất lực của một tần phi thất sủng nào đó vang vọng trong đêm dài yên tĩnh.

Hắn chỉ hy vọng, nàng vĩnh viễn sẽ không còn đau lòng nữa.

Một tháng sau Bát a ca Vĩnh Tuyền đã có thể đứng lên đi lại được, nhưng cho dù Thái y có trị liệu tỉ mỉ thế nào thì một chân của Vĩnh Tuyền cũng đã bị tàn phế cả đời. Theo như lời nói của Thái y thì cho dù có khỏe thế nào thì cả đời này của Vĩnh Tuyền vẫn không đi lại được như người bình thường.

Kim Ngọc Nghiên biết chuyện mà khóc lóc nghẹn ngào, đau lòng đến chết. Ngay cả Hoàng đế cũng đến thăm hỏi vài lần, hắn nhìn Ngọc Nghiên khóc lóc đáng thương cho nên liền cho Ngọc Nghiên cùng Thập Nhất a ca Vĩnh Tinh ở lại A ca sở chăm sóc thương thế của Vĩnh Tuyền.

Kể từ đó, Ngọc Nghiên vẫn luôn ở trong cung không bước chân ra ngoài, chuyên tâm chăm sóc con chó, thường ngày khóc lóc nức nở, càng thêm thê lương. Cho dù ngày xuân ấm áp vẫn không xoa dịu được tâm ý lạnh lẽo của mẫu tử Gia quý phi.

Trong cung bi thương cũng ngắn ngủi, ai cũng chỉ thổn thức vài câu, nhỏ vài giọt lệ rồi cũng xong. Ai cũng đều có lúc vui vẻ, chờ đợi việc sinh hạ hài tử, khuôn mặt trắng hồng, tay chân mềm mại; Chờ đợi đứa con lớn lên, biết khóc biết cười, chờ đợi xe phượng loan xuân ân chạy đến cửa cung của mình vào lúc Hoàng hôn, trong lòng tràn đầy vui mừng rồi lại được bọn thái giám ôm vào tẩm điện Dưỡng Tâm điện chờ đợi, chờ đợi quân ân thường tại.

Rốt cuộc vì chuyện Vĩnh Tuyền ngã ngựa, Hoàng đế cũng không giận chó đánh mèo lên Vĩnh Kỳ cho nên Hải Lan cũng thấy an tâm một chút, lúc nhàn rỗi nàng đến gặp Như Ý cùng chơi đùa với đứa con nhỏ của nàng.

Hãn tần hở chiếc bụng ra ngồi trên ghế đá, trên tay cầm một quyển thi thơ. Nàng cúi đầu chuyên chú đọc nhẹ nhàng, vẻ mặt điềm tĩnh. Vì có thai cho nên Hãn tần hơi đẫy đà một chút, Hãn tần nhẹ giọng ngâm tụng vài câu, bởi vì không quen thuộc cho nên cũng có chút ngập ngừng:

"Triêu ẩm mộc lan chi truỵ lộ hề,

Tịch xan thu cúc chi lạc anh.

Cẩu dư tình kỳ tín khoá dĩ luyện yếu hề,

Trường kham hạm diệc hà thương!"*

(*Đây là đoạn thơ trong bài “Ly tao” của Khuất Nguyên. Khuất Nguyên là nhà thơ sống ở nước Sở thời Chiến Quốc, ông xuất thân quý tộc. Khuất Nguyên là nhà thơ vĩ đại và sớm nhất trong lịch sử văn học Trung Quốc. Những tác phẩm tiêu biểu của ông gồm: Ly tao, Cửu ca, Thiên vấn, Cửu chương,... Những tác phẩm này phản ánh lý tưởng cao đẹp và tinh thần bất khuất của ông. Trong sáng tác, Khuất Nguyên thường vận dụng nhiều thần thoại, truyền thuyết với trí tưởng tượng phong phú, ngôn ngữ trong sáng, bay bổng. Sáng tác của Khuất Nguyên là mẫu mực của thơ ca lãng mạn cổ đại Trung Quốc.

“Ly tao” là tác phẩm tiêu biểu của Khuất Nguyên, là bài thơ lãng mạn-trữ tình-tự thuật đầu tiên và lớn nhất trong lịch sử văn học Trung Quốc. “Ly tao” nổi tiếng đến mức người Trung Quốc về sau coi đó là đại biểu của thơ ca. Họ gọi nhà thơ, nhà văn là “tao nhân, mặc khách” (ở Việt Nam ta trước đây cũng quan niệm như vậy, nên Lê Thánh Tông gọi thi đàn do mình sáng lập là “Tao đàn”, và Thế Lữ trong bài “Cây đàn muôn điệu” đã viết “Mượn cây bút nàng Ly tao tôi vẽ...” ). Về chữ “Ly tao” có nhiều cách giải thích. Chu Bích Liên, trong sách “Cổ thi hải”, kết hợp ý kiến của nhiều nhà nghiên cứu, lý giải rằng: Ly tao nguyên là một điệu dân ca nước Sở, thích hợp với việc thể hiện những nỗi uất ức, bất bình; Vì thế nhà thơ Khuất Nguyên khi bị vua Sở đầy ải đã dùng Ly tao làm đề để trữ phát những nỗi đau buồn day dứt uất kết trong lòng, đồng thời nói lên lý tưởng mà mình hoài bão. Ở ta, thông thường vẫn hiểu chữ “ly tao” theo cách chú giải của Vương Dật (người cuối đời Ðông Hán): “Ly tao - nỗi sầu ly biệt”.

Nghĩa câu thơ mà Hãn tần đọc:

"Ăn hoa rụng bên nhành thu cúc,

Uống sương sa dưới gốc mộc lan.

Tình yêu khôn đẹp muôn vàn,

Khát hoài! Đói mãi! Phàn nàn mà chi!")

Nàng đọc xong mà cũng không nhịn được cười rộ lên: “Hoàng hậu nương nương, hôm qua thần thiếp có làm bạn với Hoàng thượng, có nghe Hoàng thượng đọc vài câu thơ này, nói là cái gì Khuất Nguyên, cái gì là” Ly tao “. Tuy rằng nương nương đã chỉ dạy từng chữ cho thần thiếp nhưng thần thiếp vẫn đọc không được”

Như Ý mỉm cười quay đầu: “Trong cung có rất nhiều tần phi thông thạo văn tự Mông Mãn nhưng lại không biết thơ chữ Hán. Muội lớn lên ở phía Nam, có thể nhận được chữ Hán quả là rất tốt rồi. Huống chi bài” Ly tao “là bài rất khó đọc, là bài mà nữ nhân không thể đọc được. Ly tao, ly tao vốn có nghĩa là nỗi sầu ly biệt. Muội có gì đâu mà ưu sầu chứ?”

“Tất nhiên thần thiếp vẫn có ưu sầu chứ!” Hãn tần vỗ về cái bụng đang hở ra, nói: “Thần thiếp lo lắng lúc đau đớn sinh hạ hài tử, lo lắng sinh hạ không được, lo lắng phải chịu bao khổ sở giống như lúc Du phi tỷ tỷ sinh hạ Ngũ a ca, hay rụng nhiều tóc như Thư phi đã tạ thế, còn lo lắng hài tử không vẹn toàn như...”

Như Ý vội che miệng Hãn tần lại, quát lớn nói: “Nói bậy bạ gì đó, suốt ngày toàn có suy nghĩ loạn thất bát tao*!”. Giọng nói nàng ôn hòa nhẹ nhàng: “Có Thái y ma ma bên cạnh, nhất định muội muội sẽ sinh hạ hài tử thuận lợi mà thôi”.

(*Loạn thất bát tao 亂七八糟 nghĩa là Đầu váng, thần hồn điên đảo)

Tuy rằng Hãn tần ngoài miệng nói như vậy, trên mặt lại có chút lo lắng nhưng nàng vẫn cười tủm tỉm nói: “Ai gia, Hoàng hậu nương nương, thần thiếp sai rồi”. Nàng chỉ vào Vĩnh Cơ và Cảnh Hủy đang chơi đùa nói: “Nhất định hài tử của thần thiếp sẽ khả ái giống như Thập Nhị a ca và Ngũ công chúa, bọn chúng sẽ lớn lên, sẽ gọi thần thiếp là ngạch nương. Thật tốt...”. Nàng lôi kéo tay Như Ý như là người không mang thai, trên mặt mỉm cười như trẻ thơ: “Hoàng hậu nương nương, nương nương và Hoàng thượng hay đọc thơ, tuy rằng thần thiếp biết được những chữ này nhưng lại không biết ý nghĩa là gì, nương nương mau nói cho thần thiếp biết đi”.

Cái thơ ngây như vậy khiến cho Như Ý mơ hồ nhớ lại bóng dáng của mình trước kia, nàng sao có thể cự tuyệt được cho nên cười nói: “Muội đó, chuẩn bị làm ngạch nương rồi mà còn trẻ con như vậy”

Hãn tần cười đơn giản: “Trong lòng thần thiếp, Hoàng hậu nương nương chính là tỷ tỷ của thần thiếp. Tỷ tỷ nói cho muội muội biết đi”

Như Ý cười giải thích nói: “Những câu này có nghĩa là buổi sáng sớm ta uống sương dưới gốc Mộc Lan, buổi tối ăn hoa cúc tàn cho đỡ đói. Chỉ cần tình cảm của ta kiên trinh thì cái gầy gò tiều tụy thì có xá gì chứ”

Hãn tần nhịn không được mà cười nói: “Thần thiếp nghe nói Khuất Nguyên là một đại nam nhân, hóa ra cũng yêu đương như người bình thường mà thôi. Chỉ là Hoàng thượng đọc cái gì, Hoàng hậu nương nương đều hiểu được”.

Hoàng đế thích không? Lúc đầu Như Ý thích đọc “Ly tao”, Hoàng đế nghe nàng lặp đi lặp lại vài câu cũng chỉ mỉm cười nói: “Khuất Nguyên quá mức cứng rắn cho nên mới không có hậu thế. Nếu như hắn hiểu được thỏa hiệp, hiểu được mà ngậm miệng lại làm một người hợp thời thế thì...”

Như Ý ngăn Hoàng đế lại nói: “Nếu như thỏa hiệp thì đó không phải là Khuất Nguyên!”

Hoàng đế nhẹ nhàng xua tay, ôm lấy nàng mà nói chuyện khác.

Hãn tần vẫn còn cười nói: “Một đại nam nhân mà có thể chịu được việc việc ăn hoa uống sương, quả nhiên là khả ái, đáng hâm mộ!” Nàng vừa nói thì Vĩnh Cơ liền nắm tay nàng, liên tục nói: “Khả ái! Khả ái!”

Hãn tần và Như Ý nhìn nhau, đều nhịn không được mà mỉm cười.

Lúc này Vĩnh Cơ đã được ba tuổi, Cảnh Hủy cũng đã được mặc chiếc áo choàng màu xanh, một chiếc váy đỏ, đều là độ tuổi khả ái. Vĩnh Cơ chạy nhảy rất nhanh, Cảnh Hủy đuổi theo ca ca mình, tiếng cười như chuông bạc.

Trong Ngự Hoa viên, hoa rơi bay phất phơ, hòa vào gió xuân, ước chừng như khoảng thời gian tốt đẹp đang dừng lại.

QUYỂN V - CHƯƠNG 07

CHẾT YỂU

* * *

Mọi người đang cười nói vui vẻ thì thấy từ xa Kim Ngọc Nghiên đang đỡ Bát a ca Vĩnh Tuyền chống gậy chậm rãi bước đến gần. Nàng ta vừa tới, nghe thấy tiếng cười đùa liên tục thì nổi giận lên mà mắng: “Có cái gì buồn cười chứ? Hôm nay vui mừng nhưng không biết các ngươi có thể vui mừng đến khi nào?”. Nàng mắng xong, hốc mắt liền đỏ.

Vĩnh Tuyền chống gậy khó khăn đi từng bước một, đi được mấy bước là khóc nức nở xin tha: “Ngạch nương, chân của nhi thần đau quá, nhi thần đi không được, nhi thần đi không được”

Ngọc Nghiên rưng rưng nước mắt, nàng cố gắng nhẫn nhịn chịu đựng mà cười nói miễn cưỡng: “Vĩnh Tuyền giỏi, hãy đi đi con, đi một chút sẽ không đau!”

Vĩnh Tuyền nghe mẫu thân khích lệ như vậy cũng miễn cưỡng đi được hai bước nhưng lại không chịu được đau đớn mà ném cây gậy xuống đất rồi khóc nói: “Ngạch nương, nhi thần không đi! Nhi thần không đi!”. Hắn trượt chân một cái rồi ngã xuống đất, khóc lớn nói: “Ngạch nương! Có phải chân của nhi thần tàn phế rồi không? Có phải vĩnh viễn không khỏi được có đúng không?”

Ngọc Nghiên đau lòng đến mức cả người run rẩy, nàng ôm chặt Vĩnh Tuyền nói: “Con à! Ngạch nương biết bọn họ hại con, nhất định là bọn họ hại con! Bọn họ hại ca ca của con chưa đủ cho nên mới không bỏ qua cho con!”. Nàng rơi nước mắt: “Ngạch nương vô dụng, không thể che chở cho các con!”. Nàng dùng hết sức để đẩy thẳng chiếc chân tàn phế của Vĩnh Tuyền ra nhưng rốt cuộc không thể duỗi thẳng được: “Đứng lên! Đứng lên nào! Chúng ta đi tiếp nào, để ngạch nương đỡ con”

Vĩnh Tuyền nhịn không được, khóc nói: “Ngạch nương, nhưng mà nhi thần đau, nhi thần đau quá!”

Trong mắt Ngọc Nghiên chứa đựng sự cứng rắn quyết liệt, giữ chặt cho Vĩnh Tuyền không ngã xuống đất, nói: “Con hãy cố gắng nhẫn nhịn một chút nào. Vĩnh Tuyền! Ca ca của con đã bị thất sủng, Vĩnh Tinh còn nhỏ, nếu con chống đỡ không được thì ngạch nương và mẫu tộc Lý triều sẽ không biết dựa vào đâu nữa! Chúng ta đi tiếp nào, đi nào!”

Ngọc Nghiên đẩy Vĩnh Tuyền từng bước từng bước đi về phía trước, hai người dựa sát vào nhau, hai thân ảnh cô đơn lẻ loi mà thê lương chẳng ăn nhập gì với cảnh sắc mùa xuân đẹp đẽ này.

Ánh mặt trời cũng dần ảm đạm lặn xuống, Như Ý đứng dậy cười nói: “Trời có chút lạnh rồi, chúng ta quay về đi”.

Nàng còn chưa dứt lời thì bỗng nhiên có một con vật bộ lông màu xám nhảy ra mà sủa to không ngừng. Như Ý lắp bắp kinh hãi, Hãn tần thì đã sớm trốn ra sau lưng Như Ý, kinh hoảng nói: “Sao ở đây lại có chó chứ? Người đâu, mau đến đuổi nó đi đi! Mau! Mau lên!”

Đám cung nhân vội vàng chạy đến, nhanh chóng đuổi đi. Như Ý nhìn kĩ lại, đó là một con chó có bộ lông màu tuyết trắng, không biết vì lý do gì mà dính đầy đất bẩn và không biết từ đâu chạy đến đây. Ánh mắt con chó có màu đỏ hồng, chạy nhảy tán loạn. Như Ý chỉ cảm thấy con chó này nhìn quen mắt nhưng lại không nhớ đã gặp ở đâu. Nàng sợ con nàng bị tổn thương cũng như sợ ảnh hưởng đến cái thai của Hãn tần cho nên lập tức quát lớn: “Mau đuổi nó đi đi!”

Dường như con chó kia không sợ người, mặc cho đám cung nhân hô quát nhưng nó vẫn không bỏ chạy. Đột nhiên nó đi vòng qua hòn giả sơn rồi nhảy về phía Hãn tần. Hãn tần không kịp trốn tránh, đôi chân mềm nhũn ngã xuống ghế đá, kinh sợ đến mức hét lên một tiếng hét chói tai. Con chó kia không để ý đến nàng, nhảy từ trên cao xuống, bay xuống vai nàng rồi lao thẳng về phía Vĩnh Cơ, Vĩnh Cơ xưa giờ chưa bao giờ thấy chó cho nên khi thấy nó, hắn vẫn đứng yên đó mà vỗ tay cười đùa.

Như Ý sợ tới mức hồn bay phách tán, vội quát: “Vĩnh Cơ! Con chó kia bẩn lắm, không chơi được!”

Vĩnh Cơ ngẩn người ra, rồi muốn chạy lên phía trước. Cảnh Hủy còn nhỏ, thấy mọi người rối ren, đột nhiên cười nói: “Chơi được! Chơi được!”

Toàn thân Cảnh Hủy mặc một bộ đồ màu hồng làm bằng gấm Tô Châu, lại được thêu hình Kỳ Lân chơi quả cầu, ở góc áo cũng được thêu các loại hoa, các đường viền hoa được dùng kim tuyến tinh tế dát lên phản chiếu dưới ánh mặt trời khiến mọi người lóa mắt. Đó là lễ vật mà tần phi lục cung tặng cho Cảnh Hủy, Khánh tần thêu may, Tấn tần làm châm tuyến mới được một bộ y phục đẹp đẽ đó.

Có lẽ bộ y phục như cánh hoa thạch lựu lóa mắt khiến cho con chó điên kia cảm thấy hấp dẫn. Con chó kia cảm thấy kích thích, cơ hồ không do dự mà nổi điên nhảy về phía Cảnh Hủy.

Căn bản không ai kịp chạy lại cứu, chỉ nghe thấy một tiếng kêu khóc thê thảm, kinh hoàng của đứa trẻ, tiếng chó sủa vang dội khắp nơi, đám cung nhân kinh hô, Như Ý không biết sao trong cổ họng phát ra tiếng thét chói tai thê lương, nàng chỉ thấy trước mắt bộ y phục của Cảnh Hủy đã dính đầy máu tươi, cơ hồ Như Ý hôn mê bất tỉnh.

Trong chớp mắt, đám cung nhân vội vã đi cứu Cảnh Hủy, rồi có đám cung nhân khác ùa lên, tay cầm gậy gộc, đá sỏi, luống cuống tay chân đuổi con chó điên kia đi!

Thân thể Hãn tần run rẩy kịch liệt, nàng nằm trên mặt đất, bất lực kêu lên: “Máu! Nhiều máu quá!”

Là Cảnh Hủy sau khi khóc lên rồi ngất đi, trên cơ thể chảy đầy máu. Như Ý vội vã chạy lên, ôm lấy Cảnh Hủy đang ngất xỉu, nước mắt nàng rơi đầy mặt, nàng bất lực điên cuồng gào thét: “Thái y! Thái y đâu rồi?”

Cảnh Hủy bị thương cực kỳ nghiêm trọng.

Có lẽ là do bộ y phục màu hồng hấp dẫn của Cảnh Hủy, có lẽ là do da thịt Cảnh Hủy mềm mại cho nên con chó điên kia mới cắn Cảnh Hủy, vết cắn sâu đến mức có thể thấy xương cốt bên trong. Cảnh Hủy bất tỉnh nhân sự, Như Ý nhìn khuôn mặt thất kinh sợ hãi của đám thái y mà trong lòng phát run lên, nàng cảm thấy đau đớn cùng cực.

Lúc Hoàng đế chạy tới thì các thái y đang vây quanh Cảnh Hủy, cầm máu bôi thuốc nhưng khuôn mặt Cảnh Hủy vẫn trắng bệch, hoàn toàn không biết gì.

Hoàng đế thấy các ma ma dùng cây kéo, cẩn thận cắt bộ y phục rách nát của Cảnh Hủy, lại thấy đám thái y kiểm tra miệng vết thương, rồi bào chế thuốc bột, lại nghe tiếng đau đớn rên rỉ của Cảnh Hủy trong cơn hôn mê, hắn là một đại nam nhân như vậy, đã quen nhìn cảnh nam nhân chết chóc ở ngoài chiến trường thế nhưng giờ phút này đây, cánh tay hắn vẫn run lên, đôi mắt không nhịn được mà rơi nước mắt ra ngoài.

Như Ý nằm trong lòng Hoàng đế, ôm chặt lấy hắn, dường như nàng biết chỉ có làm như vậy mới có thể ngăn được cái thân thể đang run rẩy. Hoàng đế vỗ về Như Ý: “Đừng sợ! Đừng sợ mà! Chỉ bị thương da thịt thôi mà, xương cốt không bị thương cho nên không có việc gì đâu”. Hắn dùng sức nhiều, khiến cho đầu vai Như Ý phát đau, trong miệng hắn lầm bẩm: “Cảnh Hủy của chúng ta khả ái như vậy, nếu bị thương ngoài da, chỉ sợ sẽ để lại sẹo cả đời. Cảnh Hủy của chúng ta...”

Có nước mắt ấm áp rơi trên khuôn mặt Như Ý, hoà cùng nước mắt của nàng, lã chã rơi xuống. Giờ phút này, bọn họ đều đau lòng giống nhau, bọn họ đều nắm chặt tay, chống đỡ lẫn nhau.

Lúc đó, Tam Bảo bước vào, hành lễ một cái, giọng nói mang một tia oán hận mờ ảo: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương, nô tài đã dẫn người đi điều tra rõ, con chó điên kia...”. Hắn cắn chặt răng nói: “Con chó điên cắn công chúa bị thương là con chó mà Gia quý phi nương nương nuôi dưỡng, có tên là Phú Quý nhi ạ!”

Hoàng đế tức giận như ánh lửa tung tóe: “Con chó kia đâu rồi? Lập tức đánh chết ngay!”

“Bẩm Hoàng thượng, con chó kia đã chết rồi ạ, có tiểu thái giám phát hiện xác con chó nằm bên trong kẽ đá ở hòn giả sơn, xem ra là lúc chạy trốn đã đụng vào đá chết”. Giọng nói Tam Bảo âm thầm chịu đựng, cố gắng khắc chế cái oán hận: “Lúc này Gia quý phi nương nương đang quỳ ở ngoài điện, muốn giải thích với Hoàng thượng”

Hoàng đế phẫn nộ quát: “Ngay cả con súc sinh mà cũng không quản được thì nàng ta còn mặt mũi nào dám tới đây chứ?”

Hoàng đế tông cửa xông qua ngoài, các tần phi đã đến chờ trong sân viện đầy đủ và đang bàn tán xôn xao thì nhìn thấy Hoàng đế bước ra ngoài, các nàng vội vàng khom người hành lễ, trong khoảnh khắc liền im lặng.

Kim Ngọc Nghiên sợ hãi quỳ ở ngoài hành lang, dường như là đang chịu ủy khuất nhưng lại không dám nói ra. Nàng vừa thấy Hoàng đế, vội vàng bò lên trước mặt hắn ôm chặt hai chân, lớn tiếng khóc nói: “Hoàng thượng! Hoàng thượng! Thần thiếp bị oan! Thần thiếp vẫn đang ở A ca sở chăm sóc Vĩnh Tuyền, thần thiếp cũng không biết vì sao Phú Quý nhi lại đột nhiên nổi điên chạy tới cắn Ngũ công chúa nữa! Hoàng thượng! Thật sự thần thiếp không biết! Hoàng thượng không thể trách tội thần thiếp, thần thiếp vô tội ạ!”

Ngoài miệng Ngọc Nghiên khóc kêu như vậy nhưng rốt cuộc vẫn kinh sợ, con mắt xoay tròn liên tục để ngăn chặn nước mắt chảy ra ngoài. Hoàng đế tức giận đến mức da thịt muốn vỡ ra, hắn liền thẳng tay tát Ngọc Nghiên hai cái rồi duỗi thẳng chân đá văng nàng ra, lớn tiếng quát: “Cô vô tội sao? Vậy Cảnh Hủy vô tội đang nằm bên trong kia có liên quan tới cô không? Nó là con gái của trẫm, nó còn nhỏ như vậy mà lại bị súc sinh mà cô nuôi dưỡng cắn thương tích đầy mình! Cô ở trong cung mà nuôi dưỡng loại súc sinh đó, rốt cuộc là bất an điều gì?”

Khuôn mặt Ngọc Nghiên chứa đầy thê lương, đang muốn biện bạch thì chợt thấy Như Ý đi ra, nàng oán hận nói: “Hoàng thượng! Thần thiếp bất an cái gì sao? Thần thiếp thật sự muốn hỏi Hoàng hậu nương nương rằng nương nương có bất an điều gì không?”. Nàng thê lương kêu to: “Hoàng hậu nương nương, đây là báo ứng! Vĩnh Thành và Vĩnh Tuyền của thần thiếp bị người tính kế, thần thiếp vô năng, không thể thay bọn chúng báo thù. Bây giờ báo ứng đến rồi, báo ứng lên đứa con của nàng ta!”. Nàng cười lạnh ha ha, như điên cuồng: “Trời cao ơi, ông đúng là có mắt, rốt cuộc ông cũng đã nhìn thấy mà thay ta báo thù rồi”.

Ngọc Nghiên còn muốn kêu lên thì Hoàng đế đã sớm phẫn nộ không chịu đựng được cho nên liền xô ngã nàng xuống đất: “Đồ độc phụ! Còn dám nói xấu Hoàng hậu! Là do súc sinh của cô nuôi dưỡng làm người khác bị thương mà cô con dám nói đến ông trời!”

Tam Bảo vội nói: “Hoàng thượng, nô tài đã tra hỏi rõ ràng rồi ạ, ai ai cũng nói con chó điên này bình thường rất được Gia quý phi yêu thích, lại rất nghe lời Gia quý phi nữa ạ!”

Ngọc Nghiên ngã trên mặt đất, quần áo dính đầy đất bụi, châu ngọc trên đầu đều rơi xuống đất, tóc mai rối tung, chật vật nhưng không cam tâm: “Sao thần thiếp dám nói xấu Hoàng hậu nương nương chứ ạ? Hoàng thượng nghĩ lại đi, nếu như thần thiếp muốn hãm hại hài tử của Hoàng hậu nương nương thì sao không hãm hại Thập nhị a ca hay Ngũ a ca mà lại làm cho Ngũ công chúa bị thương chứ?”

Yến Uyển đứng ở ngoài hành lạng, nước mắt rơi đầy mặt: “Kỳ quái sao? Vốn dĩ Ngũ công chúa chính là tim thịt của Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương mà”. Nàng thở dài và lấy tay lau đi vài giọt lệ trên đôi má: “Thật sự là đáng thương, Ngũ công chúa còn nhỏ như vậy, một chút thương tổn trên da thịt sẽ cảm thấy đau đớn đến tận tâm can”.

Dĩnh tần nhịn không được nói: “Hóa ra Lệnh phi cũng nghĩ có người sai khiến sao! Chúng ta cũng đều nghĩ như vậy”. Nàng quay sang nhìn Ngọc Nghiên, cảm thấy sung sướng khi thấy người gặp họa.

Như Ý đứng ở sau lưng Hoàng đế, liếc mắt oán hận nhìn Ngọc Nghiên, ánh mắt kia lạnh lẽo mà sắc bén, hận không thể hoá thành cây kiếm mà đâm thẳng vào ngực Ngọc Nghiên. Nhưng nàng không thể tức giận được mà chỉ tự tay thay y phục màu hồng cho Cảnh Hủy.

Hãi Lan đỡ Như Ý, nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng, khi thần thiếp nghe Hoàng hậu nương nương kể thì cũng cảm thấy kỳ quái, nghe nói con chó điên kia vốn muốn trêu chọc Hãn tần trước, sau đó lại đánh về phía Thập nhị a ca nhưng rốt cuộc vì sao lại cắn Ngũ công chúa chứ ạ? Thật sự kỳ quái!”

Như Ý cúi người xuống, khẩn cầu nói: “Hoàng thượng, thần thiếp nghĩ tới nghĩ lui, con chó điên vốn có khả năng làm bị thương Hãn tần hoặc là Thập nhị a ca, còn vì sao đột nhiên cắn bị thương Ngũ công chúa, xem ra là có liên quan đến bộ y phục của Cảnh Hủy. Thần thiếp nhớ rõ bộ y phục này là do Khánh tần và Tấn tần may vá!”

Khánh tần Lục Anh Lạc và Tấn tần Phú Sát thị đang đứng ở trong đám người, vừa nghe được lời ấy của Như Ý thì sợ tới mức cuống quýt quỳ xuống, liên tục xua tay nói: “Hoàng thượng, bộ y phục đó là tâm ý của đám thần thiếp nhưng đám thần thiếp không bao giờ có ý định mưu hại Ngũ công chúa cả ạ”

Hoàng đế sớm đã u mê đầu óc cho nên không muốn nghe các nàng ta biện bạch mà lập tức phân phó nói: “Lý Ngọc, lôi các nàng ta ra ngoài vả miệng ba mươi cái, phạt lương bổng một năm và không bao giờ được xuất hiện trước mặt trẫm”

Lý Ngọc đáp ứng một tiếng, đang muốn lôi Khánh tần và Tấn tần ra ngoài thì Như Ý kéo tay Hoàng đế lại, nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng, sự tình chưa điều tra rõ, chúng ta không cần dụng hình”. Đôi mắt nàng đỏ hồng, miễn cưỡng nhẫn nhịn nước mắt xuống: “Cảnh Hủy vô tội mà bị thương đến như vậy, chỉ sợ sẽ ảnh hưởng về sau”

Khánh tần và Tấn tần vội vàng nói: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương!”

Hoàng đế cố gắng trấn tĩnh rồi trầm giọng nói: “Vậy thì lệnh cho Khánh tần và Tấn tần quỳ trước Bảo Hoa điện cầu bình an cho Ngũ công chúa”. Hắn ôm chặt Như Ý, nhẹ nhàng an ủi: “Đừng sợ! Đừng sợ! Ở đây có nhiều thái y như vậy, Cảnh Hủy sẽ không sao đâu”.

Trong đình viện vắng vẻ lưa thưa, các tần phi vẫn đang quỳ ngoài sân, im lặng như tờ. Chỉ có cơn gió nhẹ nhàng thổi qua, phảng phất như là tiếng thở dài lạnh lẽo, ngẫu nhiên có cánh hoa rơi xuống đất, phát ra tiếng vang nhỏ nhoi giống như tiếng than tiếc cho một sinh mệnh điêu tàn.

Im lặng như vậy khiến cho vài người cảm thấy sợ hãi. Như Ý lo sợ nghi hoặc nằm vào lòng Hoàng đế, trong đầu nàng trống rỗng vô cùng. Cho đến khi có một cung nữ vội vàng chạy đến thỉnh an thì mới đánh vỡ cái không khí yên ắng đến đáng sợ này.

Đó là cung nữ hầu hạ bên cạnh Hãn tần có tên là A Bảo, nàng hoảng hốt không ngừng nhào đến trước mặt Hoàng đế, khóc lóc nói: “Hoàng thượng! Hoàng thượng! Không tốt rồi! Hãn tần nương nương thấy máu đến mức kinh sợ, thái y có nói thai khí nương nương bị kinh động, sợ là muốn sinh non!”

Trên trán Hoàng đế gân xanh nổi lên cuồn cuộn, hắn trợn mắt nhìn Ngọc Nghiên nói: “Cô có thấy cô đã làm ra những chuyện tốt gì chưa?”. Hắn vội vàng hỏi A Bảo: “Hãn tần sao rồi? Ma ma đỡ đẻ đã tới chưa?”

A Bảo khóc nói: “Các ma ma đã đến rồi ạ nhưng mà nương nương đang không tốt, nương nương vẫn không ngừng kêu đau, máu chảy ra rất nhiều, vẫn kêu hô Hoàng thượng!”

Như Ý nhớ tới Hãn tần vì kinh sợ mà có máu chảy dưới chân cho nên cảm thấy lo lắng, nàng cố gắng giữ tinh thần bình tĩnh, nhẹ giọng nói: “Cảnh Hủy đã có thần thiếp bên cạnh nhưng Hãn tần chỉ có Hoàng thượng”. Ngón tay nàng chậm rãi rời khỏi bàn tay ấm áp của hắn: “Hoàng tự là quan trọng nhất, Hoàng thượng đi thăm muội ấy một chút đi”.

Hải Lan vội hạ thấp người nói: “Hoàng thượng yên tâm, thần thiếp sẽ ở nơi này cùng với Hoàng hậu nương nương!”

Hoàng đế gật đầu: “Lý Ngọc, đưa Gia quý phi quay về Khải Tường cung, không cho bất cứ kẻ nào đến thăm nàng ta, cũng không cho nàng ta ở bên cạnh các vị A ca!”.

Ngọc Nghiên đang muốn kêu lên thì Lý Ngọc đã liếc mắt nhìn, hai tiểu thái giám liền đi lên, bịt chặt miệng nàng lại rồi kéo ra ngoài.

Hoàng đế vội vàng rời đi, Như Ý cảm thấy mệt mỏi không thể chịu nổi, vung tay về phía các tần phi đang quỳ nói: “Các muội cũng quay về đi”

Thuần quý phi Lục Quân đang quỳ ở phía trước, khuôn mặt chứa đầy lo lắng nói: “Hoàng hậu nương nương vất vả chăm sóc Ngũ công chúa, trong lòng thần thiếp bất an cho nên thần thiếp nguyện ý ở bên cạnh nương nương”.

Lục Quân là tần phi lớn tuổi, nàng nói như thế cho nên các tần phi cũng đồng thanh nói: “Trong lòng thần thiếp bất an cho nên thần thiếp nguyện ý ở bên cạnh nương nương mà chăm sóc công chúa”.

Như Ý ôn nhiên nói: “Tâm ý các muội, bổn cung xin nhận”. Nàng phân phó từng người: “Thuần quý phi, tỷ là người ở trong cung lâu nhất, bổn cung bận chăm sóc công chúa cho nên việc vặt trong cung đều giao cho tỷ xử lý. Dĩnh tần, Hoàng thượng vội vã đến chăm sóc Hãn tần, chỉ sợ là đang lo lắng, muội đến bên cạnh Hoàng thượng đi”. Dĩnh tần vui vẻ nhưng cũng không dám cười, chỉ vội vàng tạ ơn xoay người rời đi.

Hải Lan nhẹ giọng nhắc nhở: “Gia quý phi đang bị cấm túc nhưng Vĩnh Tuyền, Vĩnh Tinh vẫn còn đang ở A ca sở”.

Cũng đúng thôi, nếu như lúc này Vĩnh Tuyền và Vĩnh Tinh lại xảy ra chuyện gì thì nhất định người bên ngoài sẽ nghĩ nàng trả thù Gia quý phi. Như Ý cảm niệm Hải Lan cẩn thận, liền nhìn về người thành thật nhất trong cung là Uyển Nhân nói: “Gia quý phi đang bị cấm túc, Bát a ca bị thương ở chân vẫn chưa lành, Thập nhất a ca vẫn còn nhỏ tuổi. Uyển tần, muội là người ổn thỏa nhất, mấy ngày sau phiền muội đến A ca sở chăm sóc bọn chúng nhé”

Hải Lan hơi gật đầu, Uyển Nhân là người thành thật trung hậu, lại là người nhát gan sợ phiền phức, không kết bè kết phái với ai mà chỉ lo thân mình, nếu được nàng chăm sóc thì tất sẽ không có thị phi.

An bài như vậy, Như Ý mới có thể đem hết toàn bộ tâm can bất an lên người Cảnh Hủy. Đơn giản tất nhiên nàng là một người mẹ nhưng nàng cũng là một Hoàng hậu cho nên không thể không chu toàn mọi chuyện.

Ánh sáng chiếc đèn dầu nhỏ như hạt đậu, lay động nhẹ nhàng.

Như Ý cùng Hải Lan ở bên cạnh Cảnh Hủy, nàng vuốt ve khuôn mặt nho nhỏ của Cảnh Hủy. Cảnh Hủy đau đớn đến mức tỉnh lại vài lần, thân thể giãy dụa, tiếng khóc vô cùng thê lương khiến người khác không thể kìm lòng được. Các thái y sợ nàng cử động làm vỡ vết thương vừa mới băng bó cho nên luôn dùng thuốc an thần cho nàng. Vì thế, trong lúc mê man, Cảnh Hủy vẫn luôn gọi: “Ngạch nương! Ngạch nương!”

Mỗi lần Cảnh Hủy kêu đều khiến Như Ý đau lòng đến mức rơi nước mắt. Nàng cẩn thận xem kỹ vết thương của Cảnh Hủy, phảng phất miệng vết thương vẫn còn in dấu hình răng cưa, dấu vết này như đang cào xé trong lòng của nàng. Hải Lan nhẹ nhàng lấy khăn tay lau nước mắt cho Như Ý: “Tỷ tỷ đừng khóc nữa, không bằng tỷ tỷ ngẫm nghĩ lại rốt cuộc vì sao lại có chuyện này đi”.

Giọng nói Như Ý yên tĩnh: “Muội cũng thấy kỳ quái sao?”

Bên trong đôi mắt Hải Lan chứa đầy nước, nàng cố gắng nhẫn nhịn không cho nó rơi xuống: “Chó sẽ không dễ dàng nổi điên, nhất là chó được nuôi dưỡng”. Giọng nói nàng nhỏ nhẹ mà sắc bén: “Thế nhưng khi người nổi điên thì chó cũng sẽ nổi điên theo”

Đột nhiên Như Ý nói: “Theo như muội nói thì có người vì con cái mà phát điên cho nên muốn lấy mạng hài tử của bổn cung sao?”

Hải Lan lo lắng nói: “Vĩnh Tuyền té ngựa, Vĩnh Thành thất sủng, rốt cuộc Vĩnh Kỳ của thần thiếp cũng không thoát được can hệ, nàng ta phải hướng về phía thần thiếp và Vĩnh Kỳ thì đúng hơn”

Thần sắc Như Ý chua xót: “Nhưng Vĩnh Kỳ là con nuôi của bổn cung, con nhờ mẹ quý, huống chi bổn cung còn có đích tử Vĩnh Cơ”. Trong mắt nàng chứa đầy đau đớn: “Vĩnh Cơ phải là người đứng mũi chịu sào”.

Có tiếng kêu gào thê lương của một nữ tử mình đầy mồ hôi và máu đang run rẩy bay khắp hồng tường và ngói xanh, lại được gió đêm thổi đi rất xa. Hải Lan nhẹ giọng nói: “Là tiếng kêu của Hãn tần, nghe thật thảm thương. Đáng tiếc, muội ấy chạy cũng không thoát, chỉ là không biết rốt cuộc người mà Kim Ngọc Nghiên muốn đối phó là Hãn tần hay là Vĩnh Cơ nữa đây”.

Như Ý nắm chặt đôi tay, móng tay đâm vào da thịt, giọng nói chứa đầy căm hận nói: “Kỳ thật người mà Kim Ngọc Nghiên muốn đối phó chính là Vĩnh Cơ. Hãn tần và nàng ta không ân không oán, cho dù Hãn tần có sinh hạ được Hoàng tử thì cũng không ảnh hưởng đến địa vị con cái của nàng ta. Theo như lời Kim Ngọc Nghiên đã nói, nàng ta oán hận bổn cung cho nên mới đối phó Vĩnh Cơ. Chỉ là Cảnh Hủy mặc bộ y phục màu hồng cho nên mới khiến cho con chó điên kia nhảy về phía Cảnh Hủy! Cảnh Hủy vô tội!”

“Như vậy Khánh tần và Tấn tần đều có nghi ngờ, đặc biệt là Tấn tần, nàng ta là con gái của Phú Sát thị! Tỷ tỷ trở thành kế hậu thì làm sao Phú Sát thị có thể chịu đựng được chứ? Vô luận là ai thì người đó đúng là ác độc đến cực điểm, làm cho Hãn tần kinh sợ, làm cho Cảnh Hủy bị thương, lại làm cho Vĩnh Cơ rơi vào nguy hiểm, đúng là một mũi tên trúng ba con chim!”

Như Ý nhìn Cảnh Hủy vẫn còn đang mê man, khuôn mặt chứa đầy đau đớn, nàng cảm thấy lồng ngực cứng lại, cảm giác như lửa đốt lòng mình, chậm rãi dày vò, đốt từng miếng da thịt. Hài tử đáng thương, thật sự là đáng thương! Như Ý cắn răng, bỗng nhiên đứng dậy mở cánh cửa sổ mà nhìn trăng xanh gió lạnh, lãnh đạm nói: “Một đám có bản lĩnh dám hướng về phía bổn cung”

Hải Lan ngồi ở bên cạnh Như Ý, lắc đầu nói: “Các nàng không có bản lĩnh động đậy được tỷ tỷ cho nên chỉ có thể sử dụng âm mưu quỷ kế này!”. Giọng nói nàng rõ ràng, không chút ấm áp: “Cho nên tỷ tỷ không thể để tâm chí yếu đuối mà cho các nàng cơ hội được”

Như Ý chậm rãi phun ra hai chữ: “Tất nhiên”.

Giọng nói Hải Lan cực nhẹ: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ nghi ngờ ai?”

Khuôn mặt Như Ý chợt lóe lên một tia sắc bén: “Ai ai cũng đều đáng nghi ngờ! Gia quý phi, Khánh tần, Tấn tần, ai ai đều không đáng tin”

Hải Lan dựa vào gần Như Ý một chút, cũng là chống đỡ, ôn nhu nói: “Tỷ tỷ, các nàng đều không đáng tin, chúng ta cần phải đứng chung một chỗ”

Như Ý dùng lực gật đầu, nàng cúi xuống, nắm chặt cánh tay nho nhỏ của Cảnh Hủy đưa lên gò má của nàng, dường như nàng chỉ biết làm như vậy mới khiến cho tinh thần ổn định.

Dung Bội lặng yên đến gần, kêu lên: “Nương nương!”

Như Ý không quay đầu lại: “Có chuyện gì?”

Trong giọng nói Dung Bội có một tia vui mừng: “Cảnh Dương cung cho người qua bẩm báo nói Hãn tần nương nương sinh hạ được một vị công chúa”

Như Ý nhẹ nhõm thở dài một hơi: “Biết rồi. Cũng may, mẹ con bình an”

Hải Lan nói: “Là đứa trẻ sinh non”. Nàng dùng ngón tay tính toán: “Đứa trẻ mới được bảy tháng, lại chịu kinh hách như vậy, chỉ e phải chăm sóc kỹ lưỡng”.

Dung Bội không dám ngẩng đầu, chỉ nói: “Dạ. Người đến báo tin vui nói tiếng khóc công chúa vô cùng yếu ớt”.

Như Ý than nhẹ một tiếng: “Ngươi ấn theo quy củ rồi ban thưởng gấp ba lần cho Hãn tần, dặn nàng ấy cố gắng nghỉ ngơi, khi nào Cảnh Hủy khá lên một chút, bổn cung sẽ đi thăm nàng ấy”.

Dung Bội đáp ứng lui xuống.

Đêm dài u u, Như Ý nhìn những vết thương trên người Cảnh Hủy mà run rẩy không dám đến vuốt ve, việc duy nhất nàng có thể làm là chờ sau khi Thái y chữa trị rồi cố gắng cầu nguyện cho thương thế Cảnh Hủy và cầu bình an cho hài tử mà Hãn tần mới sinh ra, cầu cho mọi chuyện sẽ tốt lên, nhất định sẽ tốt lên.

Năm ngày sau, Cảnh Hủy sốt cao. Miệng vết thương đang dần khép lại, cũng không có chút mưng mủ chảy máu nào, thế nhưng Cảnh Hủy dần trở nên nhát gan, nàng không muốn uống nước, ngay cả nhìn thấy nước rửa mặt cho nàng cũng cảm thấy kinh sợ. Nàng sợ hãi tất cả âm thanh, đám cung nhân chỉ cần vô ý bước chân mạnh một cái là nàng cũng bất an khóc lớn, thậm chí ngay cả tiếng gió cũng cảm thấy kinh sợ, nàng sợ hãi bất an triền miên.

Mới đầu Như Ý còn nghĩ là do chuyện ngày đó nên Cảnh Hủy vẫn còn kinh sợ nhưng dần dần Như Ý phát hiện thấy không đúng. Cảnh Hủy có dấu hiệu run rẩy, nôn mửa rất nhiều, lại không muốn đi ngủ, hơn nữa thái độ khó chịu khác thường. Như Ý bất lực nhìn sắc mặt Giang Dữ Bân càng lúc càng kém. Giang Dữ Bân thản nhiên nói: “Nương nương, nương nương hãy nên bình tĩnh, chỉ sợ Ngũ công chúa đã mắc bệnh chó điên. Con chó đã cắn Ngũ công chúa bị thương kia...”

Như Ý vội vàng lệnh cho Tam Bảo đào thi thể Phú quý phi lên. Giang Bữ Bân kiểm tra cẩn thận rồi quay về, giọng nói cũng khàn khàn: “Hoàng hậu nương nương, con chó kia đúng là đã mắc bệnh chó điên cho nên mới chạy vào Ngự Hoa viên cắn Ngũ công chúa bị thương. Bệnh chó điên kia đã truyền cho người”.

Hải Lan cắn chặt môi, trong mắt nổi lên oán hận: “Là Kim Ngọc Nghiên có phải không? Con chó kia là do nàng ta nuôi dưỡng, nhất định là nàng ta!”

Sắc mặt Như Ý mất đi huyết sắc hoàn toàn, nàng nghiêng mặt, giọng nói lạnh lùng, từng chữ từng chữ như vụn băng: “Đúng là con chó kia được Kim Ngọc Nghiên nuôi dưỡng, thế nhưng nó được nuôi dưỡng ở Khải Tường cung thì lúc nào cũng phải sạch sẽ mới đúng, vì sao vào ngày nó chạy tới Ngự Hoa viên lại bẩn như vậy, hơn nữa sao cung nhân ở Khải Tường cung không phát hiện con chó này bị bệnh chứ? Bổn cung cũng đã hỏi Tam Bảo, Tam Bảo nói cung nhân Khải Tường cung có nói qua, con chó kia đã đi lạc mất mấy ngày cho đến khi xuất hiện ở Ngự Hoa viên cắn Cảnh Hủy bị thương”.

Dung Bội hận nói: “Cho dù có như vậy thì Gia quý phi cũng không thoát được can hệ!”

Lời nói của Dung Bội không phải không có đạo lý, huống chi Hải Lan cũng nói: “Ngoài Kim Ngọc Nghiên ra thì còn có ai oán hận chúng ta chứ?”

Oan có đầu nợ có chủ, mọi chuyện đều có nhân quả. Trước mắt, quả nhiên không có ai ngoài Kim Ngọc Nghiên làm ra việc này.

Nhưng Như Ý không muốn suy nghĩ nhiều, lời nói của nàng mau lệ, thần sắc nghiêm nghị nhưng lại lộ ra sự yếu đuối vô cùng: “Giang Dữ Bân, khanh phải nhất định chữa khỏi cho Ngũ công chúa!”. Giọng nói nàng run rẩy: “Khanh có thể trị được, có đúng không?”

Mồ hôi Giang Dữ Bân rơi xuống, hắn cúi đầu: “Vi thần vô năng”. Lời nói của hắn giống như chiếc lưỡi cưa sắc bén cắt mạnh từ trên đỉnh đầu Như Ý cắt xuống: “Căn bệnh này vốn không thể chữa trị được. Cho dù có lấy hết tính mạng của vi thần và mọi người ở Thái y viện thì cũng vô ích thôi ạ. Vi thần vô dụng, thỉnh Hoàng hậu nương nương trách phạt!”

Lúc Giang Dữ Bân nói ra những câu này thì Cảnh Hủy cảm thấy nóng đến mức toàn thân run rẩy. Nàng đau đớn kêu lên: “Ngạch nương! Ngạch nương! Nhi thần khó chịu quá!”. Như Ý muốn vươn tay ôm Cảnh Hủy vào lòng để cho Cảnh Hủy an tĩnh trở lại nhưng đã bị Dung Bội và Hải Lan nắm chặt tay nàng lại. Giang Dữ Bân kéo áo bào của Như Ý cầu xin: “Hoàng hậu nương nương, không được! Nếu như Ngũ công chúa không cẩn thận mà làm bị thương nương nương thì nương nương cũng sẽ nhiễm chứng bệnh này ạ!”

Nhiệt độ cao tra tấn khiến cho đứa bé nhỏ tuổi không ngừng mê sảng và không thể ăn uống gì được. Cuối cùng vẫn là Hải Lan nghĩ ra một cách, sợ Cảnh Hủy làm bị thương người khác và làm bị thương chính mình cho nên nàng lấy một chiếc chăn mỏng trói chặt Cảnh Hủy lại. Đám cung nhân cũng không dám chạm vào Cảnh Hủy, chỉ dám hỏi cẩn thận: “Hoàng hậu nương nương, nương nương có muốn bẩm báo cho Hoàng thượng biết không ạ?”

Tất nhiên là muốn nói nhưng không phải là lúc này.

Có lẽ là do ý trời, có lẽ là Hoàng đế phân tâm, có lẽ là tai ách hậu cung thổi đến tiền triều. Chiến sự Chuẩn Cát Nhĩ rơi vào cục diện bế tắc, không chút thuận lợi, thắng hay thua đều không thể đoán trước được. Ngay cả Lục công chúa mà Hãn tần sinh ra cũng có vài lần suýt nữa tắt thở, đám cung nhân bẩm báo cho Hoàng đế biết nhưng Hoàng đế cũng không nhàn rỗi thăm hỏi, chỉ lệnh cho vài thái y tài giỏi chăm sóc.

Như vậy thì làm sao Như Ý dám tùy ý đi quấy rầy được chứ. Mà bẩm báo Thái hậu, Thái hậu cũng chỉ nói một câu duy nhất: “Oan nghiệt! Đúng là một đứa nhỏ đáng thương” rồi lại niệm Phật châu mà đóng cửa cầu khẩn.

Đợi cho đến lúc sức cùng lực kiệt, tiếng hít thở của Cảnh Hủy mỏng manh giống như tơ nhện thì Như Ý mới truy vấn hỏi: “Thật sự không thể trị được sao?”

Giang Dữ Bân nói: “Nếu giết vi thần mà có thể cứu được công chúa thì vi thần xin nguyện ý!”

Như Ý che mặt nói: “Như vậy còn sống được bao nhiêu ngày nữa?”

Giang Dữ Bân không đành lòng: “Cũng được hai, ba ngày nữa, thế nhưng Ngũ công chúa sẽ cảm thấy rất thổng khổ”

Lời nói như vậy, cũng chỉ có Giang Dữ Bân dám nói ra.

Hai đầu gối Như Ý mềm nhũn, tê liệt ngã xuống phía trước cửa sổ. Nàng cũng chỉ là một ngừoi mẹ bất lực, đối mặt với sự đùa cợt bất lực của vận mệnh. Nàng rốt cuộc nhịn không được mà ngã vào lòng Hải Lan khóc lớn: “Vì sao? Vì sao lại là Cảnh Hủy, vì sao lại là con của ta? Nó chỉ mới hai tuổi thôi mà, nó sẽ cười, sẽ khóc, sẽ gọi a mã và ngạch nương, vì sao lại là nó? Nếu ta làm sai thì hãy lấy tính mạng của ta đi thì cũng không sao! Vì sao lại là con của ta?”

Như Ý chưa bao giờ cảm thất bất lực như vậy. Hải Lan ôm chặt lấy nàng, lặp đi lặp lại nói: “Tỷ tỷ đừng khóc. Đừng khóc nữa mà”.

Tuy Hải Lan nói như vậy nhưng nàng cũng rơi lệ như mưa, nước mắt không ngừng rơi xuống. Như Ý tùy ý khóc lóc mà ngã vào trong lòng Hải Lan, nàng khóc đến mức khan cả giọng. Cuối cùng, thần chí Như Ý hoảng hốt điên loạn, chỉ có giọng nói Hải Lan vang lên không ngừng: “Tỷ tỷ đừng quên, tỷ tỷ vẫn còn có Vĩnh Cơ nữa mà”

Dường như Như Ý đã mất đi giọng nói, nàng đẩy Hải Lan ra nói: “Hải Lan! Cảnh Hủy không được nữa rồi, muội đi đi, muội tự mình đi thỉnh Hoàng thượng đến đây, đến nhìn Cảnh Hủy một chút”

Hải Lan liên tục gật đầu, gọi Dung Bội chăm sóc Như Ý rồi nàng vội vàng đứng dậy chạy đến Dưỡng Tâm điện.

Hoàng đế vội vàng chạy tới thì Cảnh Hủy chỉ còn hơi thở mỏng manh yếu ớt, thân thể sốt cao khiến cho khuôn mặt nàng đỏ bừng, ngón tay yếu ớt gãi vào khuôn mặt, khó chịu mà thống khổ. Hoàng đế sợ hãi đến mức khuôn mặt trắng bệch, hắn muốn vươn tay ôm lấy thân thể Cảnh Hủy: “Cảnh Hủy của trẫm làm sao vậy? Rốt cuộc nó bị làm sao vậy?”

Giang Dữ Bân vội vàng ngăn lại nói: “Hoàng thượng, không thể được ạ! Ngũ công chúa mắc bệnh chó điên! Công chúa, công chúa...”

Lời còn chưa dứt thì Giang Dữ Bân đã bị Hoàng đế đẩy một cái lảo đảo, thiếu chút nữa là ngã xuống đất, Hoàng đế phẫn nộ quát: “Công chúa của trẫm đang khỏe mạnh thì sao lại mắc bệnh chó điên được chứ?”

Giang Dữ Bân nào dám đứng dậy, hắn nằm trên mặt đất: “Hoàng thượng, con chó cắn Ngũ công chúa đã bị mắc bệnh chó điên cho nên Ngũ công chúa cũng nhiễm chứng bệnh này”. Hắn lo sợ không yên: “Hoàng thượng, bệnh này trị không được, nếu bị công chúa cào cắn bị thương thì cũng sẽ nhiễm chứng bệnh này ạ”

Tuy rằng đám cung nhân trấn an Cảnh Hủy nhưng trên mặt đều muốn tránh né. Hoàng đế đứng yên tại chỗ, giống như cành cây mặc cho gió lạnh thổi qua. Hắn cố gắng trấn tĩnh lại, đỡ Như Ý rồi quát: “Người đâu, mau đỡ Ngũ công chúa ngồi dậy”

Nhưng đám cung nhân vô cùng kinh sợ, chỉ đứng xa xa nhìn bộ dáng ốm yếu thống khổ của Cảnh Hủy mà không dám đến gần.

Như Ý khóc ngã xuống chân Hoàng đế: “Hoàng thượng, Cảnh Hủy của chúng ta, con của chúng ta sao lại thành bộ dạng này chứ ạ?”. Tiếng khóc của nàng tê tâm liệt phế, vang tận lên mây xanh: “Hoàng thượng, là ai đã hại con của chúng ta? Là ai?”

Như Ý gần như ngất xỉu, Hoàng đế ôm chặt lấy nàng, chống đỡ thân thể của nàng, đau lòng kêu lên: “Cảnh Hủy! Cảnh Hủy! Là Hoàng a mã đây, Hoàng a mã đến thăm con đây!”

Cảnh Hủy vẫn không thể tươi cười nhu thuận thoải mái như ngày xưa, trong cổ họng nàng phát ra tiếng thở dốc cùng với tiếng phì phò kéo dài. Cái âm thanh kia càng lúc càng yếu, là dấu hiệu dần dần mất đi sinh mệnh. Hoàng đế không muốn nhìn, che mặt nói: “Người đâu! Mau ôm công chúa đến đây!”

Lời quát này vô cùng nghiêm khắc nhưng đám cung nhân chỉ biết nhìn nhau, vẫn không dám đến gần. Như Ý khóc đến mức không thể thở nổi: “Hoàng thượng, con của chúng ta bị người khác hãm hại đến mức này!”

Lăng Vân Triệt vốn đang canh giữ bên ngoài, hắn nghe được động tĩnh như vậy liền vội vàng bước lên bảo vệ Hoàng đế và Như Ý, để ngừa Cảnh Hủy đả thương người khác. Đâu chỉ có công chúa sớm không còn giống người mà ngay cả Như Ý cũng tiều tụy đến mức không thể nhận ra nữa, hắn nhìn thấy Như Ý thương tâm đến mức chết đi, lại nhìn bộ dáng của Cảnh Hủy mà cắn chặt răng, vội vàng cởi chiếc áo bào, bao lấy thân thể Cảnh Hủy, khiến cho nàng không thể nhúc nhích rồi ôm đến trước mặt Hoàng đế.

Lăng Vân Triệt nói: “Hoàng thượng, vi thần đã ôm được công chúa, Hoàng thượng nhìn công chúa đi ạ”

Dung Bội ở bên cạnh giúp Lăng Vân Triệt bảo vệ thân thể Cảnh Hủy. Cảnh Hủy không ngừng run rẩy, khuôn mặt nhỏ nhắn nghẹn đến mức tím tái. Lăng Vân Triệt ôm chặt Cảnh Hủy vào lòng, không chút buông lỏng. Như Ý nằm ở bên cạnh Hoàng đế cảm kích nhìn hắn, khóc lóc nức nở không thôi. Hoàng đế vươn tay, nhẹ nhàng sờ vào trán của Cảnh Hủy, buồn bã rơi lệ.

Đó là cái đau đớn tột cùng nhất của người làm cha.

Cũng không biết trải qua bao lâu, rốt cuộc Cảnh Hủy cũng lặng lẽ ra đi.

Đây là cái im lặng vĩnh hằng, nàng giống như lúc xưa, lẳng lặng thiếp đi. Giang Dữ Bân chẩn mạch rồi dò xét hơi thở, rơi lệ quỳ gối nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương, công chúa đã đi rồi”.

Cánh tay Hoàng đế không còn chút lực nào nữa mà buông thẳng xuống đất, đầu vai hắn hơi run lên, dưới chân lảo đảo vài bước, hắn muốn vươn tay ôm Cảnh Hủy đang nằm trong lòng Lăng Vân Triệt nhưng rốt cuộc vẫn còn chút do dự mà ngừng lại. Như Ý nghiêng ngả lảo đảo bước lên, đỡ lấy Cảnh Hủy từ trong lòng Lăng Vân Triệt rồi ôm chặt trong lòng nàng. Nàng mỉm cười si ngốc, nhẹ giọng nói: “Cảnh Hủy, con mệt rồi có phải không? Con mệt rồi, mệt rồi. Không sao đâu, ngạch nương ôm con ngủ nhé. Đến đây nào, ngạch nương ôm con. Con đừng sợ gì cả, có ngạch nương ở đây rồi”. Cái mỉm cười của nàng ôn nhu như gợn sóng, nàng vỗ về Cảnh Hủy, ngâm nga nhẹ nhàng: “Cục cưng ngủ đi nào, ngoan ngoãn ngủ đi nào...”

Nước mắt nóng hổi trào ra khỏi đôi mắt Hoàng đế, hắn vươn tay, vuốt ve khuôn mặt nhỏ nhắn của Cảnh Hủy, nhẹ giọng nói: “Như Ý, cánh tay Cảnh Hủy vẫn còn nóng, thật là tốt...”. Hắn chưa nói xong thì đã nghẹn ngào.

Lăng Vân Triệt hiểu được hắn đang dư thừa cho nên hắn ngừng một lát rồi nháy mắt với Lý Ngọc, ý bảo hắn phải rời đi. Hắn đi đến ngoài cửa, Lý Ngọc thấp giọng nói: “Hoàng thượng và nương nương đang đau lòng, chúng ta hãy đứng đây canh giữ nào”. Hắn thở dài: “Lăng đại nhân, cũng may nhờ có ngài ôm lấy Ngũ công chúa. Vào lúc khó khăn quan trọng nhất vẫn có ngài giúp đỡ! Cũng là ngài có gan lớn, cái bộ dáng kia của Ngũ công chúa đúng là dọa người”

Lăng Vân Triệt cương ngạch mỉm cười, canh giữ ở ngoài cửa.

Tất nhiên hắn sợ cái bộ dáng kia của Cảnh Hủy, hắn cũng nghĩ đến tính mạng của mình cho nên mới có chút chần chờ nhưng mà Như Ý, nàng đang đau lòng như vậy. Mà khiến cho Cảnh Hủy an tĩnh trở lại thì cái bộ dáng đáng sợ kia cũng chẳng là gì nữa, cũng chỉ có hắn có thể thay nàng làm việc này.

Tang nghi Cảnh Hủy qua đi, Như Ý tiều tụy như một chiếc lá khô, Hoàng đế mấy ngày không được an giấc, đau lòng không thôi, ngoại trừ việc truy phong Cảnh Hủy thành Hòa Nghi Cố Luân công chúa, ấn theo tang nghi của Cố Luân đại trưởng công chúa mà xử lý, chôn vào viên tẩm của Đoan Tuệ Hoàng thái tử. Theo quy củ, con cái của vợ cả sẽ được phong thành Cố Luân công chúa, con gái của thứ xuất sẽ là Hòa Thạc công chúa nhưng cái phong hào đó chỉ được gia phong khi gả chồng. Hoàng đế làm như thế cũng là vì yêu thương và thương tiếc Cảnh Hủy vô cùng.

Chuyện bi thương vẫn còn chưa hết, sau đó một ngày, Lục công chúa của Hãn tần vì sinh non mà yếu ớt cũng đi theo Cảnh Hủy. Tuy rằng Hoàng đế đau lòng nhưng lại không đau bằng việc chứng kiến tận mắt Cảnh Hủy ra đi, hắn liền phong Lục công chúa thành Hòa Thạc công chúa rồi hạ táng, vì phong hào chưa được đặt cho nên cũng chỉ chôn cùng với lăng mộ Cảnh Hủy.

Trong cung xảy ra tang lễ hai vị công chúa, Thái hậu lại lo lắng an nguy Đoan Thục cho nên tiếng khóc thảm liên miên không dứt. Mới bước vào tháng Năm, trong kinh xảy ra mưa dầm không dứt, trong không khí mang theo cái khí tức ẩm ướt, phảng phất như là ông trời cũng bi thương mà rơi lệ.

Mặc dù Kim Ngọc Nghiên chưa mất đi vị phân Quý phi nhưng nàng đã bị lấy đi hết nghi chế Quý phi, dùng đãi ngộ của thường tại mà ban cho nàng ta, ngày qua ngày sống khổ sở vô cùng.

Chỉ là ngoại trừ việc con chó tên là Phú Quý phi mà Kim Ngọc Nghiên đã từng nuôi dưỡng cắn Cảnh Hủy dẫn đến tử vong thì không còn chứng cớ nào khác nói Kim Ngọc Nghiên xúi giục Phú Quý phi đả thương người, với lại cũng vì Kim Ngọc Nghiên đã sinh hạ ba vị Hoàng tử cho nên Hoàng đế cũng không trách nặng nàng. Còn Khánh tần và Tấn tần là người làm ra bộ y phục màu hồng kia cho nên bị Hoàng đế giáng chức xuống thành quý nhân, ngày đêm phải ở Bảo Hoa điện sao chép kinh văn để trừng phạt.

Như Ý bệnh nặng, mặc dù Hoàng đế có tâm chăm sóc bên cạnh nhưng chiến sự ở tiền triều chưa ổn định, hữu tâm vô lực cho nên hắn đành phải lệnh cho thái y dốc lòng chăm sóc.

Đêm khuya cô quạnh, Như Ý trằn trọc trăn trở, mỗi khi nhắm mắt lại thì đều thấy khuôn mặt Cảnh Hủy, lúc thì Cảnh Hủy điên cuồng, lúc thì an hòa, hỗn loạn luân phiên, giống như trong đầu có vô số tuyết rơi đang bay lả tả xuống đất, đông lạnh đến phát đau. Giang Dữ Bân cho nàng một chén thuốc an thần nhưng lại không có tác dụng gì, nàng mở to hai mắt, cắn chặt đôi môi, mặc cho nước mắt rơi xuống khuôn mặt khô gầy, nước mắt giống như mưa ngoài cửa sổ kéo dài không dứt, thấm ướt gối mềm.

Trong lòng đau đớn đến mức không nói nên lời. Như Ý ngồi bên cửa sổ, có gió lạnh thổi đến làm bộ tẩm y đơn giản của nàng bay lên, rồi lại thổi qua hai mắt đẫm lệ, dường như Cảnh Hủy đang nhẹ nhàng xoa mặt nàng, bỗng nhiên Như Ý khóc rống lên. Tiếng khóc làm kinh động Dung Bội, nàng đẩy cửa chạy vào, nắm chặt tay Như Ý, vội vàng kêu lên: “Nương nương! Nương nương!”

Như Ý khóc lóc nói: “Dung Bội! Là ta vô dụng, ngay cả đứa con của mình mà cũng cứu không được, bảo vệ không được”

Dung Bội khóc nức nở khuyên nhủ: “Nương nương, nếu công chúa sống như vậy thì lại vô cùng thống khổ đau đớn. Nếu sớm đến nơi cực lạc thì cũng xem như là một sự giải thoát”

Như Ý đau đớn vô cùng, nàng đập đầu vào vách tường nói: “Cảnh Hủy sống thống khổ như vậy thì ta cũng không xứng làm ngạch nương của nó! Ta nên liều mạng cứu nó mới đúng nhưng ta không có cách nào cả!”

Dung Bội thấy Như Ý như thế, cuống quít che bức tường lại: “Nương nương, nương nương đừng như vậy nữa mà! Nương nương đừng làm mình bị thương”. Dung Bội nhẫn nhịn nước mắt, ngẩng mặt nhìn Như Ý nói: “Nô tỳ biết, nếu chúng ta có thể lựa chọn thì sẽ vĩnh viễn chọn cái lựa chọn tốt nhất. Nếu có cách có thể cứu lấy công chúa, nhất định nương nương sẽ liều mạng để cứu”

Mưa rơi không ngừng, vô thanh vô tức, dường như là không nhịn được nước mắt mà càng lúc càng giống với nước mắt rơi trong lòng, vĩnh viễn không thể thôi khóc được.

Đến cuối tháng Năm, thời tiết dần dần nóng lên, các tần phi đều vội vàng mặc những bộ y phục đủ màu sắc, khiến cho người diễm lệ hoa kiều nhưng cho dù thế nào đi chăng nữa cũng không dám quá mức diễm lệ đẹp đẽ mà khiến Hoàng đế không vui. Vì Cảnh Hủy và Lục công chúa chết yểu, cho nên tinh thần Như Ý và Hãn tần đều luôn ảm đạm, Tứ a ca bị lạnh nhạt, Bát a ca bị thương ở chân, Gia quý phi bị cấm túc, Khánh tần và Tấn tần đều bị phạt, Thái hậu lo lắng an nguy của Đoan Thục trưởng công chúa cho nên trong cung khó tránh khỏi thê lương lạnh lẽo.

Sau giờ ngọ, Như Ý mới ngồi vào bàn trang điểm, nàng không cho Dung Bội và bọn thị nữ hầu hạ mà tự mình xõa mái tóc xuống, người bi thương, sắc mặt nàng cũng có chút khô vàng, nàng lại dùng chiếc trâm bạch ngọc cài lên lại. Dung Bội cẩn thận nhắc nhở nói: “Hoàng hậu nương nương, công chúa đã mất rồi, nương nương vì công chúa đã đeo trâm bạch hoa lâu như vậy rồi cho nên hôm nay không cần đeo nữa ạ”

Lời nhắc nhở của nàng cũng là thiện ý, chiến sự Chuẩn Cát Nhĩ chưa an bình, nếu như đeo trâm bạch hoa thì cũng không may mắn. Như Ý than nhẹ một tiếng rồi tháo chiếc trâm bạch hoa xuống rồi đeo chiếc trâm ngọc bích châu hoa lên.

Dung Bội lấy chiếc hộp son phấn hoa hồng ra rồi đưa lên nhẹ nhàng: "Nương nương, nương nương trang điểm quá nhạt, sắc mặt không được tốt.

Như Ý nhìn vào chiếc gương đồng, hai gò má nàng gầy yếu, đôi môi tái nhợt, các trang sức vẫn như lúc trước, ngay cả đôi khuyên tai bằng ngọc mà Cảnh Hủy thích nhất. Như Ý thay bộ y phục màu xanh nhạt rồi đóng cửa cung không ra ngoài, hằng ngày sao chép kinh Phật. Như Ý nhẹ giọng nói: “Hôm nay là ngày ngũ thất hồi hồn của Cảnh Hủy, bổn cung muốn đốt ít cái này cho nó”

Dung Bội nói: “Du phi nương nương đã sớm niệm kinh cho công chúa thay nương nương rồi ạ, Du phi nương nương còn tự tay làm mười bộ y phục đủ màu sắc đến linh đường Ngũ công chúa, giờ Hợi tối nay Du phi nương nương có thể cùng với nương nương triệu hồi công chúa”

Như Ý hơi gật đầu: “Du phi có tâm”

Dung Bội tán thưởng: “Tâm tư như vậy, trong cung này cũng chỉ có mình Du phi nương nương mới có”. Nàng chợt nhớ tới điều gì: “Hoàng thượng phái Lý công công đến truyền lời, nói tối này muốn cùng nương nương triệu hồi công chúa. Nô tỳ cũng đem những y phục và các đồ chơi lúc công chúa còn sống hay dùng sửa sang lại rồi đặt ở trên giường nhỏ của công chúa rồi ạ”

Như Ý nói: “Quy tắc đều dạy qua cho Vĩnh Cơ rồi chứ?”

Dung Bội nói: “Các ma ma đều đã chỉ bảo qua. Thiên tư Thập Nhị a ca thông minh nên chắc chắn sẽ không có sai sót đâu ạ”

Trong nháy mắt nàng cảm thấy sầu bi, dường như là muốn nhỏ nước mắt ra ngoài: “Hôm nay là ngày ngũ thất, người chết sẽ quay về nhìn mặt người thân lần cuối cùng rồi mới đi đầu thai. Bổn cung cũng sẽ được gặp Cảnh Hủy lần nữa rồi”.

QUYỂN V - CHƯƠNG 08

THƯƠNG HOA

* * *

Nhưng mà bóng đêm như nước thủy triều, vô thanh vô tức bao khắp bầu trời. Hoàng đế lệnh cho Lý Ngọc đến truyền lời nói tiền tuyến sáu trăm dặm có cấp báo về nên muốn cùng quần thần nghị sự, thật sự không thể ra ngoài. Lý Ngọc nói rõ ràng: “Đại quân tiên phong tiến đến bờ sông Y Lê, Đạt Ngõa Tề vẫn chấp mê bất ngộ mà dựa vào nơi hiểm yếu chống lại, Đạt Ngõa Tề dẫn bộ vạn người lui về phía núi Y Lê Tây Bắc cố thủ, được ăn cả ngã về không. Hoàng thượng nhận được tin báo thì liền bận rộn cho đến lúc này, ngay cả bữa tối cũng chỉ dùng qua loa”

Như Ý hiểu rõ, cũng không miễn cưỡng cho nên liền nói: “Hoàng thượng chuyên tâm chính sự, bổn cung hiểu rõ và cũng nhất định thông cảm. Bổn cung sẽ thay Hoàng thượng sao chép kinh văn, tế cáo với Cảnh Hủy”.

Cùng đi theo Lý Ngọc, còn có Lăng Vân Triệt, hắn khom cười cúi xuống, khuôn mặt chứa đầy chân thành và bi thương: “Vi thần đã thỉnh cầu Hoàng thượng cho phép vi thần cùng với Lý công công đưa tiễn Hòa Nghi công chúa một đoạn đường”. Giọng nói hắn nhẹ nhàng: “Chung quy, công chúa cũng ra đi trong lòng vi thần”

Như Ý nhớ tới lúc Cảnh Hủy ra đi, trong mắt hiện lên một tia ẩm ướt: “Đúng vậy. Lăng đại nhân, cảm ơn khanh đã cho Cảnh Hủy ra đi không phải xấu hổ”.

Hắn khom người, thần sắc ảm đạm mà bi thương: “Đó là bổn phận của vi thần”

Hải Lan mặc bộ y phục màu xanh bạc, mang theo Vĩnh Kỳ bên cạnh, trên tay Vĩnh Kỳ cầm một túi lụa màu trắng, bên trong chứa tro than để dẫn hồn Cảnh Hủy, nàng nhẹ nhàng nói: “Tỷ tỷ, trời không còn sớm nữa, chúng ta nên đi triệu hồi linh hồn Ngũ công chúa quay về đi”

Bóng đêm mờ mịt, đi trước Như Ý và Hải Lan là các cung nữ cầm đèn hoa đăng dẫn đường, Lý Ngọc và Lăng Vân Triệt bảo vệ ở phía sau, cả đoàn chậm rãi đi về phía trước. Đêm nay cũng không quá tối, phía chân trời còn có trăng xanh chiếu xuống, bầu trời có nhiều ngôi sao nhấp nháy, bởi vì đã sớm phân phó chi lễ Ngũ thất cho Cảnh Hủy cho nên Nội vụ phủ đã sớm chuẩn bị, đem lồng đèn hoa đăng màu trắng treo khắp cung tường.

Như Ý khoác một chiếc áo choàng mộc mạc vô cùng, lại được treo hai quả chuông bạc rũ xuống, đó là hai quả chuông mà Cảnh Hủy rất yêu thích, Như Ý hy vọng Cảnh Hủy nếu nghe được tiếng chuông quen thuộc thì sẽ tìm đến nàng. Dung Bội ôm Vĩnh Cơ vào lòng, Vĩnh Cơ và Vĩnh Kỳ đều xách một cái đèn lồng nho nhỏ được trang trí lưu ly hoa văn. Như Ý nhẹ giọng nói: “Đôi đèn lồng này là vật mà Cảnh Hủy rất yêu thích”. Nàng chưa nói xong, trong hốc mắt lại ẩm ướt, nàng đành phải lấy một ít tro than trong tay Hải Lan tung ra ngoài để che giấu cái thương cảm của chính mình.

Vĩnh Kỳ hiểu chuyện: “Hoàng ngạch nương, nhi thần sẽ soi đường cho muội muội, hy vọng muội muội có thể thấy được tro than dưới đất mà đi theo chúng ta”.

Vĩnh Cơ cùng nói: “Ngạch nương, nhi thần cũng sẽ làm theo Ngũ ca ca”

Như Ý lấy một ít tro than rải xuống đất: “Con ngoan lắm, làm như vậy thì muội muội sẽ không bị lạc đường. Muội muội có thể tìm được chúng ta, cùng chúng ta đi cuối đoạn đường này”

Lăng Vân Triệt đứng ở bên cạnh Như Ý, nhẹ giọng nói: “Hoàng hậu nương nương đừng khổ sở, cẩn thận gió thổi tro than bay vào mắt của nương nương”

Trên lông mi Như Ý còn vương một giọt nước mắt trong suốt, nàng cố gắng nhẫn nhịn xuống rồi quay đầu đi chỗ khác nói: “Chỉ mong tối nay gió đừng lớn quá, đừng thổi tan những tro than này mà khiến Cảnh Hủy không tìm được về nhà”

Lăng Vân Triệt nhẹ nhàng mà ấm áp: “Sẽ không có đâu ạ. Hòa Nghi công chúa trí tuệ hơn người, công chúa biết nương nương đang đợi thì sẽ nhất định trở về thôi ạ”

Như Ý không nhìn hắn, chỉ nhẹ nhàng gật đầu: “Đa tạ khanh”

Nàng vẫn không lấy tên chức quan của hắn để gọi hắn mà chỉ nói ngắn gọn một câu như bình thường hay gọi: “Lăng đại nhân”, bất giác hắn cảm thấy thân thiết nhưng mà cho dù hắn có bao nhiêu tình cảm thì vẫn phải lấy tư thái khiêm tốn cung kính đứng bên cạnh Như Ý cũng như Lý Ngọc. Lăng Vân Triệt nhìn bóng dáng đẹp đẽ và gầy yếu của Như Ý, chiếc trâm cài tóc buông xuống lại bị gió thổi qua, lân quang lóe sáng. Hắn bảo vệ nàng ở phía sau, đi ngang qua đường phố dài, hai bên đường là bức hồng tường cao vời vợi.

Linh đường của Cảnh Hủy được bố trí trong Vũ Hoa các, phía sau là Phạm âm tầng tầng của Bảo Hoa điện, các pháp sư liên tục tụng kinh văn, không chút dừng lại. Vĩnh Cơ xách đèn lồng, học theo Vĩnh Kỳ, lệnh cho đám cung nhân lên nóc mái nhà đập vỡ ngói xuống đất, cố gắng kêu to: “Muội muội trở về rồi! Cảnh Hủy, muội quay về rồi!”

Vĩnh Kỳ cố gắng nhẫn nhịn âm thanh nghẹn ngào, giọng nói Vĩnh Cơ vừa mang tính trẻ con vừa mang theo tiếng khóc lóc dày đặc, vô hạn mong mỏi mà thương tâm. Có lẽ trong lòng hắn, hắn nghĩ chỉ cần cao giọng kêu gọi như vậy thì muội muội sẽ quay lại bên cạnh hắn, cùng hắn chơi đùa, cùng nhau vui cười như ngày xưa.

Như Ý quỳ trong linh đường, đem Hướng sinh chú đã tự tay sao chép và tiền giấy đốt trong lò lửa. Chợt có tiếng ếch vang lên, bay lọt vào tai Như Ý, nàng có chút hoảng hốt, nước mắt trào ra không ngừng, rơi vào chậu than đang cháy, khiến cho ngọn lửa phụt cao trong nháy mắt: “Cảnh Hủy rất thích nghe tiếng ếch kêu, mỗi lần nghe được đều cười to. Nhưng năm nay nó đã không còn nghe được nữa rồi”.

Hải Lan mỉm cười ấm áp, giọng nói chân thành nhu lệ, nàng thong dong lau đi giọt nước mắt trong suốt bên má của Như Ý: “Tỷ tỷ, Cảnh Hủy đang ở bên cạnh chúng ta, chỉ là chúng ta không nhìn thấy mà thôi, những tiếng ếch kêu vang này, chắc chắn Cảnh Hủy có thể nghe được. Tất nhiên, công chúa cũng sẽ biết tỷ tỷ đang đau lòng”

Hải Lan phủi cổ tay áo của Như Ý, rồi lấy ít tiền giấy đốt cháy, tro tàn bay lên như bươm bướm, đôi mắt chứa đầy lo lắng và thân thiết vô hạn: “Tỷ tỷ đau lòng quá mức, người cũng gầy yếu cả rồi. Cảnh Hủy hiểu chuyện như vậy, nếu thấy tỷ tỷ đau lòng thì nhất định Cảnh Hủy cũng sẽ đau lòng”.

Như Ý cố gắng gật đâu: “Muội yên tâm”. Nàng lấy tờ kinh Phật cuối cùng đem đốt cháy rồi đứng lên nói: “Lý công công, Lăng đại nhân, các khanh cũng đến hầu Cảnh Hủy đi. Cảnh Hủy thích náo nhiệt nhiều người, nó không thích tịch mịch đâu”

Lý Ngọc khom người đi vào, cùng Lăng Vân Triệt dâng hương cúi đầu hành lễ trước linh tiền Cảnh Hủy.

Lễ nghi cũng đã xong, mọi người cũng cất bước quay về, ánh trăng bạc bẽo treo ở trên cao, ánh sáng có chút mơ hồ, không chút nào sáng sủa, chỉ có cung nhân dẫn đường cầm cây đèn đi ở phía trước. Bỗng nhiên đằng trước khúc ngoặt, có ánh liễn kiệu màu vàng chợt lóe, Dung Bội kinh sợ quay đầu nói: “Nương nương, là ngự giá Hoàng thượng”

Như Ý ngẩn người ra rồi ngưng thần nhìn lại, có vô hạn chua xót ở trong tim: “Lý Ngọc, Hoàng thượng xử lý xong chính sự rồi sao?”

Lý Ngọc nhìn về phía Hoàng thượng đang đi, có chút do dự nói: “Đại khái là đã xong bận rộn rồi ạ”

Hải Lan thấp giọng hỏi: “Dường như Hoàng thượng đến Hàm Phúc cung của Dĩnh tần, Hoàng thượng đi thăm Dĩnh tần sao?”

Dung Bội bất mãn, ôm chặt Vĩnh Cơ trong lòng, thấp giọng nói: “Hôm nay là ngũ thất của công chúa, Hoàng thượng bận rộn chuyện tiền triều nên không đi. Sao bây giờ bước đến hậu cung lại không ở bên cạnh nương nương mà đi đến chỗ của Dĩnh tần chứ?”

Vĩnh Kỳ vội vàng kéo tay Dung Bội, nghiêm nghị nói: “Dung cô cô đừng nói nữa”

Như Ý hiểu ý của Vĩnh Kỳ, nàng chạm nhẹ vào cái trán của Vĩnh Cơ, cười khổ nói: “Tất nhiên Hoàng thượng có đạo lý của Hoàng thượng. Những lời này đừng nói trước mặt con nhỏ”

Lý Ngọc nhẹ nhàng nói: “Hôm nay là sinh thần của Dĩnh tần nương nương”

Dung Bội đem Vĩnh Cơ đưa cho Tam Bảo ôm, mắng nói: “Sinh thần của Dĩnh tần quan trọng hơn ngày Ngũ thất của công chúa chúng ta sao?”

Như Ý nhìn lên bầu trời, mây đen đang che khuất ánh trăng, ảm đạm nói: “Sinh thần là chuyện cao hứng, ngũ thất là chuyện thương tâm, nếu là ngươi, ngươi sẽ chọn cái nào?”

“Nhưng công chúa là con vợ cả của Hoàng thượng...” Dung Bội thấy tim Như Ý như bị dao cắt cho nên nàng cũng không dám nói nữa.

Thần sắc Hải Lan lạnh nhạt: “Tính tình Hoàng thượng vốn chỉ thích nói chuyện tốt, không muốn nói chuyện xấu. Huống chi chuyện vui trước mặt, chuyện buồn đã cũ cũng là tính tình bình thường của con người mà thôi”.

Trong khoảng khắc kia, Như Ý cười nhưng mà Lăng Vân Triệt lại cảm thấy nụ cười kia vô cùng đau đớn bi thương, phảng phất như những giọt nước mắt đều thua kém nụ cười đó. Con ngươi u oán đen sâu của nàng xẹt qua mắt hắn. Tim Lăng Vân Triệt đột nhiên run rẩy một chút, dường như là bị kim châm xuyên thấu, đau đớn vô cùng.

Như Ý đứng một mình trong gió, bất chợt nàng rùng mình một cái. Hải Lan vội lấy thân che chở cho nàng, nhẹ giọng nói: “Đêm khuya lạnh, tỷ tỷ mau trở về đi”

Trong nháy mắt, đột nhiên Lăng Vân Triệt cởi chiếc áo choàng quan phục bên ngoài xuống rất nhanh rồi choàng lên đôi vai thon gầy của Như Ý để ngăn trở gió lạnh thổi vào người nàng. Năm tháng đằng đẳng trôi qua, cho dù quần áo có đạm bạc nhưng cũng có chút ấm áp. Hắn đỡ cánh tay Như Ý nói: “Vi thần sẽ hầu hạ Hoàng hậu nương nương đi tiếp đoạn đường đau lòng này”.

Trong ánh mắt Hải Lan mơ hồ hiện lên một tia nghi ngờ, nhìn chằm chằm về phía Lăng Vân Triệt. Hắn thoáng dừng lại: “Du phi nương nương và Lý công công cũng sẽ cùng hầu hạ Hoàng hậu nương nương đi tiếp”

Sắc mặt Hải Lan thoáng hòa hoãn, trầm giọng nói: “Đúng, muội sẽ vẫn ở bên tỷ tỷ. Lúc trước muội đã nói lời này thì bây giờ và về sau cũng vẫn giống như vậy”.

Lăng Vân Triệt không dám nhiều lời, chỉ cùng theo mọi người yên lặng quay về Dực Khôn cung.

Đêm nay, Yến Uyển phụng dưỡng dùng bữa tối cùng với Hoàng đế ở Dưỡng Tâm điện, nàng muốn thuận thế lúc buồn thảm thế này để cùng làm bạn với Hoàng đế vượt qua cái đêm tịch mịch trong cung nhưng Hoàng đế vô tâm không chú ý đến nàng, sau khi dùng bữa hắn liền đến Ngự Thư phòng cùng với các đại thần thương nghị chiến sự Chuẩn Cát Nhĩ.

Yến Uyển ở lại trong Noãn các nhàm chán chờ đợi Hoàng đế, từng giây từng phút chậm rãi trôi qua, Hoàng đế bước ra khỏi Ngự Thư phòng, nàng cực kỳ cao hứng mà nghênh đón. Hoàng đế đẩy nàng ra, cười nói áy náy: “Trẫm đi thăm Dĩnh tần một chút, hôm nay là sinh thần của nàng ấy”

Đương nhiên Yến Uyển biết có nguyên do trong đó. Tộc nhân của Dĩnh tần vì Hoàng đế mà xuất lực bình định Chuẩn Cát Nhĩ, huống chi Mãn Mông một nhà, Mông Cổ vẫn là hậu thuẫn lớn nhất của Đại Thanh cho nên Hoàng đế thập phần chiếu cố đến Dĩnh tần.

Mỗi lần Yến Uyển nghĩ đến gia thế của mình vẫn luôn tiếc hận, giờ phút này tất nhiên nàng không vui nhưng lại không dám biểu lộ ra ngoài, nàng chỉ có thể lấy cái ôn nhu như nước nói: “Hoàng thượng, đêm nay là ngày ngũ thất của Hòa Nghi công chúa. Thần thiếp sợ Hoàng thượng thương tình cho nên mới đến Dưỡng Tâm điện làm bạn với Hoàng thượng, Hoàng thượng cần gì phải bước đến hậu cung nữa ạ?”

Hoàng đế mỉm cười có lệ, chỉ nói: “Canh giờ này, Hoàng hậu cũng đã làm xong nghi lễ ở Vũ Hoa các rồi, chỉ là hôm nay là sinh thần của Dĩnh tần cho nên trẫm nhất định phải đi thăm nàng ấy”.

Yến Uyển thấy khuyên không được cho nên miễn cưỡng cười nói: “Nếu Hoàng thượng muốn đi thì phải đi sớm, cần gì vào lúc này mới đến với Dĩnh tần muội muội chứ ạ? Thần thiếp chỉ sợ ngày mai Hoàng thượng vào triều sẽ cảm thấy vất vả mệt mỏi thôi”.

Hoàng đế ngẩn người ra cười nói: “Nàng không biết rồi. Cả ngày hôm nay trẫm không để ý đến Dĩnh tần, chỉ sợ nàng ấy đang nổi giận vì trẫm không biết chuyện sinh thần của nàng ấy nhưng không dám để lộ ra ngoài mà thôi. Nếu lúc này trẫm đến với nàng ấy thì sẽ khiến nàng ấy vừa mừng lại vừa sợ”

Tuy rằng trong lòng Yến Uyển nổi giận nhưng nàng cũng chỉ phải cười xu nịnh nói: “Hoàng thượng cứ thích trêu trọc tâm tư người khác như vậy”

Hoàng đế dò xét trong đôi mắt của nàng: “Nàng không thích sao?”

Yến Uyển chỉ phải cười nói: “Hoàng thượng đã quen giễu cợt thần thiếp rồi. Nếu đã như vậy thì thần thiếp cung tiễn Hoàng thượng”.

Đợi đến khi nhìn thấy Hoàng đế rời đi thì Xuân Thiền mới đỡ tay Yến Uyển rời khỏi Dưỡng Tâm điện. Trên đường đi về, nàng có chút rầu rĩ, Xuân Thiền nói: “Nương nương, Hoàng thượng có đến thăm Dĩnh tần hay không thì kỳ thật cũng không quan trọng lắm, chỉ là sao nương nương lại nhắc tới nghi lễ ngũ thất của Ngũ công chúa vậy ạ?”

Yến Uyển cười lạnh một tiếng, lạnh lùng nói: “Sao bổn cung không biết mấy ngày nay Hoàng thượng đau lòng về chuyện Ngũ công chúa được chứ? Trước khi chết Ngũ công chúa có bộ dáng gì, điên cuồng như thế nào, chỉ sợ cả đời này Hoàng thượng không thể quên được mà thôi. Mà chuyện này, tất cả mọi người trong lục cung nhìn nhận ai đã làm nào?”

Xuân Thiền mỉm cười: “Tất nhiên là Gia quý phi không thoát được can hệ”

“Đúng”. Khóe môi Yến Uyển hiện lên một tia cười sắc đắc ý: “Nhưng vì sao Hoàng thượng không lập tức xử trí Gia quý phi chứ? Dựa vào tính tình Hoàng thượng, cho dù ái nữ của Hoàng thượng bị thương nhưng lại không lập tức xử trí là vì Gia quý phi được sủng ái nhiều năm, cũng bởi vì ba đứa con trai của nàng và địa vị mẫu tộc Lý triều. Hoàng thượng khó xử nên không biết nên xử trí thế nào, cho dù đã xác định được hung phạm nhưng Hoàng thượng xứ trí Gia quý phi không được, không cho Ngũ công chúa được một cái công đạo cho nên tất nhiên phải khó xử”.

Trong tay nàng cầm chiếc quạt tròn, nhẹ nhàng lay động: “Đứa con của Gia quý phi thì một đứa bị Hoàng thượng lạnh nhạt, một đứa bị tàn phế suốt đời, đúng là không tốt! Bổn cung còn nghĩ rằng mấy cái ngân châm kia đủ để đưa Vĩnh Tuyền đến Tây Thiên gặp Phật tổ nữa chứ”

“Tránh được mùng một, không tránh được mười lăm. Cái chân tàn phế này của con người, thân người làm ngạch nương chịu sự thất sủng cấm túc mà phải sống trơ mắt nhìn thấy, đó mới là khổ đau. Nếu như chết xong mọi chuyện chấm hết thì chẳng còn ý nghĩa gì cả”. Xuân Thiền cười: “Ngày ấy Lan Thúy có khoe với nô tỳ, nói mới gặp được thị vệ Khôn Ninh cung là Triệu Cửu Tiêu”

“Triệu Cửu Tiêu sao?” Yến Uyển cảnh giác: “Hắn và Lan Thúy đã nói gì với nhau? Bọn họ sao quen biết được?”

Xuân Thiền cười nói: “Nương nương không nhớ lần nương nương lệnh cho Lan Thúy dẫn Triệu Cửu Tiêu đến Vĩnh Thọ cung sao ạ? Sợ là lúc đó đã quen biết rồi. Tên tiểu tử ngốc nghếch kia coi trọng Lan Thúy, mỗi lần đến ngày rằm, chúng ta đến Khôn Ninh cung thì hắn đều nói chuyện với Lan Thúy nhưng Lan Thúy lại không để ý đến hắn, càng như vậy thì hắn lại càng quấn quít nói chuyện với Lan Thúy. Có lần hắn cùng uống rượu với ngự tiền trước mặt Hoàng thượng là Lăng đại nhân, Lan Thúy có nói thấy hắn cầm mấy cái ngân châm, ngày đó chính là ngày trở về của Lăng đại nhân sau khi đi điều tra chuyện Bát a ca bị ngã ngựa ở trường ngựa”.

Nàng thấy thần sắc Yến Uyển dần dần trịnh trọng: “Chuyện quan trọng như vậy, nô tỳ cũng cố ý hỏi lại Lan Thúy một lần nữa nhưng Lan Thúy nói Triệu Cửu Tiêu cái gì cũng không biết, Tiến Trung cũng nói Lăng đại nhân bẩm báo với Hoàng thượng chuyện điều tra nhưng không nhắc đến chuyện ngân châm. Nô tỳ nghĩ Lăng đại nhân trọng tình trọng nghĩa, chỉ sợ là đã tra được dấu vết gì nhưng lại không chịu nói. Huống chi có rất nhiều chuyện, căn bản không có dấu vết để tra”.

Xuân Thiền nói lời ấy khiến Yến Uyển cảm thấy an tâm. Có cái cảm động nổi lên trên khuôn mặt Yến Uyển nhưng lại rất nhanh biến mất mà nhường chỗ cho cái đắc ý. Yến Uyển vuốt ve cái nhẫn bảo thạch trên ngón tay, chiếc nhẫn mà năm đó Lăng Vân Triệt đã tặng cho nàng, mỉm cười diễm lệ: “Mặc kệ vì cái gì, cũng mặc kệ bổn cung đối với hắn thế nào thì mấy năm nay trong lòng hắn có ai, bổn cung đều biết được. Cái con người này chỉ có biết mạnh miệng mà thôi”

Xuân Thiền đỡ lấy tay Yến Uyển, khẽ cười nói: “Đúng vậy ạ. Nương nương đang thịnh niên, ngay cả Hoàng thượng cũng yêu thích không chịu buông tay, huống chi là một thị vệ nhỏ nhoi, cho dù hắn như thế nào thì vẫn luôn nằm trong bàn tay nương nương. Nếu không sao năm đó hắn phải chịu bao ủy khuất vì mắc tội trộm cái yếm của Gia quý phi mà không nói ra sự thật chứ?”. Nàng thoáng dừng lại, cười nói bí ẩn: “Nô tỳ còn nghe nói, Lăng đại nhân vẫn luôn ở trong cung hầu việc, rất ít khi quay về nhà cho nên khiến kiều thê lạnh nhạt vắng vẻ mà bất mãn vô cùng”

Khóe môi Yến Uyển càng lúc càng nâng lên cao, tươi cười nói: “Mậu Thiến cũng chỉ là một cung nữ, lại là chỉ hôn của Hoàng thượng thì sao có tình ý gì được cơ chứ?”

Xuân Thiền vội nói: “Không phải trong lòng Lăng đại nhân vẫn còn có nương nương cho nên nhìn ai cũng không vừa mắt sao ạ?”

Yến Uyển mỉm cười: “Khó có được có người hợp tâm ý, chỉ là sao Hoàng thượng...”

Xuân Thiền kính cẩn trả lời: “Đóa hoa Hoàng hậu nương nương đang chính thịnh nhưng rồi cũng đến lúc suy tàn. Mà đóa hoa của nương nương chỉ mới nở mấy cánh hoa mà thôi, thời điểm tốt đẹp vẫn còn nhiều ở phía sau”

Yến Uyển xua tay nói: “Dù sao thì hôm nay là ngày ngũ thất của Hòa Nghi đoản mệnh, chúng ta cũng đến Dực Khôn cung nghe chút tiếng khóc của Hoàng hậu đi”.

Đầu không xa bên kia đã thấy được một góc cửa cung của Dực Khôn cung. Lăng Vân Triệt đứng sau Như Ý, cảm thấy gió lạnh tràn ngập.

Đây là lần cuối cùng.

Đêm nay, hắn có thể cùng nàng đi được một đoạn đường, đây chính là cái hy vọng xa vời khó có được.

Nàng là Hoàng hậu cao cao tại thượng, hắn là ngự tiền thị vệ nhỏ nhoi ở Dưỡng Tâm điện, hắn chỉ có thể từ xa nhìn nàng nhưng lại không thể đi cùng đường với nhau.

Lý Ngọc đứng trước mặt hắn khom người thi lễ: “Hoàng hậu nương nương, Du phi nương nương, đêm đã khuya rồi, hai vị nương nương hãy sớm nghỉ ngơi đi. Nô tài xin cáo lui trước”. Ánh mắt hắn liếc nhìn Lăng Vân Triệt, Lăng Vân Triệt hiểu ý, liền nói lại lời của Lý Ngọc, hắn vẫn nhịn không được mà nói thêm: “Hoàng hậu nương nương bảo trọng, ngàn vạn đừng đau lòng nữa”

Hải Lan phất tay nói: “Làm phiền Lý công công và Lăng đại nhân”. Nàng dừng lại: “Lý công công còn phải đến Hàm Phúc cung hầu hạ Hoàng thượng và Dĩnh tần nữa, ngài mau đi đi”

Lý Ngọc và Lăng Vân Triệt đứng ở ngoài cửa Dực Khôn cung nhìn Như Ý và Hải Lan bước vào rồi mới khom người rời đi. Hình như Lăng Vân Triệt có chút không đành lòng cho nên bước chân hơi chậm chạp, rốt cuộc cũng nhanh chóng đuổi kịp Lý Ngọc.

Yến Uyển đang đứng ở chỗ rẽ, sắc mặt lạnh lùng đến mức khiến toàn thân đông lạnh. Xuân Thiền chưa bao giờ thấy Yến Uyển có thần sắc như vậy cho nên nàng bất giác có chút kinh sợ, nhẹ giọng kêu: “Nương nương, nương nương, nương nương làm sao vậy?”

Sóng mắt mê ly của Yến Uyển nhìn chăm chú vào phía trước, trong ánh mắt của nàng, hình bóng Lăng Vân Triệt càng lúc càng xa. Có một chút bi thương, có chút thở dài chạy qua lồng ngực của nàng: “Một nam nhân dùng ánh mắt như vậy để nhìn một nữ nhân, là vì sao vậy?”

Nàng thở dài, dường như đang tự hỏi chính mình chứ không phải hỏi Xuân Thiền.

Xuân Thiền sợ tới mức không dám nói tiếp, chỉ có thể sợ hãi cúi đầu.

Yến Uyển cũng không muốn nghe Xuân Thiền trả lời, chỉ là nàng muốn đắm chìm vào cái thương cảm của chính mình: “Đều đã qua cả rồi... Đều qua rồi!”. Bỗng dưng ánh mắt nàng nổi lên oán hận: “Nhưng mà, cho dù đó là quá khứ thì bổn cung cũng không chấp nhận được! Nếu đã yêu thích bổn cung nhất thời thì cả đời này phải luôn yêu thích bổn cung, vĩnh viễn không cho thay đổi! Hoàng thượng cũng vậy, hắn cũng vậy, tất cả đều phải giống nhau! Nếu có ai dám thay đổi, bổn cung tuyệt đối sẽ không bỏ qua cho hắn!”

Tháng Năm năm Càn Long năm hai mươi, tin chiến thắng ở tiền tuyến liên tục báo về. Đạt Ngõa Tề mang binh đi vào nơi hiểm yếu chống lại nhưng quân giới không nghiêm, mã lực lại yếu kém cho nên quân dân bất an mà đầu hàng. Hai đạo quân chia thành hai cánh ở phía Bắc và phía Tây dồn vào địa thế, bao vây Đạt Ngõa Tề vào nơi sơn núi hiểm trở. Quân Thanh bất giờ tấn công, Đạt Ngõa Tề và bộ hạ trở tay không kịp, loạn lạc cả đám, tự giẫm lên nhau bỏ chạy, người chết không thể đếm được, chốc lát đã tan rã. Đạt Ngõa Tề dẫn hai nghìn người còn lại hoảng hốt bỏ chạy đến khi bình minh thì bị truy binh đuổi đến.

Hoàng đế vui mừng quá đỗi, liền hạ lệnh đem áp giải Đạt Ngọa Tề và người nhà vào cung, không cho chậm trễ. Thái hậu đóng cửa Từ Ninh cung cầu khẩn nhiều ngày, khi nghe được tin này, vội vàng hỏi: “Đoan Thục sao rồi?”

Phúc Già vui không kìm chế được: “Công chúa không có việc gì cả ạ, hết thảy đều bình an”

Thái hậu nghe vậy vui mừng, thở dài một tiếng: “Ông trời phù hộ Đại Thanh an bình, chỉ là Hoàng đế sẽ xử trí Đạt Ngõa Tề và Đoan Thục trưởng công chúa thế nào?”

Phúc Già cười đến rơi lệ, kích động nói: “Hoàng thượng nhân từ, nói muốn phong Đạt Ngõa Tề thành thân vương, chấp nhận để hắn và người nhà ở lại kinh thành, không cần quay về phương Bắc”. Nàng nói nhanh rồi nói tiếp: “Hoàng thượng hiếu tâm, lấy chuyện bình định được Chuẩn Cát Nhĩ Đạt Ngõa tề mà tế cáo thiên địa, xã tắc, còn muốn vì Thái hậu mà đặt phong hiệu ăn mừng. Phong hiệu đó Nội Vụ phủ cũng đã chọn rồi, là hai chữ:” Dụ Thọ “, có thể thấy được Hoàng thượng hiếu tâm”

Thái hậu hờ hững mỉm cười, xua tay nói: “Hoàng đế nếu muốn có hiếu thì phải lệnh cho Đoan Thục và tên nghịch thần Đạt Ngõa Tề này đi vào Từ Ninh cung cùng ở với ai gia mới đúng”

Phúc Già thôi mỉm cười, như đóa hoa chợt bay xuống giữa hồ, rồi chìm nghỉm. Thái hậu thấy Phúc Già im lặng, bất giác vội va lên: “Đoan Thục sao vậy? Không phải ngươi nói nó bình an cả sao?”

Phúc Già cười nhưng nụ cười của nàng khó coi hơn khóc, nàng do dự một chút rồi mới nói: “Thái hậu vạn hỉ, trưởng công chúa đã có thai, cái thai cũng đã được năm tháng!”

Thái hậu ngẩn người ra, Phật châu trong tay rơi xuống đất, nàng lảo đảo vài bước rồi ngã xuống ghế, bất giác rơi lệ đầy mặt: “Oan nghiệt! Oan nghiệt! Nói như vậy, Đoan Thục của ai gia và nghịch tặc Đạt Ngõa Tề phải sống với nhau cả đời sao? Vì sao? Vì sao không có ai nói cho ai gia biết chuyện này chứ?”

Phúc Già rơi lệ nói: “Thái hậu, nô tỳ cũng mới vừa biết, nghe Đoan Thục trưởng công chúa vừa mới có thai, cũng đã từng nghĩ đến chuyện phá thai nhưng rốt cuộc lại không nhẫn tâm, không xuống tay được, bây giờ đã không kịp nữa rồi ạ!”

Đau thương trên khuôn mặt Thái hậu chợt lóe lên một tia oán khí, nói: “Sao lại không kịp? Chỉ cần bỏ đi đứa trẻ đó thì sẽ xong hết mọi chuyện, Đoan Thục cũng có thể ly hôn với Đạt Ngõa Tề”.

Phúc Già giật mình: “Thái hậu, Thái hậu đừng nói như vậy! Cái thai của công chúa đã lớn như vậy rồi, nếu như loại bỏ đứa trẻ đó, chỉ sợ sẽ làm công chúa bị thương thôi ạ”

Thái hậu ngẩn người ra, thần sắc yếu đuối mà bất lực, tựa vào cánh tay Phúc Già, nước mắt nóng hổi cứ rơi xuống không ngừng: “Đúng vậy, ai gia có thể ác độc với người khác nhưng lại không thể ác độc với con cái của mình được! Mà thôi, đây đều là số mệnh cả rồi”

Phúc Già khóc nói: “Thái hậu, nếu Hoàng thượng quyết định đối xử tử tế với Đạt Ngõa Tề thì cũng nhất định đối xử tử tế với công chúa. Hoàng thượng có nói, nếu Đạt Ngõa Tề quy thuận đầu hàng thì Hoàng đế cũng sẽ phong tước cho hắn. Nếu như vậy thì trưởng công chúa cũng có thể ở lại kinh thành cả đời, Thái hậu muốn gặp công chúa cũng thấy dễ dàng”.

Thái hậu suy sụp nói: “Cũng được. Hoàng đế làm việc có hiếu, kỳ thật tâm tính khó có thể dao động được. Chỉ cần Đoan Thục có thể cùng ai gia sớm chiều gặp nhau, cùng nhau bình an, ai gia cũng không muốn nói gì hơn”.

Như vậy, Đạt Ngõa Tề bị giải về kinh, Hoàng đế phong thân vương cho hắn, lại cho Tứ bảo Thiền tự cư trụ. Đoan Thục vào cung bái kiến Thái hậu, lúc đó cái bụng cũng đã hở ra, đi lại không tiện. Hai mẹ con từ biệt hơn hai mươi năm, giờ đây gặp lại nhau, cả hai ôm nhau khóc lớn trong Từ Ninh cung. Từ nay về sau Đạt Ngõa Tề cùng với Đoan Thục trưởng công chúa an ổn sống ở kinh thành, chỉ là hắn vẫn không phục, tâm chí nản lòng, mỗi ngày đều sa vào việc ăn uống, ngày đêm không ngớt. Thân thể hắn cực béo, khuôn mặt lớn hơn cái đĩa, công chúa thấy không vừa mắt cho nên liền thỉnh ý chỉ muốn đến Từ Ninh cung ở. Hoàng đế cũng cho phép và cũng thành toàn được tình mẹ con của Thái hậu và Đoan Thục trưởng công chúa.

Như thế trong cung cũng an hòa, ngay cả Thái hậu cũng hòa hoãn với Như Ý rất nhiều.

Ngẫu nhiên lúc Như Ý bước vào Từ Ninh cung thỉnh an Thái hậu thì cũng gặp Đoan Thục, tính tình Như Ý và Đoan Thục rất hợp nhau, ước chừng là vì nhìn quen thế sự thay đổi, tính tình Đoan Thục cực kỳ bình thản cũng cực kỳ sang sảng thông thấu, cùng với Như Ý nói chuyện vui đùa.

Hai người nhắc đến chuyện lúc gặp nhau khi còn niên thiếu, bất giác Đoan Thục che miệng cười nói: “Lúc Hoàng tẩu vào cung, lúc đó Hoàng tẩu trang điểm cực kỳ diễm lệ, ngay cả bộ váy hoa cũng được thêu hình mẫu đơn, tinh xảo vô cùng. Tuy ta là công chúa Hoàng gia nhưng khi thấy cũng không khỏi âm thầm hâm mộ”.

Thật sự lúc đó còn nhỏ, có ai biết được âm thầm chịu đựng là cái gì đâu. Như Ý liền cười: “Trí nhớ của công chúa thật tốt”

Đoan Thục hơi ảm đạm: “Từ lúc gả xa, chuyện xảy ra trong cung ta đều nhớ rõ trong lòng, nhớ rõ rành mạch, nhớ đến phát điên. Ngay cả cổ tay áo của ngạch nương có thêu hình gì, có màu sắc gì ta đều nhớ rõ như là nó đang ở trước mắt mình. Ta còn nhớ, ngày ta xuất giá, ngạch nương còn đeo cho ta một đôi khuyên tai khảm thúy phượng bằng vàng, lại có chiếc vòng tay hồng mã não được khảm hình đôi uyên ương, ta cứ suy nghĩ, uyên ương, uyên ương, sao lại so sánh người với chim chóc cơ chứ?”

Như Ý đang muốn an ủi thì Đoan Thục dừng lại, cười nói trong sáng: “Bây giờ thì tốt rồi, ta cũng đã quay về, sớm chiều có thể gặp được ngạch nương, về sau không cần nhớ nữa”. Nàng lại nói: “Nhắc đến mới nhớ, lúc đó ta rất thích cái váy mẫu đơn của Hoàng tẩu đang mặc, bây giờ cũng vậy. Lúc đó ta có sờ một chút mà dường như Hoàng tẩu sợ ta nên lập tức lùi ra xa một chút”

Thái hậu khoanh chân ngồi ở một bên, nghe Đoan Thục cười nói vui vẻ, dường như cho dù có nghe thế nào cũng không thấy đủ. Thái hậu nghe được chuyện này, liền cười nói: “Đã bao nhiêu năm rồi mà còn nhắc đến chuyện này. Lúc đó chắc con bướng bỉnh cho nên Hoàng hậu mới không muốn để ý đến con”

Như Ý thấy nhắc đến chuyện cũ, bất giác thổn thức: “Hoàng ngạch nương, không phải do thần thiếp lỗ mãng khác người mà do sợ hãi ạ”

Đoan Thục chậc lưỡi nói: “Tính tình Hoàng hậu thì biết sợ gì chứ?”

Như Ý gật đầu: “Ngày đó Hoàng ngạch nương và cô mẫu thần thiếp không hòa thuận với nhau, thần thiếp theo cô mẫu, nào dám cùng con gái của Hoàng ngạch nương thân cận chứ. Mà khi còn ở nhà, di nương sinh được con gái, nhiều lần di nương gây ra chuyện gì thì cũng đều trách phạt, tuy thần thiếp là con vợ cả nhưng lại không được a mã yêu thương bằng muội muội cho nên thần thiếp vẫn luôn bị nói là vô dụng cho nên đành phải trốn tránh nhiều thứ”

Đoan Thục “À” lên một tiếng: “Vẫn nghĩ đến xuất thân của Hoàng tẩu, lại là cách cách, không ngờ trong nhà cũng khó ở chung như vậy”

Như Ý lạnh nhạt nói: “Người trong thiên hạ, không phải như thế”. Nàng lại cười: “Năm đó đắc tội với công chúa, không nghĩ công chúa vẫn còn mang thù như vậy, xem ra nhất định ngày nào đó phải làm một bàn tiệc, hướng công chúa thỉnh tội thôi”

Thái hậu cũng cười nói: “Các ngươi nhàn rỗi quá rồi đó, lại nhớ kỹ cái này bàn luận cái kia. Bao nhiêu chuyện xưa mà còn nhắc đến làm gì”

Nếu không có chuyện xưa thì làm sao có được ngày hôm nay.

Nhưng mà buông bỏ những mối ân oán truyền kiếp để cười nói bình thường.

Nàng nhẹ nhàng thở dài, ngồi nhìn những đám mây lúc hợp lúc tan ở phía chân trời, đàn chim bay về tổ.

Sắp tới mùa hạ, trong cung không một gợn mây, trời càng lúc càng nóng. Vì Đạt Ngõa Tề chấp nhận đầu hàng, Lý triều cũng phái sứ thần đến kinh, trong triều vui vẻ vô cùng, chỉ là vì hai vị tiểu công chúa mới qua đời cho nên Hoàng đế không muốn đến Viên Minh Viên nghỉ hè mà ở lại trong cung bận rộn chuyện giải quyết sau khi bình định Chuẩn Cát Nhĩ.

Lúc Như Ý ngủ trưa tỉnh dậy, lấy chén nước ô mai uống, rồi xoa ngực nói: “Uống cái này không có hương vị gì cả, ngược lại càng cảm thấy tức ngực”

Dung Bội cười nói: “Trời nóng đã nhiều ngày, khẩu vị nương nương không tốt, vẫn luôn phiền muộn khó chịu...”

Dung Bội chưa nói xong thì Như Ý liếc mắt nhìn nàng một cái: “Không cần nhiều lời nữa, mau đỡ bổn cung đứng dậy trang điểm rồi đi gặp Hoàng thượng nào”

Sau giờ ngọ Dưỡng Tâm điện im lặng tịch mịch, Hoàng đế ngồi bên cửa sổ, không có ai bên cạnh, Như Ý ngóng nhìn hắn giống như ngóng nhìn lúc còn trẻ ở bên cạnh hắn, chỉ có hắn, chỉ có nàng, không có ai tới quấy rầy sự yên tĩnh của bọn họ

Hoàng đế say mê nhìn tấm bản đồ, lẩm bẩm nói: “Chư bộ Chuẩn Cát Nhĩ nhập vào bản đồ... Con đường xuyên núi này hòa nhập vào con đường của Đại Thanh, giấc mộng chờ đợi từ thời Thánh tổ Khang Hi, rốt cuộc trẫm cũng đã thực hiện được rồi”. Hắn hưng phấn nhìn về phía Như Ý, trong mắt chứa đầy bình tĩnh và vui sướng: “Như Ý, trẫm đã sai người vẽ lại bản đồ Tân Cương, đem đất đai Chuẩn Cát Nhĩ nhập vào hoàn chỉnh. Lại phân phó tại sơn trang nghỉ hè phía đông bắc Ninh Tự, lấy chữ Mãn, Hán, Mông khắc lên bia nói về việc Đại Thanh ta bình định Chuẩn Cát Nhĩ bộ, định danh là” Bình định Chuẩn Cát Nhĩ sau lạc Minh Y Lê chi bị “. Nàng thấy hay không?”

Như Ý chia sẻ cái khoái hoặc của hắn, đứng ở bên cạnh hắn: “Hoàng thượng hoàn thành di nguyện của tổ tiên cho nên khắp chốn vui mừng, an ủi được liệt tổ liệt tông”. Nàng hơi cúi đầu, dựa vào vai hắn: “Thần thiếp vui mừng nhất là sơn hà vạn dặm của Hoàng thượng, kế hoạch lớn vung roi bên trong, thần thiếp đều cùng với Hoàng thượng trải qua”.

Hoàng đế mỉm cười trong trẻo, vuốt nhẹ cái trán của nàng nói: “Như Ý, trẫm thấy vui mừng nhất khi nàng nói như vậy”. Hoàng đế chỉ một điểm trên bản đồ: “Sau khi bình định Chuẩn Cát Nhĩ, thì vẫn còn Hàn bộ ở Thiên Sơn không chịu phục tùng trẫm, lại có sĩ tử Giang Nam không phục, tuy rằng ở bên ngoài không dám phản kháng Đại Thanh ta nhưng lại âm thầm chửi bới, viết thơ văn trào phùng khắp nơi”

Như Ý cầm chiếc quạt nhỏ trong tay, nhẹ nhàng lay động: “Các sĩ tử đều là văn nhân, nhiều lắm cũng là bực tức viết ra vài câu sau lưng, Hoàng thượng không cần để ý”

Hoàng đế hừ lạnh một cái: “Tổ tiên Thuận Trị gia sủng hạnh Hán thần, bọn họ dám nói ra những lời đại nghịch bất đạo. Khang Hi gia và tiên đế đều cực kỳ quan tâm đến ngôn luận dân gian, đặc biệt là dân chúng ngu muội, rất dễ bị bọn văn nhân sĩ tử này mê hoặc”

Như Ý nghe Hoàng đế nhắc đến chính sự cho nên chỉ phải nói: “Dạ”

Hoàng đế chậm rãi nói: “Không chỉ trong dân gian mà quan lại trong triều của trẫm cũng không muốn yên tĩnh. Tuần phủ Quảng Tây Vệ Triết thị cáo Nội Các học sĩ Hồ Trung Tảo viết ra thơ văn bất mãn triều đình, viết thơ phỉ bang. Nàng có biết hắn đã viết cái gì không?”

Như Ý thấy thần sắc Hoàng đế không vui cho nên chỉ phải nói: “Thần thiếp nguyện ý lắng nghe”

Hoàng đế lạnh lùng nói: “Hồ Trung Tảo họ Hồ, liền quen với việc hội hồ ngôn loạn ngữ, viết cái gì là Nhất thế vô nhật nguyệt, một phen tâm địa luận trọc thanh, nhã nhặn dục bị man, cùng một thế tranh tại xấu di chờ sâu, nhất là cái câu:” Một phen tâm địa luận trọc thanh “, chữ” Trọc “với quốc hiệu” Thanh “ta đều giống nhau”

Như Ý nghe thấy chỉ phải cười nói: “Hắn chỉ là một văn nhân, viết thi hứng trí sở trí, chỉ sợ không có nghiền ngẫm mà viết từng chữ cẩn thận”

Mi tâm Hoàng đế vừa nhíu, càng thêm lạnh nhạt nói: “Hoàng hậu có điều không biết, Hồ Trung Tảo không chỉ có như thế, hắn bội nghịch, oán hận nhiều điều không đếm xuể, hắn có viết câu:” Càn tam hào không giống long “, Càn Long là niên hiệu của trẫm, long cùng long cùng âm, hiển nhiên là chửi bới trẫm, lại có câu:” Cùng Hoa đã thấy đan vô đế “, chẳng lẽ không phải châm chọc việc con cái của Hiếu Hiền hoàng hậu sao? Hồ Trung Tảo tâm ý quỷ mị, ngôn ngữ ngâm tụng giao xảo, lại có ý phản nghịch”. Như Ý nhìn thấy thần sắc chứa đầy sát khí của hắn mà hồn bay phách tán: “Trẫm đã quyết định, Hồ Trung Tảo tội ác tày trời, chém đầu thị chúng!”

Trong lòng Như Ý run rẩy, nàng đang muốn nói chuyện thì Hoàng đế nhìn về phía nàng, thấy nàng có vài phần bất mãn: “Chẳng lẽ Hoàng hậu cảm thấy thương hại đối với loại bất trung này sao?”

Như Ý không dám nhiều lời, chỉ phải nói: “Thần thiếp không hiểu chính sự, chỉ là suy nghĩ, nếu như khắc nghiệt với văn chương văn sĩ thì văn nhân trong thiên hạ làm sao còn dám đọc sách viết chữ chứ?”

“Nếu muốn đọc thì hãy đọc thơ Quân Chi, nếu muốn viết viết thì hãy viết chữ Quân Chi, nếu không thì trẫm thà rằng để bọn họ dốt đặc cán mai, mọi chuyện không hiểu còn hay hơn”

Có cơn gió nổi lên, bộ y phục trên người cũng phiêu phiêu trong gió, tựa như bươm bướm vẫy rộng đôi cánh, càng khiến cho nàng thêm lo lắng suy nghĩ. Trong chớp mắt Như Ý xuất thần một chút, khó trách nam tử trong thiên hạ đều thích nữ tử đơn thuần vô tri, có thể để trong lòng bàn tay hoặc có thể vứt bỏ sang một bên, nàng cái gì cũng đều không hiểu, cũng không oán than, không thể so được với nữ tử biết chữ, tình yêu trong sáng, tâm có oán hận, mới có bài “Quạt tròn ca” của Ban Tiệp dư, mới có bài “Bạch đầu ngâm” của Trác Văn Quân.

Nàng mỉm cười, nữ tử vô tri vô giác, có lẽ là thở dài vài tiếng, ai than vận mệnh không tốt cũng không sao, sao có thể nói ra được như Trác Văn Quân: “Văn quân hữu lương ý, cố lai tướng quyết tuyệt” *. Tài nữ như vậy, tất nhiên là có trí tuệ linh lung nhưng tất nhiên cũng không đủ khả ái.

(*Đây là hai câu thơ trong bài “Bạch đầu ngâm” của Trác Văn Quân. Trác Văn Quân là một tài nữ nổi danh thời Hán, có mối tình với Tư Mã Tương Như. Nghĩa hai câu trên:

"Nghe lòng chàng có hai ý,

Nên thiếp quyết cắt đứt.")

Hoàng đế nhíu mày: “Hoàng hậu, nàng đang cười cái gì vậy?”

Trong lòng Như Ý rùng mình, cái mỉm cười kia liền ngưng lại: “Thần thiếp suy nghĩ, thần thiếp cũng là người thích đọc thơ văn cho nên về sau càng phải cẩn thận”

Hoàng đế phất tay áo nói: “Vốn là nên như vậy, trẫm nhớ Hồ Trung Tảo là môn sinh của Ngạc Nhĩ Thái. Tuy rằng Ngạc Nhĩ Thái đã chết nhưng nhận thức hắn vẫn không rõ cho nên trẫm đã hạ lệnh đem bài vị của hắn ra khỏi danh sách bậc hiền lương, để cảnh cáo hậu thế”

Trong miệng Như Ý đáp lời, lại nhìn nam tử trước mặt đang giận tím mặt, tâm tư nàng có chút hoảng hốt. Trước đây không lâu, người cùng nàng đàm luận Kinh Thi, những đêm cùng nhau đọc từ Nạp Lan, hắn đã đâu rồi? Cái tao nhã phong tư của hắn, sao giờ phút này lại không thấy tăm hơi đâu nữa vậy?

Trí nhớ về hắn càng ngày càng mơ hồ, cuối cùng biến mất, chỉ còn chừa lại cái ý niệm kí ức mông lung mà tốt đẹp. Có lẽ nam tử trước mặt vẫn giống lúc trước, chỉ là hắn quá để ý đến chuyện ý nghĩa của những văn tự mĩ lệ mà thôi. Cuối cùng, Hoàng đế nói: “Mặc kệ đó là ai, mặc kế hắn đang ở nơi nào. Chỉ cần phản nghịch lại tâm ý của trẫm là trẫm đều không chấp nhận được bọn họ, nhất định phải chinh phục”

Sau đó Hoàng đế liên miên nói chuyện bình định Hàn bộ ở Thiên Sơn nhưng mà Như Ý chỉ để trong lòng những câu của Hoàng đế nói: “Trẫm bình định Chuẩn Cát Nhĩ đại hỉ, vạn quốc đều đến chúc mừng, Lý triều mẫu tộc Kim thị của Gia quý phi cũng không ngoại lệ, tiền triều hậu cung đều có buổi lễ như vậy, nếu Gia quý phi đang bị cấm túc không tham dự được thì chỉ sợ Lý triều sẽ lo lắng, có điều dị nghị”. Hắn dừng lại, có vài phần khó xử, nhìn về phía Như Ý: “Chung quy, chuyện Cảnh Hủy cũng không có chứng cứ xác thực, không thể nhận định Gia quý phi gây nên”

Nếu không trách Gia quý phi thì có thể trách ai được chứ? Trong lòng Như Ý cười lạnh nhưng nàng chỉ phải cố nén, để lộ ra thần sắc dịu dàng, nàng quá mức hiểu rõ tâm tư Hoàng đế, hắn đã muốn quyết định, lại là việc liên quan đến thể diện thì bác bỏ làm sao được? Nàng khinh thường, chỉ tươi cười chào đoán khiêm tốn: “Hoàng thượng suy nghĩ chu toàn, Hoàng thượng quyết định là được, thần thiếp không có dị nghị”

Thần sắc Hoàng đế thả lỏng rất nhiều, khen ngợi nói: “Hoàng hậu hiền lành”

Như Ý cười, cái nụ cười uyển thuận không chút góc cạnh mâu thuẫn thì sao có thể không hiền lành được chứ? Nàng ở trong chốn hậu cung nhiều năm, từ lúc cô mẫu nàng còn sống, lại có Thái hậu chỉ điểm, lại sớm chiều gặp bộ dáng của Hiếu Hiền hoàng hậu, cho dù nàng có ngu muội cỡ nào thì cũng nên học chút da lông chứ? Vì thế nàng chỉ nói đơn giản: “Gia quý phi cấm túc, vẫn lấy vị phân một thường tại đối đãi, nếu muốn giữ lấy thể diện Lý triều thì hãy khôi phục lại đãi ngộ của một Quý phi đi, miễn là đừng cho nàng ấy lúc gặp gỡ người mẫu tộc oán hận kể lể, nói chúng ta trong ngoài không đồng nhất mà khiến cho nàng ấy chịu ủy khuất”

Hoàng đế không vui xua tay nói: “Chuyện đã xảy ra như vậy, Gia quý phi còn dám tự khoe sao?”. Nhưng mà hắn vẫn đồng ý với ý kiến của Như Ý.

Như Ý hạ thấp người cáo lui ra khỏi Dưỡng Tâm điện, Tam Bảo liền chào đón nói: “Du phi nương nương đang chờ nương nương ở Khôn Ninh cung”

Sắc mặt Như Ý không chút thay đổi, chỉ thản nhiên nói: “Nàng ấy tới đúng lúc lắm, bổn cung cũng có chuyện muốn cùng nàng ấy thương nghị”

Tam Bảo thấy thần sắc Như Ý như thế, biết nàng không muốn nói nhiều cho nên liền đỡ Như Ý bước lên liễn kiệu, hầu hạ trở về. Đường hẻm trên đường có bức tường cao đứng vững, lại có gió thổi đến, trên trời lại không chút mây, nóng bức không thể tả nổi, Như Ý ngồi trên liễn kiệu, nghe thấy đế giày bọn thái giám nâng kiệu đập mạnh vào mặt đất, càng phát ra cái cảm giác bức bối không thôi.

Như Ý bất giác thở dài một hơi, quay đầu nhìn lại thì thấy một nữ tử đang si ngốc đứng lặng, khóc lóc nức nở không thôi. Như Ý liếc mắt, Tam Bảo biết ý liền vỗ tay hai cái, bọn thái giám nâng kiệu dừng lại. Tam Bảo đưa mắt nhìn, liền nói: “Hoàng hậu nương nương, là Hãn tần nương nương”

Như Ý có chút ngoài ý muốn: “Hãn tần mới sang tháng tử không lâu, sao lại đứng ở đây, không sợ trời nóng làm ảnh hưởng đến thân mình sao?”

Tam Bảo vội vàng nói: “Nương nương đã quên rồi sao ạ? Hai ngày trước, người của Cảnh Dương cung đến báo nói sau khi Hãn tần mất đi công chúa vẫn luôn đau lòng cho nên đi thỉnh người nhà mẹ đẻ đến để trò chuyện. Xem ra, chắc Hãn tần nương nương vừa mới đưa tiễn nhà mẹ đẻ quay về”

Như Ý hơi gật đầu, ý bảo Tam Bảo ngừng liễn kiệu rồi kêu lên: “Hãn tần”

Hãn tần đang đau thương hoảng hốt trong lòng cho nên nhất thời không nghe thấy, vẫn là cung nhân hầu hạ của nàng cuống quít chạm vào nàng, lúc này Hãn tần mới xoay người lại, vội vàng lau nước mắt, cúi người hành lễ: “Hoàng hậu nương nương vạn phúc kim an”

Như Ý cười khổ: “Bổn cung còn có cái gì kim an nữa chứ, không phải cùng giống như muội sao?”

Lời nói này khiến cho nước mắt Hãn tần rơi xuống, hai mắt nàng đẫm lễ lại bị gió thổi đi, khuôn mặt của nàng như đóa hoa sơn trà màu trắng, đẹp đẽ nhưng lại mang cái đau thương bạc mệnh. Như Ý bước xuống liễn kiệu, dùng chiếc khăn tay lau giọt nước mắt trên má Hãn tần: “Mới sang tháng tử, khóc lóc như vậy không sợ làm đôi mắt bị thương sao?”

Lời chưa nói xong, Hãn tần ngẩng mặt cảm kích nhìn Như Ý: “Hoàng hậu nương nương, lời nói như vậy ngoại trừ người nhà mẹ đẻ của thần thiếp thì cũng chỉ có nương nương nói với thần thiếp mà thôi”

Như Ý nắm chặt tay Hãn tần như là an ủi tiểu muội nhà mình: “Chúng ta nguyên bản hợp ý hau, lại đồng bệnh tương liên, không an ủi lẫn nhau thì sao có thể được chứ?”. Nàng ngừng lại: “Đã đưa người nhà xuất cung chưa?”

Hãn tần gật đầu: “Dạ. Người nhà tiến cung cũng chỉ có thể cùng nói chuyện với thần thiếp trong một canh giờ rồi phải quay về”

Như Ý ôn nhiên nói: “Bổn cung đồng ý cho người nhà của muội tiến cung là vì muốn muội an tâm, muốn trấn an muội chứ không phải khiến muội cảm thấy đau lòng thêm. Với lại không phải do muội sinh sản không đủ tháng mà là do chấn kinh sinh non Lục công chúa cho nên muội phải bảo dưỡng thân mình mới đúng”

Hãn tần nắm chặt chiếc khăn tay, nhịn không được mà nghẹn ngào nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp không còn cách nào nữa, thật sự không còn cách nào nữa, mỗi khi thần thiếp nhắm mắt lại thì liền nhìn thấy khuôn mặt của Lục công chúa. Lục công chúa sinh ra, không lớn hơn còn mèo bao nhiêu. Cho dù khuôn mặt của nó đều nhăn nheo nhưng thần thiếp có liếc mắt nhìn nó thì có cảm giác nó giống với Hoàng thượng và thần thiếp, nó là một đứa con xinh đẹp, thần thiếp đau lòng cho nó nhưng mà nó không chịu đau lòng cho thần thiếp cho nên mới sống được vài ngày đã rời bỏ thần thiếp”.

Nước mắt nàng rơi xuống trên cổ tay lõa lồ của Như Ý, mang theo độ ấm nóng rực, nóng đến mức khiến cho tim Như Ý run rẩy: “Thần thiếp luôn nghĩ đến nó, ngủ không được lại nghĩ, mà ngủ cũng mơ thấy nó nhưng mà thần thiếp không rõ tại sao tình cảm mẹ con của thần thiếp lại ngắn như vậy? Tại sao nó ở trong bụng thần thiếp lâu như vậy, thiên tân vạn khổ đến như thế mà sao chỉ ở cùng với thần thiếp vài ngày đã bỏ rơi thần thiếp như vậy?”

Hãn tần khóc lóc thương tâm muốn chết, ngay cả Tam Bảo đứng phía sau Như Ý cũng nhịn không được mà quay mặt đi chỗ khác lặng lẽ lau nước mắt. Như Ý thương hại vuốt ve huyệt thái dương của Hãn tần, rồi tùy tay lấy chiếc trâm hoa màu trắng xuống, nhỏ nhẹ nói: “Muội mang đóa hoa này là thương tiếc Lục công chúa sao?”

Hãn tần có chút sợ hãi rùng mình, nhìn chằm chằm vào Như Ý, đôi môi có chút run rẩy, chuẩn bị quỳ xuống nói: “Thần thiếp, thần thiếp hồ đồ. Lục công chúa mất hơn một tháng, đáng lý ra thần thiếp không nên đeo thứ này, đây là thứ kiêng kị trong cung, Hoàng hậu nương nương thứ tội”

Giọng nói Như Ý buồn bã mà ôn nhu, đỡ Hãn tần đứng dậy nói: “Đóa hoa màu trắng là thứ kiêng kị trong cung nhưng bổn cung không kiêng kị. Muội thương tâm đau lòng, thì bổn cung cũng đau lòng giống như muội. Nước mắt của muội cũng giống như nước mắt của bổn cung, chỉ là đóa hoa màu trắng này, bổn cung là người cuối cùng nhìn thấy, muội đừng để cho ai khác nhìn thấy nữa, Lục công chúa của muội có thể sống được mấy ngày mới ra đi mà muội đã đau lòng đến như vậy, vậy còn Cảnh Hủy tự tay bổn cung nuôi dưỡng lớn lên, bổn cung có nên đau lòng đến mức nhảy vào nước sông tự vẫn đi không? Nếu bổn cung nhảy xuống, không phải người đã hãm hại đứa con của chúng ta lại càng vui mừng hơn sao?”

Hãn tần run rẩy kịch liệt, bên trong đôi mắt chứa đầy oán hận: “Hoàng hậu nương nương! Hài tử của chúng ta bị người khác hại chết! Lục công chúa của thần thiếp không nên sớm ra đời như vậy, lại càng không nên sớm tạ thế như vậy”. Nàng nhìn xung quanh bốn phía, kinh sợ mà cay nghiệt: “Là nàng ta! Là nàng ta dưỡng chó điên để hãm hại con của chúng ta!”

Thân thể Hãn tần kịch liệt run rẩy, hàm răng cắn cách cách, dường như là muốn cắn người khác. Như Ý ôm chầm lấy nàng, tươi cười ôn nhu, nhẹ giọng như nước nói: “Đừng như vậy! Muội đừng nói như vậy! Muội cứ suy nghĩ hài tử của muội đi rồi, Ngũ công chúa của bổn cung cũng đã đi theo làm bạn. Tỷ muội ở cùng một chỗ, cho dù có ở dưới cửu tuyền cũng sẽ không thấy tịch mịch cô đơn, chúng nó là vậy mà chúng ta cũng vậy”. Như Ý nói từng chữ một, tùy ý để ngực đập phập phồng như sóng biển.

Nước mắt Hãn tần rơi trên ống tay áo Như Ý, Như Ý nói: “Muội khóc, bổn cung cũng sẽ khóc theo bây giờ, không biết ai đau lòng hơn ai đâu? Nhưng vì sao chúng ta phải đau lòng? Những giọt nước mắt châu tử này có xứng đáng để chúng ta rơi xuống hay không?”. Nàng vuốt ve Hãn tần, động tác mềm nhẹ như ở trong mộng: “Muội còn trẻ, chắc hẳn sẽ hiểu rõ hơn bổn cung. Hài tử không còn, đúng là đau lòng hơn chết nhưng nếu muội nghĩ lại, nếu cố gắng tái sinh khí lực thì sẽ có thể sinh hạ được hài tử khác! Còn nữa, Hoàng thượng đã giải cấm túc Gia quý phi, nàng ta cũng sắp đi ra rồi. Nếu gặp mặt nhau thì muội hãy thu hồi nước mắt lại, thu hồi cái oán hận lại, tự mình biết thôi, đừng để ai nhìn thấy, cũng nên biết phải để phòng thế nào. Muội biết chưa?”

Hãn tần nằm trong khủy tay Như Ý, chỉ vô thanh nức nở, giống như một con thú nhỏ bị thượng, rốt cuộc cũng tìm được một mẫu thú che chở, an toàn co quắp trong lòng.

Như Ý lẳng lặng nhìn nàng, rồi ngẩng mặt lên, bỗng nhiên có gió thổi đến, có một đoàn tuyết trắng thổi qua bức hồng tường. Như Ý nhẹ nhàng nở nụ cười, vươn tay ra đón nhận, thấp giọng thở dài: “Tháng Sáu tuyết rơi ư?”

Hãn tần ngẩng mặt lên, thấp giọng nói: “Hoàng hậu nương nương, là ông trời cảm thấy con của chúng ta chết quá oán hận!”. Giọng nói nàng u u từ từ Quỷ cốc môn vị truyền đến, khiến cho người khác cảm thấy sợ hãi nhưng lại không thấy rét run.

Thần tình Như Ý dần dần ảm đạm xuống, lấy tay chạm vào bông tuyết: “Hãy nhớ, dù cho bị thương đổ máu thì cũng hãy nhìn nó hư thối chảy mủ, thối rữa một đoạn, nếu đã như vậy thì không bằng hãy khắc hoa văn trên nó, khiến nó nở rộ, là thương cũng là hoa thì mới không cảm thấy đau đớn nữa, muội đã hiểu chưa?”

QUYỂN V - CHƯƠNG 09

ĐIỆU NGỌC*

* * *

(*Nghĩa là thương tiếc cho một loại ngọc đẹp đẽ)

Kim Ngọc Nghiên trở lại trong tầm mắt của mọi người là vào cuối tháng Năm. So với cái đắc ý, phong nhã hào hoa trước kia thì nay rốt cuộc cái mĩ lệ của Ngọc Nghiên cũng dần dần mệt mỏi xuống sắc.

Kỳ thật, nàng vẫn còn rất đẹp. Băng tuyết trên núi Trường Bạch đã nuôi dưỡng cho nàng có được khí thế xinh đẹp hơn người, phảng phất như ánh mặt trời sáng quắc, cơ hồ khiến người khác không thể mở mắt ra được. Cho dù giờ đây Kim Ngọc Nghiên cũng đã già nhưng nàng vẫn không có chút nản lòng oán hận, nàng cùng với thị nữ Lệ Tâm bước chân vào Dực Khôn cung, trên mặt nàng vẫn còn trang điểm đậm, xinh đẹp áp bức người khác.

Ngược lại Lục Quân có chút than thở: “Hôm qua gặp Gia quý phi cùng với Hoàng thượng tiếp đãi sứ thần Lý triều, cho dù có trang điểm kỹ thế nào thì vẫn không thể che được vết nhăn ở khóe mắt. Kỳ thật đều đã ở cái tuổi này rồi thì cần gì phải tranh đấu khẩu khí nữa chứ?”

Như Ý mỉm cười: “Đâu chỉ có Gia quý phi, bổn cung thử sờ da thịt mình cũng đã thấy không còn săn chắc như xưa. Năm tháng không buông tha con người, cũng may mấy ngày nay Gia quý phi cùng với Hoàng thượng gặp gỡ sứ thần Lý triều cho nên bổn cung cũng thấy nhàn hạ một chút”

Lục Quân tự giễu: “Thần thiếp nghĩ đã là người thì ai ai cũng phải già đi, không có ai là không già. Thần thiếp thấy bình thường Gia quý phi mỗi ngày đều phải trang điểm đậm trong mấy canh giờ thì mới đi ra ngoài, trời chưa sáng mà phải dậy ngồi trước gương trang điểm, hơn nửa đêm còn phải dùng nước hoa hồng ngâm tay ngâm chân, thần thiếp nghĩ mà cũng cảm thấy mệt mỏi”

Như Ý cười nói: “Cho nên chúng ta mới không bằng Gia quý phi. Mặc dù vẫn không che được nếp nhăn nhưng nếu đứng từ xa nhìn tới thì Gia quý phi chỉ như một nữ tử hai mươi tám tuổi vậy”

Ngọc Nghiên nghe nói như vậy liền có chút đắc ý, cười dài nói: “Người sống cả đời, rốt cuộc cũng chỉ còn tấm da, thần thiếp xuất thân Lý triều cho nên học chữ Mãn Hán không nhiều nhưng có một câu thần thiếp ghi tạc trong lòng. Nếu ngay cả thể diện của mình cũng không cần, không chịu trang điểm đẹp đẽ thì còn gì là nữ nhân chứ? Cứ giữ tóc bạc da mồi để cho người khác chê cười hay sao?”

Nàng nói như vậy khiến cho Hãn tần nổi giận. Vì Lục công chúa chết yểu cho nên Hãn tần vẫn không chịu trang điểm đậm, không dùng trang sức vàng ngọc, sự hoạt bát ngày xưa của nàng giờ đây đã không còn nữa mà thay vào đó là sự u sầu ảm đạm. Sự tình như vậy khiến cho Hoàng đế đau lòng cho nên đã hạ chỉ, ngày mùng bốn tháng Bảy sẽ làm lễ sắc phong, tấn phong Hãn tần thành Hãn phi.

Yến Uyển ngồi bên cạnh cười nói: “Ngày mùng bốn tháng Bảy Hoàng thượng tấn phong muội muội thành Hãn phi, tốt xấu gì muội muội cũng phải mặc một bộ xiêm y rực rỡ mà cười một cái mới tốt”

Hãn phi lạnh lùng thản nhiên nói: “Ta làm sao được như Gia quý phi chứ? Chân con mình bị tàn phế cả đời mà vẫn suốt ngày cười nói được, là ta muốn học nhưng học không được”

Kim Ngọc Nghiên liếc đôi mắt phượng, cười lạnh nói: “Đúng là Hãn phi muội muội đau lòng quá mức rồi. Chẳng lẽ muội muội cứ mặc tang phục như vậy thì Lục công chúa có thể sống lại sao?”

Lục công chúa chết yểu, ít nhiều gì cũng có liên quan đến con chó Phú Quý nhi mà Gia quý phi nuôi dưỡng. Tuy không thể chỉ chứng Ngọc Nghiên xui khiến nhưng rốt cuộc nàng là người đáng nghi nhất. Lời nói làm càn như vậy, ngay cả người thành thật nhất là Uyển tần cũng bất giác ghé mắt nói nhỏ: “Gia quý phi tỷ tỷ, đừng nói những lời đó với người đang đau lòng như vậy”.

Trong điện ngoài điện đều im ắng, chỉ có mấy quả thạch lựu đang nở hoa hừng hực khí thế, một trận gió thổi qua khiến hoa lựu bay phấp phới trong điện, cơ hồ muốn thiêu đỏ cả cung. Như Ý giật mình, nhớ tới ngày nàng sinh hạ Cảnh Hủy, Hoàng đế vui sướng không thôi cho nên sai người đem nhiều cây thạnh lựu trồng ở Dực Khôn cung, ý nghĩa sinh được nhiều con nhiều phúc.

Yến Uyển cầm chén trà mạ vàng trong tay, hơi trà bốc lên phản chiếu nụ cười mỏng manh của nàng: “Nhân sinh đắc ý tu tẫn hoan*, tất nhiên Lục công chúa không thể sống lại rồi cũng như Bát a ca không thể chạy nhảy như bình thường, hay Tứ a ca cũng không thể phục sủng, được Hoàng thượng yêu thích như trước. Rốt cuộc vẫn là Gia quý phi tỷ tỷ suy nghĩ thông suốt”.

(*Đây là câu thơ lấy trong bài “Tương tiến tửu” của Lý Bạch, nghĩa là “Đời người đắc ý cứ vui chơi” )

Ngọc Nghiên xem nặng thể diện cho nên khi bị Yến Uyển chạm đến chỗ đau, sắc mặt nàng trở nên lạnh lùng: “Tuy rằng Tứ a ca của bổn cung nhất thời bị tiểu nhân hãm hại, ngay cả Bát a ca cũng ngã ngựa bị thương nhưng bọn chúng vẫn là nhi tử Hoàng gia, cho dù không được ân sủng nhưng rốt cuộc vẫn là con rồng cháu phượng.” Nàng khinh thường liếc mắt nhìn Yến Uyển: “Lệnh phi không có con thì làm sao hiểu được chuyện con cái chứ”

Yến Uyển đỏ mặt, không thể chối cãi phản bác được cho nên đành phải cúi mặt xuống, lấy ngón tay chạm vào chiếc nhẫn đỏ trên tay.

Ngọc Nghiên thấy Yến Uyển nổi giận, đang muốn nói thêm thì Như Ý lên tiếng: “Nhiều con nhiều phúc, lời đó của cổ nhân cũng không sai. Tần phi ở chốn hậu cung này, Gia quý phi là người có nhiều con nhất như vậy cũng có nhiều phúc khí nhất, chúng ta đều cảm thấy hâm mộ”. Nàng nói xong, nhìn về phía Thuần quý phi và Hải Lan nói: “Chỉ là, Tam a ca là trưởng tử của Hoàng thượng, đôn hậu lễ phép, Ngũ a ca lại là đắc lực trước mặt Hoàng thượng. Sinh con là nên như vậy thì mới được xem là hiếu tử hiền tôn của tổ tông, nếu không cho dù là có mang huyết thống con phượng cháu rồng thì cũng chẳng là gì. Ngẫm lại Bát a ca và Cửu a ca của Khang Hi gia, vì việc tranh đấu ngôi vị Thái tử nên bị tiên đế tước đoạt quyền vị, một người bị đặt tên là A Kì Na, một người bị gọi là Tắc Tư Hắc*, hết sức nhục nhã, chẳng còn chút thể diện nào gọi là con phượng cháu rồng nữa”

(*Biệt danh của Cửu a ca Dận Đường là Tắc Tư Hắc. Nhiều học giả cho rằng đây là một thuật ngữ của người Mãn Châu khi dịch ra Hán tự có nghĩa là “lợn”, nhưng một số khác cho rằng nó có nghĩa là “đáng hổ thẹn” hay “người gây phiền nhiễu”.

Biệt danh “A Kỳ Na” của Bát a ca Dận Tự do Ung Chính đặt có nghĩa là “cá nằm trên thớt”, “thịt nằm trên thớt”, “đáng hổ thẹn” )

Ngọc Nghiên nghe được câu này, không khỏi biến sắc nói: “Hoàng hậu nương nương lấy Bát a ca Doãn Tự của Khang Hi gia để so sánh với Bát a ca của thần thiếp sao?”

Như Ý không chút buồn bực, chỉ mỉm cười ôn hòa: “Dận Tự là con cháu bất hiếu, Khang Hi gia cũng đã có một người con như vậy rồi, sao Gia quý phi lại suy nghĩ nhiều mà cho rằng Hoàng thượng cũng sẽ có đứa con như vậy chứ?”

Mi tâm nếp uốn của Ngọc Nghiên thoáng bình phục, nàng nở nụ cười đắc ý, giơ chiếc khăn tay đỏ tươi trong tay lên: “Tất nhiên những đứa con của Hoàng thượng không đến mức như vậy. Trong lễ tang của Hiếu Hiền hoàng hậu, Đại a ca và Tam a ca bị mắc tội bất hiếu, Hoàng thượng liền giáo huấn nghiêm khắc. Có tấm gương này rồi thì còn ai dám lộng hành nữa chứ? Cũng nên nói thêm một chút, các con của bổn cung ở vị trí thứ tư thứ tám vốn là chiếm được vận khí tốt. Thái tông Hoàng Thái Cực là Bát Hoàng tử, tiên đế Ung Chính gia là Tứ Hoàng tử, Hoàng thượng cũng là Tứ Hoàng tử. Nếu đứa con của bổn cung không có phúc khí nhưng lại được tổ tông phúc trạch phù hộ như vậy thì cũng sẽ không thua kém ai! Nếu may mắn có thể đem cái phúc trạch này tiếp tục về sau thì cũng có tình lý bên trong!”

Lời vừa nói ra, mọi người đều kinh sợ nhưng mà cũng không có ai trả lời, Như Ý chỉ vươn tay lấy một quả anh đào bỏ vào trong miệng để che giấu một nụ cười lạnh. Ngược lại Uyển tần muốn nói cái gì đó nhưng Lục Quân vội đè tay giữ lại, ý bảo Uyển tần không cần nhiều lời. Hải Lan có chút sợ hãi, một lát sau lên tiếng: “Có phúc trạch hay không thì cũng khó mà nói được thế nhưng lúc nhỏ thánh tổ Khang Hi bị bệnh nặng, ai cũng nghĩ không qua khỏi, rốt cuộc cũng trở thành vị đế vương mà hậu thế ngưỡng mộ”

Ngọc Nghiên cho rằng mọi người đang sợ hãi cho nên cười lạnh nói: “Cho nên đừng tưởng rằng hài tử của bổn cung nhất thời không được Hoàng thượng sủng ái hay là có chút tàn tật mà khinh thường bọn nó. Phúc khí bọn nó vẫn còn ở phía sau đấy”

Thật sự Lục Quân kiềm chế không được: “Tam a ca của bổn cung không phải là người thông minh lanh lợi thì cho qua đi, không tính nữa, Tứ a ca được xem là đứa con nhiều tuổi nhất của Hoàng thượng nhưng lớn tuổi thì sao chứ? Hiện nay Thập nhị a ca của Hoàng hậu nương nương đang ở đây thì phúc khí của bất cứ vị Hoàng tử nào cũng đều kém xa vị đích tử Thập nhị a ca cả”

Như Ý nhìn Lục Quân một chút rồi cẩn thận nói: “Thuần quý phi nói sai rồi! Thập nhị a ca còn nhỏ tuổi, hiền ngu thế nào thì vẫn không thể đoán được. Huống chi đích tử thì sao chứ? Đích tử của Thái Tổ Nỗ Nhĩ Cáp Xích là Trử Anh và đích tử của Thánh tổ Khang Hi gia là Dận Nhưng đều là người bất hiếu mưu nghịch mà bị phế đi ngôi vị Thái tử, việc này chính là cảnh cáo cho hậu thế, không cần lấy tôn ti đích thứ ra bàn luận, chỉ cần bọn nhỏ không chịu thua kém thì mới là quan trọng nhất. Ngay cả những người chưa có con thì cũng không cần nóng vội. Hoàng thượng đang ở độ tuổi tráng niên, các muội muội lại ngọc mạo trẻ tuổi như vậy thì sớm muộn gì cũng sẽ có phúc khí thôi”

Lời ấy vừa nói ra, đám tần phi đều kính phục. Lục Quân dẫn đầu đứng dậy, đưa một đám người phía sau hành lễ: “Thần thiếp ghi nhớ lời dạy bảo của Hoàng hậu nương nương”

Ngọc Nghiên đứng lặng trong đó, cũng không khom người, nàng chỉ phải vén áo thi lễ: “Thần thiếp hiểu rõ”

Như Ý chạm vào cánh hoa thược dược màu hồng được cắm trong bình sứ đặt ở trên chiếc bàn san hô men phấn bên cạnh. Nàng ôn hòa mỉm cười nhưng cũng mang theo một tia nhắc nhở ủ dột: “Hôm nay hồng thược dược nở rộ. Có rất nhiều chuyện đắc ý phồn hoa cũng chỉ là nhất thời, các muội muội cũng không cần quá mức cố chấp, vẫn còn nhiều hạnh phúc ở cuối đời lắm”. Nàng dứt lời, đứng dậy đang muốn bước chân vào trong điện nhưng mới vừa cất bước, dưới chân đã lảo đảo rồi trượt chân như sắp ngã xuống.

Dung Bội sợ hãi kêu lên một tiếng, vội vàng cùng với Hải Lan đỡ lấy, đồng thanh kêu lên: “Thái y! Mau mời thái y!”

Như Ý bị choáng váng mà trượt ngã, tất nhiên Hoàng đế vội vàng chạy tới làm bạn. Nàng nhắm mắt nằm trên giường nghe được tiếng bước chân Hoàng đế chạy vào, bất giác nàng cười nhẹ một cái. Giang Dữ Bân quỳ ở trước giường thỉnh mạch thật lâu, sắc mặt vui mừng khôn xiết, vội vàng chạy đến quỳ trước mặt Hoàng đế: “Chúc mừng Hoàng thượng, chúc mừng Hoàng hậu nương nương, không phải phượng thể Hoàng hậu nương nương không khỏe mà là nương nương đã có hỉ! Hơn nữa long thai cũng đã ba tháng rồi ạ”

Bóng cây lựu ngoài cửa sổ chiếu vào, Như Ý kinh ngạc không thôi, nàng muốn cười nhưng lại rơi ra một giọt lệ trong suốt: “Mấy tháng nay thần thiếp cảm thấy choáng váng phiền muộn, cứ nghĩ rằng vì đau lòng chuyện Cảnh Hủy quá cho nên mới như vậy, không ngờ lại là có hỉ”. Nàng cầm tay Hoàng đế nói: “Hoàng thượng, có phải Cảnh Hủy ở trên trời linh thiêng, sợ dưới gối thần thiếp và Hoàng thượng tịch mịch cô đơn cho nên mới chuyển thế đầu thai, đến làm con của chúng ta không ạ?”

Vì hai vị công chúa chết yểu, Hoàng đế u sầu nhiều ngày, bây giờ nghe tin Như Ý lại có thai lần nữa, cái âm trầm thường ngày của hắn trở thành hư không, hắn ôm chặt lấy Như Ý, trong mắt có chút lệ quang: “Đúng. Cảnh Hủy biết chúng ta thương nhớ nó cho nên nó mới trở lại”

Hải Lan và Hãn phi cùng hầu hạ bên cạnh Như Ý, vui mừng đầy mặt, Hãn phi nhịn không được mà cảm khóc: “Vẫn là Hoàng hậu nương nương có phúc khí, lại có hài tử nhanh như vậy. Vậy thì thần thiếp cũng có chút hi vọng rồi”. Nước mắt của nàng vẫn còn nằm ở trên má, tiện đà nàng tức giận mà bất bình: “Cũng may vừa rồi có Du phi tỷ tỷ và Dung Bội đỡ được, nếu không Hoàng hậu nương nương vì giận dữ Gia quý phi mà đầu óc choáng váng chân trơn, nếu làm bị thương Hoàng tự trong bụng thì sao tốt lành được chứ?”

Hải Lan vỗ về trước ngực, nghĩ mà sợ không thôi: “Cũng may Hoàng hậu nương nương không có việc gì, nếu không Gia quý phi dù có chết muôn lần cũng không chuộc tội được”

Sóng mắt mỉm cười của Hoàng đế bỗng nhiên dừng lại chuyển sang giận tái mặt: “Sao vậy? Gia quý phi mới được giải cấm túc mà lại gây ra chuyện thị phi sao?”

Hải Lan thở dài, chỉ phải nói: “Hoàng thượng còn không biết tính tình của Gia quý phi sao ạ? Lúc nào cũng tùy ý nói, tùy ý làm theo ý mình!”

Lúc này, Lục Quân đang cùng mọi người hầu hạ ngoài hành lang, cũng không dám bước vào hỏi thăm mà chỉ biết chờ đợi để hầu hạ. Ngọc Nghiên không kiên nhẫn nói: “Trời nóng như vậy, chúng ta còn đứng ở đây bao lâu nữa chứ? Đúng là phượng thể Hoàng hậu nương nương quá mảnh mai yếu đuối, chỉ mới choáng váng thôi chứ chưa ngã cơ mà”

Trong lòng Lục Quân phẫn uất, quay mặt qua không để ý tới Ngọc Nghiên mà chỉ nhìn Uyển tần nói: “Cũng không biết thân thể nương nương sao rồi? Cho dù có lâu bao nhiêu đi chăng nữa thì chúng ta cũng đều muốn chờ”

Trong điện cực yên ắng, lời nói ở bên ngoài ngẫu nhiên bay vào trong, giống như viên đá ném vào hồ nước khiến gợn sóng nổi lên. Hoàng đế đứng dậy mở cửa sổ nhìn ra phía ngoài, trong sân viên hoa tươi nở rộ, cách đó không xa, Kim Ngọc Nghiên đang mặc bộ y phục rực rỡ yểu điệu, đang nắm một đóa hoa mẫu đơn mà ngắm nhìn, không chút để ý đến xung quanh.

Cánh mũi Hoàng đế khẽ nhếch lên, lãnh đạm nói: “Trong cung phượng thể không khỏe mà Gia quý phi còn có thể thản nhiên ngắm hoa như vậy, đúng là không có tâm can! Nói đi! Rốt cuộc nàng ta đã mạo phạm Hoàng hậu thế nào?”

Hải Lan nhìn Hoàng đế đang nén giận cho nên nàng có vài phần sợ hãi, nàng lui ra sau vài bước rồi nói: “Chuyện liên quan đến Hoàng tử. Thần thiếp cũng là người mẹ cho nên không thích hợp nhiều lời”

Hoàng đế hơi gật đầu, đang muốn hỏi lại câu hỏi thì nghe một tiếng “Bịch”, hắn quay đầu lại thì đã thấy Hãn phi quỳ rạp xuống đất, khóc lóc nói: “Hoàng thượng, Lục công chúa của thần thiếp chết không được minh bạch, thần thiếp cũng không dám ngờ vực lung tung là ai đã ám hại, thế nhưng Gia quý phi nói năng lỗ mãng cho nên thần thiếp không thể không nói được”

Từng chữ một hàm chứa oán hận tích tụ đã lâu phun ra: “Thần thiếp xin nói lại lời nói của Gia quý phi sáng nay, thần thiếp không dám thêm bớt một chữ nửa câu nào. Thỉnh Hoàng thượng minh giám”. Nàng cúi người lạy ba cái rồi bắt chước khẩu khí của Gia quý phi: “Các con của bổn cung chiếm vị trí thứ tư thứ tám vốn là chiếm được vận khí tốt. Thái tông Hoàng Thái Cực là Bát Hoàng tử, tiên đế Ung Chính gia là Tứ Hoàng tử, Hoàng thượng cũng là Tứ Hoàng tử. Nếu đứa con của bổn cung không có phúc khí nhưng lại được tổ tông phúc trạch phù hộ như vậy thì cũng sẽ không thua kém ai! Nếu may mắn có thể đem cái phúc trạch này tiếp tục về sau thì cũng có tình lý bên trong!”

Có cái im lặng thật lâu, chỉ nghe được tiếng gió thổi lọt vào tai, giọng nói hắn cực kỳ nhu hoãn: “Các nàng đang ở hậu cung, có rất nhiều chuyện ở tiền triều, trẫm không tiện nhiều lời, thế nhưng Như Ý, nàng là Hoàng hậu thì cũng nên biết một chút”

Như Ý thấy Hoàng đế trịnh trọng như vậy, nghiêm nghị nói: “Xin Hoàng thượng cứ nói, thần thiếp sẽ lắng nghe”

Hoàng đế đứng ở bên cạnh cửa sổ, thần sắc âm u khó chịu: “Trước đó vài ngày, sứ thần Lý triều đến bái kiến trẫm và hỏi trẫm có ý muốn lập Thái tử hay không. Trẫm cũng không tiện nhiều lời, liền từ chối trả lời. Ai ngờ mấy ngày sau, một mình trẫm triệu kiến sứ thần Lý triều, có người lại nói...” Hoàng đế hít sâu một hơi, ngữ điệu càng trầm: “Lại nói đến chuyện lúc Hiếu Hiền hoàng hậu con sống có hai vị Hoàng tử đã chết yểu, trẫm lại sủng ái Vĩnh Thành như vậy thì sao không cho Vĩnh Thành trở thành con nuôi của Hiếu Hiền hoàng hậu, ngày sau trước linh tiền của Hiếu Hiền hoàng hậu cũng có người tế phụng!”

Hải Lan đứng trước mặt Hoàng đế vẫn ngắc ngứ không muốn nói gì, nhưng vừa nghe được câu này, đột nhiên biến sắc nói: “Hoàng hậu nương nương đã có đích tử, nếu Vĩnh Thành trở thành con nuôi của Hiếu Hiền hoàng hậu, chẳng phải trong cung có hai vị đích tử, vừa là dị mẫu sinh ra, vừa là trưởng ấu. Ngày sau không có chuyện gì thì không sao, chỉ sợ là sinh ra rất nhiều thị phi thôi ạ!”

Tất nhiên Hãn phi còn trẻ nhưng nàng lại xuất thân từ dòng dõi quan lại cho nên hiểu được trong đó có thâm ý, nàng đột nhiên nhướn mày lớn tiếng: “Hoàng thượng, nếu như Tứ a ca trở thành con của Hiếu Hiền hoàng hậu thì ngày sau còn có mưu đồ gì nữa vậy ạ?”

Như Ý tựa vào chiếc gối mềm được thêu hình đóa hoa hải đường thược dược, nàng mỉm cười lạnh lùng: “Thần thiếp là kế hậu, đứng sau Hiếu Hiền hoàng hậu cho nên tất nhiên hài tử của thần thiếp không thể sánh vai cùng với hài tử của Hiếu Hiền hoàng hậu. Thật sự thần thiếp rất muốn biết, Hoàng thượng đang ở độ tuổi tráng kiện thì sao bọn họ lại cứ như vậy mà không buông, rốt cuộc là để làm gì cơ chứ?”

Hoàng đế lạnh lùng nói: “Từ khi sứ thần Lý triều đến thì trong điều đều không chút bình an, xem ra bọn họ không muốn an phận mà dò xét tâm ý của trẫm, muốn nhắc đến việc lập Thái tử”

Như Ý ngưng thần một lát rồi chỉnh sửa lại tẩm y bằng gấm, sau đó quỳ xuống nói: “Hoàng thượng đang ở tuổi xuân, khỏe mạnh trẻ trung, không cần lập thái tử sớm! Huống chi lúc tiên đế còn tại thế, dù cho có chọn được người hợp lý làm trữ quân thì đều nhìn về bốn chữ trên tấm biển treo trên cao:” Chính đại quang minh “, để tránh lại xuất hiện việc Cửu Tử tranh đoạt ngôi vị Thái tử mà gây ra nên thảm kịch ở thời Khang Hi gia. Người nói lời đó chẳng phải nguyền rủa Hoàng thượng đó sao? Thật sự tội đáng chết vạn lần!”

Hoàng đế khoanh tay đứng nhìn, ngón tay bởi vì dùng lực quá mạnh cho nên trở nên tái nhợt khó coi. Trên khuôn mặt của hắn không chút ấm áp: “Người nói lời đó đúng là tội đáng chết vạn lần. Trẫm đã có đích tử rồi cho nên không cần bàn luận chuyện lập Thái tử nữa. Ngày sau nước chảy thành sông, không cần lại có dị nghị”

Sắc mặt Như Ý trắng bệch, trịnh trọng cúi đầu, khẩn thiết nói: “Vĩnh Cơ chỉ mới ba tuổi, không thể so được với hai vị đích tử của Hiếu Hiền hoàng hậu, ấu niên lạnh lợi. Cho dù trong cung đã có đích tử nhưng cũng phải thỉnh sư phụ chỉ dạy đoàng hoàng, có tiền đồ hay không còn phải đợi lớn lên mới biết được ạ”

Hoàng đế thản nhiên “À” lên một tiếng rồi đỡ Như Ý đứng dậy: “Hoàng hậu, nàng đang có thai cho nên không cần quỳ như vậy, cẩn thận thân thể bị thương”. Hắn đỡ Như Ý ngồi xuống giường, dường như có vô hạn cảm hoài: “Cũng đúng, Vĩnh Cơ còn nhỏ, bây giờ trong các vị Hoàng tử thì chỉ có Vĩnh Kỳ là có khả năng đảm đương được trọng trách”

Hải Lan hoảng sợ, cuống quít quỳ xuống, liên tục dập đầu nói: “Hoàng thượng! Hoàng thượng! Vĩnh Kỳ lớn tuổi cũng nên phân ưu cùng với Hoàng thượng nhưng mà thần thiếp chỉ có một mình đứa con là Vĩnh Kỳ cho nên thần thiếp chỉ hy vọng nó sớm lập nghiệp thành gia, thần thiếp cũng có thể ngậm kẹo đùa với con cháu, hầu hạ dưới gối thôi ạ”.

Hoàng đế hơi gật đầu, lẳng lặng nói: “Lý Ngọc, truyền Gia quý phi vào đi”

Lý Ngọc thấy Hoàng đế không chút để lộ thần sắc cho nên có chút khó hiểu, hắn vội vàng ra ngoài truyền Gia quý phi bước vào. Hoàng đế nhìn nàng nói: “Trẫm truyền nàng đi vào là có chuyện vui muốn nói cho nàng và Du phi nghe”

Ngọc Nghiên thấy Hải Lan và Hãn phi đang quỳ, vội vui sướng quỳ xuống nói: “Hoàng thượng thương yêu thần thiếp, thần thiếp hiểu rõ, thần thiếp xin lắng nghe”

Ánh mắt Hoàng đế có chút ôn hòa, từ từ nói: “Vĩnh Thành và Vĩnh Kỳ cũng không còn nhỏ nữa. Trẫm đang tính toán lựa chọn vài con gái tốt của các trọng thần trong triều để tấn phong thành phúc tấn gả cho hai vị Hoàng tử. Nhưng các nàng là mẹ đẻ của Hoàng tử, cũng nên nói cho trẫm nghe một chút nên lựa chọn thế nào đi”

Ngọc Nghiên thấy Hải Lan chỉ trầm ngâm im lặng cho nên nàng vội cười nói trước: “Lúc tiên đế còn tại thế thì rất coi trọng chi tình ruột thịt và cũng có tình cảm thân thiết với huynh đệ Di thân vương, thứ nữ của Di thân vương được gả cho đại thần Phúc Tăng Ngạch, Phúc Tăng Ngạch là ngạch phụ Hòa Thạc. Nghe nói hai vị ấy có một vị cách cách, trí tuệ mĩ lệ, cao quý hào phóng, gả cho Vĩnh Thành thì thật thích hợp. Hơn nữa cách cách có huyết thống Hoàng gia, con phượng cháu rồng thì mới xứng đôi được ạ”

Khóe miệng Hoàng đế xuất hiện một tia mỉm cười: “Nàng suy nghĩ thật chu đáo, con phượng cháu rồng, lúc nào mọi chuyện cũng nghĩ đến việc trèo cao, đúng là tính tình của nàng và con trai nàng”. Hắn liếc mắt nhìn Hải Lan: “Du phi, còn nàng thế nào?”

Khuôn mặt Hải Lan chứa đầy kính cẩn bổn phận: “Chỉ cần nữ nhi hiền lương thục đức, có thể cùng Vĩnh Kỳ trở thành phu thê hòa thuận thì cho dù dòng dõi gì cũng đều tốt cả ạ. Đó là tâm tư của thần thiếp, xin Hoàng thượng thành toàn”.

Như Ý cực kỳ vừa lòng với câu trả lời của Hải Lan, liền mỉm cười một cái, trong lòng âm thầm khen ngợi.

Hoàng đế “À” lên một tiếng, cái tươi cười trên mặt biến mất đi: “Gia quý phi, xem ra so với Du phi, nàng hiểu chuyện trong việc lựa chọn con dâu hơn. Tứ a ca có được người mẹ như nàng, đúng là có phúc khí”

Ngọc Nghiên bị lạnh nhạt từ lâu, bây giờ lại được Hoàng đế khen ngợi như vậy, bỗng nhiên là việc ngoài ý muốn nên nàng mỉm cười: “Hoàng thượng nói đúng. Mẫu tử thần thiếp và Vĩnh Thành đều đồng tâm đồng ý với nhau, nó cũng sẽ hiểu rõ. Thần thiếp cũng luôn nói với Vĩnh Thành rằng lúc tiên đế gia còn là Hoàng tử thì cũng là Tứ a ca, Hoàng thượng cũng là Tứ a ca. Có tấm gương châu ngọc phía trước như vậy thì nếu nó có thể dụng tâm làm việc, tất nhiên cũng có thể có phúc khí về sau, không khiến Hoàng thượng nổi giận nữa ạ”

Hoàng đế nghe xong, mi tâm đột nhiên nhảy dựng, đôi mắt u trầm. Như Ý ở bên cạnh Hoàng đế nhiều năm, nàng biết rằng hắn đang cực kỳ phẫn nộ, Ngọc Nghiên lại nói chuyện nhiều với Hoàng đế như vậy mà vẫn luôn hoan hỉ vui mừng không biết hắn đang có suy nghĩ gì. Hoàng đế nổi giận, tát Ngọc Nghiên một cái, nhất thời in dấu năm ngón tay huyết hồng trên khuôn mặt trắng bạch của Ngọc Nghiên. Hoàng đế giận dữ nói: “Chẳng biết xấu hổ, tổn hại nhân luân! Con trai như vậy, đúng là do ngạch nương dạy dỗ! Trẫm vẫn còn đang sống mà các ngươi đều nói Tứ a ca có phúc trạch làm Hoàng đế! Quả thực ù tai hoa mắt!”

Ngọc Nghiên sợ tới mức mở to hai mắt, liên tục nói: “Hoàng thượng bớt giận! Thần thiếp oan uổng, thần thiếp oan uổng ạ”

Gân xanh trên trán sắp vỡ toang ra, biểu hiện Hoàng đế càng lúc càng nổi giận: “Oan uổng sao? Cô thông đồng với sứ giá Lý triều muốn con trai của mình trở thành con nuôi của Hiếu Hiền hoàng hậu, cô cũng không hỏi xem Hiếu Hiền hoàng hậu ở dưới cửu tuyền có đồng ý hay không. Trẫm hỏi cô một câu, con của cô trở thành con của Hiếu Hiền hoàng hậu, thành con vợ cả thì mẫu tử các cô còn muốn mưu tính điều gì nữa?”

Ngọc Nghiên nhất thời chưa từng nghe thấy chuyện này cho nên bất giác kinh hô lên: “Làm con nuôi sao ạ? Thần thiếp hoàn toàn không biết chuyện này”. Khuôn mặt nàng chứa đầy nước mắt, thất thanh kêu lên: “Hoàng thượng, ngay cả sứ thần mẫu tộc thần thiếp nếu có nói như vậy thì cũng không sai ạ! Rốt cuộc lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế cũng rất yêu thích Vĩnh Thành, ngày ngày đều ôm Vĩnh Thành trong lòng!”

Hoàng đế giận dữ, lạnh nhạt nói: “Cô là ai mà dám xúi giục Hoàng tử mơ ước ngôi vị Hoàng đế cơ chứ? Đối với chuyện bãi săn Mộc Lan, trẫm vẫn nửa tin nửa ngờ, rốt cuộc vẫn không muốn tin con trai của trẫm đã làm ra chuyện bội nghịch nhân luân hãm hại cha mình như vậy nhưng bây giờ xem ra, có người ngạch nương như cô bên cạnh, thì chính xác nó đã làm chuyện đó rồi”

Sắc mặt Ngọc Nghiên trắng bệch, giống như có sấm sét đánh trên đỉnh đầu, nàng ôm chặt lấy chân Hoàng đế biện bạch nói: “Hoàng thượng nói cái gì là chuyện bãi săn Mộc Lan vậy ạ? Vĩnh Thành cứu cha, toàn tâm toàn ý vì Hoàng thượng, Hoàng thượng vạn lần không được tin vào những lời gièm pha của bọn tiểu nhân mà vu hãm nó ạ!”

“Trẫm vu hãm nó sao? Là nó muốn lấy tính mệnh của trẫm”. Hoàng đế tức giận đến mức da thịt muốn vỡ ra ngoài: “Trẫm sủng ái cô nhiều năm nhưng mẫu tử các cô không biết nặng nhẹ! Cô vì trẫm sinh hạ Hoàng tử nhưng Hoàng tử đó trở nên như thế nào? Cũng phải nhìn xem đứa con đó là từ trong bụng ai chui ra! Cô chỉ là cống nữ mà Lý triều tiến hiến cho trẫm mà thôi, cô dám ỷ vào vài phần sắc đẹp, ỷ vào việc có được vài đứa con mà dám gây ra sóng gió trong chốn hậu cung của trẫm, mưu hại Hoàng tự sao?”

Dường như thân thể bị kiếm sắc đâm thủng, Ngọc Nghiên như một bức tượng bị gió thổi đi, nhất thời tê liệt ngã xuống đất: “Thần thiếp mưu hại Hoàng tự sao? Rõ ràng là nàng ta, là các nàng hãm hại con trai của thần thiếp”. Gia quý phi giống như chó điên, nháo nhào bước lên, chỉ tay vào mặt Như Ý và Hải Lan, thê lương hô to: “Hoàng thượng, Vĩnh Thành bị Hoàng thượng lạnh nhạt, thần thiếp có thể không oán! Thế nhưng Vĩnh Tuyền còn nhỏ như vậy, lúc hắn bị ngã ngựa cũng chỉ có con trai Du phi ở gần nhất. Du phi, Hoàng hậu! Hai người có dám thề không phải con trai Vĩnh Kỳ của hai người ghen tị Vĩnh Thành được sủng ái cho nên hại Vĩnh Thành bị lạnh nhạt và còn muốn hại chết Vĩnh Tuyền hay không? Hai người các ngươi đúng là tiện nhân, độc phụ”

Tam Bảo lệnh cho đám cung nhân luống cuống tay chân giữ chặt Ngọc Nghiên lại nhưng dường như nàng đã nổi điên, khí lực rất mạnh mà liều mạng giãy dụa kêu hô không ngừng. Hải Lan thấy Ngọc Nghiên như vậy, liền sợ hãi, vội trốn sang một bên, khóc lóc nức nở nói: “Hoàng thượng, thần thiếp chưa từng có ý nghĩ hãm hại người khác, thần thiếp dám thề, Hoàng hậu nương nương cũng không có”. Nàng giơ ngón tay lên trời, thề: “Trời cao chứng giám, nếu ta Kha Lý Diệp Đặc thị Hải Lan và Hoàng hậu có tâm hãm hại con trai của Gia quý phi thì ta sẽ chết không được tử tế, chết đi sẽ bị đọa xuống A Tì địa ngục, mãi mãi không được siêu thoát!”

Lời thề Hải Lan quá độc, ngay cả Ngọc Nghiên cũng giật mình một cái. Trong nháy mắt, Hãn phi bạo liệt bò lên, lớn tiếng gào khóc: “Là cô! Quả nhiên là cô đã hại chết Lục công chúa của ta!”. Nàng nhìn về phía Hoàng đế, khóc lóc than thở: “Hoàng thượng, có phải Hoàng thượng vẫn không tin Gia quý phi sai khiến con chó điên kia làm đả thương người khác có phải hay không? Bây giờ Hoàng thượng đã hiểu rõ chưa? Ngoại trừ nàng ta thì còn ai có tâm muốn hãm hại chúng thần thiếp chứ ạ? Nhất định nàng ta cực hận con nuôi của Hoàng hậu nương nương là Ngũ a ca vì đã đoạt lấy sủng ái Tứ a ca, lại có hiềm nghi Bát a ca bị ngã ngựa cho nên muốn trả thù Hoàng hậu nương nương, làm Thập Nhị a ca bị thương. Nếu không phải ngày ấy Ngũ công chúa mặc y phục màu hồng, hấp dẫn chó điên làm Ngũ công chúa bị thương thì bây giờ đây Hoàng thượng đã không còn đích tử Thập Nhị a ca nữa rồi! Mà ngày đó thần thiếp cũng có mặt và bị ngộ thương, khiến Lục công chúa sinh non, vốn sinh ra đã kém cỏi kinh sợ mà chết!”

Nàng khóc lóc đến mức cơ hồ muốn ngất đi: “Hoàng thượng à Hoàng thượng, đều là do độc phụ Gia quý phi này tính kế mà hại chết Ngũ công chúa và Lục công chúa đấy ạ!”

Cơ nhục trên khuôn mặt Hoàng đế sợ hãi run rẩy, nổi giận không thôi. Hắn nắm tóc Ngọc Nghiên, kéo nàng ngã xuống đất, bên trong đôi mắt thấm ra tơ máu đỏ tươi, thần sắc khiến cho người ta sợ hãi: “Tiện nhân! Chính mình cũng chỉ là một kiện cống phẩm mà còn dám mưu hại hài tử của trẫm như vậy!”

Đôi môi Ngọc Nghiên kịch liệt run rẩy, như là không thể tin được, nàng mở to hai mắt mờ mịt, lẩm bẩm nói: “Cống phẩm sao? Hoàng thượng nói cái gì là cống phẩm vậy ạ? Hay là thần thiếp nghe lầm có phải không?”

Hoàng đế lạnh lùng đá văng nàng ra, tựa hồ như đá văng một miếng khăn lau, hắn chán ghét nói: “Trẫm nói cô đó, cô chỉ là một kiện cống phẩm mà thôi, con của cô há có thể đảm đương trọng trách xã tắc sao? Nếu cô không biết thì trẫm sẽ nói rõ cho cô biết, năm đó Thánh tổ Khang Hi cự tuyệt quần thần chuyện tiến cử Bát Hoàng tử Dận Tự trở thành Thái tử cũng chỉ vì một lý do, mẹ đẻ của hắn Lương phi Vệ thị là tiện tỳ Tân giả khố, xuất thân đê tiện cho nên con trai nàng ta không xứng đáng trở thành Thái tử! Hôm nay cũng như vậy, cô bất quá chỉ là cống nữ của một tiểu quốc, chẳng khác gì một kiện cống phẩm. Trẫm chưa bao giờ nghĩ tới việc cho con trai cô trở thành Thái tử cả!”

Có im lặng giây lát, yên lặng đến mức như khung cảnh chết chóc.

Một tiếng hô hào thê lương cuối cùng cũng cắt qua cái im lặng này, dường như đã hết tâm lực mà chỉ còn rên rỉ không thôi. Giọng nói Hoàng đế đã mất đi cái ôn nhu và cố niệm vốn có, giờ đây nó lạnh lẽo cực kỳ: “Lý Ngọc, truyền chỉ lục cung. Tứ a ca Vĩnh Thành cưới con gái của Hòa Thạc ngạch phụ Phúc Tăng Ngạch làm đích phúc tấn. Con trai thứ tư của trẫm là Vĩnh Thành trở thành con thừa tự của Lý thân vương Dận Đào, từ nay về sau không còn là con trai của trẫm nữa”

Thể xác và tinh thần của Ngọc Nghiên đều mệt mỏi mà nằm ngã xuống đất, giống như hồn đã lìa khỏi xác, nàng nghe được lời ấy của Hoàng đế mà cả người run rẩy không thôi.

“Trẫm đã thỏa mãn tâm nguyện của mẫu tử các ngươi, cho các ngươi thấy người sang bắt quàng làm họ một lần, muốn kết hôn nữ tử như vậy, trẫm cũng tuyệt cái y niệm cuồng vọng của các ngươi. Tiên đế và trẫm đều là Tứ a ca, cái mạch tướng thừa phúc khí này, các người không cần si tâm vọng tưởng nữa. Trẫm chưa từng có người con trai này!”. Hoàng đế không muốn liếc mắt nhìn Ngọc Nghiên mà chỉ lấy tư thái quyết tuyệt nói: “Lý Ngọc! Đưa nàng ta quay về Khải Tường cung, trẫm không muốn gặp lại nàng ta nữa!”

Mùa hè lại đến, việc Kim Ngọc Nghiên bị thất sủng triệt để cũng thấm thoát trôi qua, không có ai nhắc tới. Như Ý lại có thai lần nữa, cơ hồ khiến cho Hoàng đế đem nàng để ở trong lòng bàn tay, ngay cả Thái hậu cũng cảm thán: “Hoàng hậu cũng không còn trẻ nữa mà vài năm nay liên tiếp có thai, có thể thấy được thánh quyến long trọng”

Lời này ngược lại là đúng, ước chừng sau khi Cảnh Hủy chết yểu nhưng lại mang thai lần nữa, ngày cả Hoàng đế và Như Ý cũng đều thì thầm nói là Cảnh Hủy đầu thai trở lại. Mà Khâm Thiên Giám cũng góp lời nói: “Tử Vi trên trời phát ra ánh sáng, chính là dấu hiệu điềm lành, cái thai của Hoàng hậu nương lần này, nhất định là thượng thừa thiên tâm, là thai mang điềm lành, quý báu không thể nói nên lời”

Xưa nay Khâm Thiên Giám quan sát thiên tượng, biết trước họa phúc, Hoàng đế cực kỳ tin tưởng. Sau khi Cảnh Hủy và Lục công chúa chết yểu, Hoàng đế cũng cực kỳ hy vọng đứa con trong bụng nàng có thể mang đến nhiều hoan hỉ vui mừng, để xóa đi hết cái không khí bi oán trong cung. Yêu sủng và thương hại như vậy, khiến Hoàng đế đối đãi với Như Ý như châu bảo quý giá, nếu không có chuyện chính sự khẩn cấp thì mỗi ngày đều đến bên cạnh Như Ý dùng bữa nói chuyện.

Tuy rằng Như Ý không tin tưởng Khâm Thiên Giám hoàn toàn nhưng vì Khâm Thiên Giám đã nói những lời a dua nịnh bợ khiến Hoàng đế vui thích cho nên nàng cũng không muốn nói, chỉ mỉm cười mà thôi.

Trong cung đắm chìm vào việc vui vẻ có hỉ, hồn nhiên quên mất vẫn còn có người tên là Kim Ngọc Nghiên.

Đầu tháng Mười một năm Càn Long thứ hai mươi, bắt đầu có tuyết rơi.

Cái thai của Như Ý cũng đã lớn nhiều, ngày lâm bồn cũng đã dần tới, người cũng dần biếng nhác, thân thể càng lúc càng cồng kềnh, ngạch nương của Như Ý cũng vào cung để ở bên cạnh nàng, mà người trong lục cung ngày đêm đến nói chuyện, quả nhiên cực kỳ náo nhiệt, ngay cả cánh cửa cung cũng phải phá dỡ đi.

Vào một ngày, Giang Dữ Bân đến chẩn mạch cho Như Ý, Như Ý biếng nhác dựa vào trên giường. Giang Dữ Bân nói: “Hài tử trong bụng đều bình an hết thảy, thai tượng của nương nương đang lớn dần cho nên đi đứng phải cẩn thận. Đặc biệt tuyết rơi đã nhiều ngày, đi ra ngoài cũng nên cẩn thận tránh trượt ngã”

Dung Bội mím môi cười nói: “Giang đại nhân đã nói ra hết tâm tư của chúng nô tỳ”

Như Ý vỗ về cái bụng đang hở ra, cười nói: “Bổn cung đã sinh con hai lần rồi, tất nhiên cái gì cũng hiểu được. Ngược lại làm khó Nhị Tâm nhớ thương, bây giờ hai người các khanh cũng đã có hai đứa con rồi vậy mà vẫn còn bận tâm bổn cung”.

Giang Dữ Bân nói: “Nhị Tâm hầu hạ nương nương gần nửa đời người thì sao không để bụng được chứ ạ? Mấy ngày tuyết rơi này, nàng ấy đi lại không được cho nên không thể tới thỉnh an nương nương, cũng chỉ ở nhà vùi đầu vào làm vài bộ quần áo nhỏ, hi vọng có thể đi vào cung hiến cho tiểu A ca trong bụng nương nương”

Trong điện hoa thủy tiên nở rộ, hơn mười bồn hoa nở thành một đám, lúc này hoa thủy tiên bị hơi nóng trong chậu than thổi qua khiến cho mùi hoa tỏa ra bốn phía, tựa như rượu ngọt khiến người ta cảm thấy nồng say. Như Ý cười dài nói: “Khanh nói là tiểu A ca, Tề thái y cũng nói là tiểu A ca. Chuẩn xác như vậy sao?”

Hải Lan cười nói: “Không chỉ có Thái y nói như vậy mà ngay cả Khâm Thiên Giám cũng mở miệng nói cái thai này của Hoàng hậu nương nương là phúc thai mang điềm lành cực kỳ”

Hãn phi hâm mộ vô hạn, cẩn thận vuốt ve cái bụng của Như Ý, bên trong đôi mắt có lệ quang trong suốt: “Vẫn là Hoàng hậu nương nương có phúc khí, thần thiếp nghĩ đây là Ngũ công chúa đầu thai trở lại”

Như Ý nhìn Hãn phi, bất giác thương hại nên ôn nhu nói: “Muội yên tâm, Lục công chúa còn có thể trở về nữa mà. Bổn cung vào cung nhiều năm cho nên mới có phúc phận có hỉ liên tục như vậy. Muội còn trẻ, phúc báo vẫn còn ở phía sau”

Khuôn mặt Hãn phi chợt lóe lên một tia vui mừng, rồi chợt nghiến răng nói: “Hoàng hậu nương nương nói đúng. Thần thiếp tin sẽ có phúc báo, càng tin có việc báo ứng”. Nàng mỉm cười khoái chí nói: “Nghe nói Kim Ngọc Nghiên đang mắc bệnh nguy kịch, xem ra là không còn sống được bao lâu nữa”

Như Ý hơi có chút ngoài ý muốn: “Bệnh nguy kịch sao? Sao bổn cung không biết nhỉ?”

Hải Lan vội nói: “Hoàng hậu nương nương đang có thai thì ai dám nói chuyện xấu như vậy mà làm sao nhiễu cái thanh tĩnh của Hoàng hậu nương nương chứ ạ? Chỉ là thật sự Gia quý phi không còn sống được bao lâu nữa rồi, Hoàng hậu nương nương cũng biết, Lý triều đã đưa một đám nữ nhi trẻ tuổi đến đây, nói là phái hầu hạ cho các cung, kỳ thật bọn họ cũng biết Gia quý phi không còn được nữa cho nên vội vàng đưa người mới đến, bọn họ sợ mất ân sủng mà thôi”

Hãn phi cười lạnh một tiếng: “Du phi tỷ tỷ, cái này muội muội có nghe nói mơ hồ không chỉ có lần này. Lúc Gia quý phi bị thất sủng, Tứ a ca nhập tự, Lý triều có đưa ba bốn nữ nhi đến đây, không phải Hoàng thượng đều ban cho các phủ bối lặc thân vương đó sao? Không chừa bất cứ ai ở lại trong cung”

Như Ý nhẹ nhàng lắc đầu: “Bây giờ không như lần trước đó. Lý triều ân cần như vậy, Hoàng thượng cũng không thể chối từ, đêm qua bổn cung có dùng bữa cùng với Hoàng thượng, Hoàng thượng có nói đã lưu lại một vị Tống thị và phong thành quý nhân. Nghe nói cũng là con gái của quý tộc, vẫn là Thế tử Lý triều tự mình lựa chọn mỹ nhân, ít ngày nữa Tống quý nhân sẽ tiến cung. Như vậy cũng bảo toàn được thể diện Lý triều, cũng khiến cho bọn họ thôi bất an”

Hãn phi bĩu môi khinh thường: “Lý triều cũng quá nóng vội, Gia quý phi còn chưa chết mà lại đưa người mới đến sớm như vậy”

Như Ý dựa vào chiếc gối mềm thơm mùi hoa ở sau lưng, trầm ngâm nói: “Gia quý phi bị bệnh đến như vậy, Hoàng thượng có thăm nàng ta không?”

“Hoàng thượng bận rộn triều chính, cũng không rãnh rỗi đến thăm”. Hãn phi cười thống khoái, hai gò má ửng đỏ: “Từ lúc Tứ a ca nhập tự, Hoàng thượng chưa thăm Gia quý phi lần nào. Huống chi vị chủ vị Vĩnh Thọ cung kia lại có thai, ngoại trừ làm bạn với nương nương thì Hoàng thượng cũng thường thăm nàng ta”

Hãn phi muốn ám chỉ Vĩnh Thọ cung Lệnh phi Yến Uyển, nhiều năm ân sủng, rốt cuộc vào tháng Mười một, thái y cũng nói nàng có hỉ mạch, nàng mừng rỡ như điên, ngay cả Hoàng đế cũng phá lệ yêu thương. Hải Lan than nhẹ một tiếng: “Từ lúc nương nương có thai thì Hoàng thượng triệu hạnh Lệnh phi nhiều nhất cho nên có thai cũng là điều dễ hiểu”

Hãn phi nói: “Lệnh phi xuất thân nghèo hèn cho nên luôn bị Gia quý phi làm nhục khi dễ, nay Gia quý phi bị lạnh nhạt, nàng ta lại vô cùng đắc ý, đúng là phong thủy luân chuyển”

Như Ý mỉm cười nhợt nhạt, biếng nhác nói: “Gia quý phi rơi vào thảm cảnh hôm nay cũng là nhờ a mã của muội muội”

Hãn phi nghiến răng, tươi cười thống khoái: “Nàng ta lấy đi tính mạng ái nữ của thần thiếp thì nàng ta rơi vào thảm cảnh như thế cũng là báo ứng! Cũng là do nàng ta và sứ thần Lý triều mộng tâm hồ đồ. A mã thần thiếp ở trong triều làm quan nhiều năm, môn sinh bạn cũ đều có, chỉ thoáng đi qua chỗ của sứ thần Lý triều nói một câu:” Tứ a ca nên làm con nuôi của Hiếu Hiền hoàng hậu “thì người đó liền đi nói với Hoàng thượng mà không biết được tính tình Hoàng thượng”

“Muội làm vô cùng tốt”. Như Ý khen ngợi rồi có chút suy nghĩ nói: “Trong cung có ai đi thăm Gia quý phi không?”

Hải Lan thấy Như Ý để ý cho nên liền nói: “Hoàng hậu nương nương cũng biết nhân duyên của Gia quý phi ở trong cung rồi đó. Bây giờ nàng ta rơi vào tình cảnh như vậy, Tứ a ca cũng bị đưa ra ngoài cho nên cũng không có ai muốn đến gần nàng ta”

Hãn phi oán hận mắng một cái: “Tự làm bậy, không thể sống!”

Sóng mắt Như Ý uyển chuyển, nhìn Giang Dữ Bân một chút: “Thật sự Gia quý phi không được nữa sao?”

Giang Dữ Bân nói: “Vi thần đã xem qua bệnh án của Gia quý phi, chỉ sợ Gia quý phi còn sống được vài ngày thôi ạ”

Như Ý vỗ vễ mái tóc hơi xõa tung, biếng nhác nói: “Tuy rằng mọi người trong cung đều không thích Gia quý phi nhưng bổn cung là Hoàng hậu, không thể không đi thăm được, có gì cũng phải hỏi cho rõ ràng. Chuẩn bị liễn kiệu”

Nguyên lai Khải Tường cung là nơi ở gần Hoàng đế nhất, có thể thấy được Kim Ngọc Nghiên nhiều năm yêu sủng ân quyến nhưng mà giờ chỉ có cách một bước nhưng lại không chịu tới thăm.

Như Ý vỗ về tay Dung Bội rồi cẩn thận bước tới. Lúc nàng bước vào thì bên trong Khải Tường cung ám hôi vô cùng, ánh mặt trời cũng không thể chiếu vào bên trong. Như Ý nhắm mắt lại một chút, cố gắng thích ứng cái hôi ám trong phòng, nàng mở mắt ra bất giác có chút kinh ngạc khi thấy những gia cụ mạ vàng, châu ngọc bài trí, sa liêm la trường đều không chút nào sáng rọi. Dường như cả tòa cung điện kim bích huy hoàng này cũng cùng ảm đạm theo chủ nhân của nó.

Tuy rằng Như Ý cực hận Ngọc Nghiên nhưng khi thấy nơi này thê hoang như vậy, nàng cũng có chút kinh hãi. Nàng vươn tay, ngón tay khẽ vuốt cái ghế ngồi, trên chiếc ghế được phủ một tầng bụi hôi thật dày. Như Ý nhịn không được mà ho sặc sụa hai tiếng, Dung Bội vội lấy chiếc khăn tay thay nàng chà lau, rồi quát: “Người đâu cả rồi?”

Lúc này mới có cung nhân hoảng sợ chạy vào, giống như là đang ở nơi nào nhàn hạ sưởi ấm cho nên khuôn mặt đều đỏ bừng. Dung Bội thấy có người đến, càng nổi giận quát: “To gan! Các ngươi hầu hạ Quý phi như vậy sao?”

Đám cung nhân sợ hãi quỳ gối, dập đầu nói: “Hoàng hậu nương nương thứ tội, Dung cô cô thứ tội. Không phải đám nô tài không hầu hạ chu đáo mà từ lúc Quý phi nương nương bị bệnh thì đều không cho các nô tài quét tước dọn dẹp trong điện ạ”

Dung Bội nhíu mày, nghiêm khắc nói: “Làm càn! Quý phi nương nương mắc bệnh hồ đồ, các ngươi cũng dám hồ đồ theo luôn sao? Rõ ràng các ngươi khi dễ Quý phi bị bệnh mà tùy ý nhàn hạ. Đưa các ngươi đến Thận Hình tư nhận năm mươi đại côn, xem các ngươi còn dám coi rẻ Quý phi hay không”

Đám cung nhân không chịu nổi khẩu khí của Dung Bội như vậy cho nên liên tục dập đầu thật mạnh nói: “Dung cô cô tha mạng, Dung cô cô tha mạng, đám nô tài không dám ạ”

Như Ý nghe phiền lòng, liền xua tay nói: “Các ngươi đều ở đây cầu xin tha mạng thì còn ai ở trong hầu hạ Quý phi nữa chứ?”

Đám cung nhân đều nhìn nhau, chỉ có Lệ Tâm là cung nữ hầu hạ Kim Ngọc Nghiên từ thời còn ở Vương phủ cho nên có chút thể diện, liền đánh bạo nói: “Quý phi nương nương không cho bọn nô tài hầu hạ bên cạnh, đều đuổi ra ngoài hết ạ”

Như Ý lấy chiếc khăn tay để lên đầu mũi, không kiên nhẫn nói: “Quý phi bị bệnh, chỉ là nhất thời mê sảng, các ngươi cũng chịu nghe theo sao?”

Lệ Tâm sợ tới mức mặt mũi trắng bệch: “Hoàng hậu nương nương thứ tội, không phải nô tỳ lớn mật không hầu hạ mà là mỗi khi có ai vào hầu hạ thì Quý phi nương nương đều nổi giận, nói đám nô tài tới chế giễu Quý phi nương nương cho nên Quý phi không triệu hồi đám nô tài, cũng không muốn có ai bên cạnh cả ạ”

Đang nhốn nháo thì nghe được một tiếng gọi mỏng manh ở bên trong: “Ai ở bên ngoài vậy?”

Như Ý lập tức nghe thấy, liền khoát tay chặn lại nói: “Các ngươi ra ngoài hết đi!”

Đám cung nhân lập tức lui ra bên ngoài, Dung Bội đỡ tay Như Ý chậm rãi đi vào. Bên trong tẩm điện càng thêm hôi ám không chịu nổi, Như Ý nhìn thấy đóa hoa cúc trong chiếc bình đã héo rũ hoàn toàn, lại có loại nước đen bên trong hoa cúc nhỏ giọt xuống đất. Như Ý cảm thấy có chút ghê tởm, liền quay đầu đi không muốn nhìn. Dung Bội thay nàng đi tìm một cái ghế để cho Như Ý ngồi nhưng tìm mãi mà không thấy có cái ghế nào sạch sẽ cho nên đành phải nhẫn nại chọn một cái có thể coi được một chút, sau đó dùng khăn tay lau chùi, lại trải một chiếc khăn tay sạch sẽ khác, thỉnh Như Ý ngồi xuống.

Ngọc Nghiên chống đỡ thân mình, phảng phất nhìn thật lâu mới nhận ra ai đang ở trước mặt, nàng nở nụ cười: “Hóa ra là Hoàng hậu”. Tiếng cười kia vang trong đêm tối khiến người ta cảm thấy rợn tóc gáy. Nàng thấy Như Ý cũng không đứng dậy hành lễ, cũng chỉ miễn cưỡng ngồi trên giường mà nhìn chằm chằm vào cái bụng Như Ý nói: “Bụng Hoàng hậu nương nương đã lớn như vậy thì sao có đại giá quang lâm, bước đến cái nơi xui xẻo như Khải Tường cung này vậy?”

Như Ý thản nhiên nói: “Nghe nói cô bị bệnh cho nên mới đến đây thăm cô một chút. Có khỏe chút nào không?”

Ngọc Nghiên chỉ còn một thân khô gầy, vẻ mặt chây lười, cũng không chải đầu, giọng nói mệt mỏi biếng nhác kèm theo một tia ác độc bén nhọn: “Bị bệnh nên không thỉnh an được, cũng không có trà nước ngon để đãi nương nương, thôi thì cứ ngồi không vậy. Cô đúng là quý nhân có phúc có thọ, hại người khác nhưng lại không tổn hại đến phúc khí của mình, đừng dính cái ám khí của người bệnh như ta, nếu nó dính vào cô thì đuổi cũng không được đâu”

Dung Bội nghe Ngọc Nghiên nói chuyện bất kính như vậy, ngay cả xưng hô cũng không có cho nên liền có chút nổi giận nhưng thấy Như Ý chỉ an nhiên ngắm nhìn cho nên nàng cũng chỉ nhẫn nhịn oán giận mà ngồi yên một bên.

Như Ý ngồi gần đầu giường Ngọc Nghiên, đầu mũi rõ ràng ngửi được cái mùi trên người Ngọc Nghiên. Đó là cái mùi của người bệnh nặng, dường như là mùi sắp thối rữa da thịt, giống như mùi hoa tàn. Ngọc Nghiên lâu rồi chưa rửa mặt chải đầu nhưng cũng không biết lần cuối là khi nào, Như Ý theo bản năng lấy chiếc khăn tay che cái mũi lại, bỗng nhiên nàng nhìn thấy tẩm y của Ngọc Nghiên, cổ tay áo đều đã bung tơ sợi ra ngoài, bung nát giống như bị con gì cắn xé. Như Ý mắt lạnh nhìn nói: “Từ trước đến nay cô đều yêu nhất sạch sẽ, sao lại thành bộ dạng này vậy?”

Ngọc Nghiên mở to hai mắt nhìn nàng, miễn cưỡng nói: “Sạch sẽ làm gì cơ chứ, khi xuống dưới đất thì ai ai cũng đều giống nhau”

Như Ý nói: “Cho dù có bị bệnh thì cũng nên cho thái y chữa trị, cũng cho cung nhân dọn dẹp. Cần gì phải sỉ nhục chính mình như vậy?”

Toàn thân Ngọc Nghiên gầy yếu, dường như chỉ còn một tấm da bám vào bộ xương cốt gầy yếu lởm chởm, mới nhìn sơ qua thì giống như một bộ khung xương. Cổ tay áo để lộ ra cánh tay khô kiệt, gân xanh nổi lên như giun đất. Như Ý mơ hồ còn nhớ rõ lúc Ngọc Nghiên mới bước vào phủ, trắng, mượt mà giống như dùng nhân sâm chà rửa. Cho dù năm tháng có trôi qua, cái anh nhi non nớt lúc đó cũng dần biến mất nhưng gương mặt nàng càng ngày càng đẹp đẽ, cách đây không lâu, cánh tay Ngọc Nghiên vẫn còn trắng nõn, từng chuỗi Linh Lung Thất Bảo kim xuyến buộc trên cổ tay đều sáng rõ quyến rũ như tiếng cười của nàng.

Ngọc Nghiên thấy Như Ý đang nhìn mình cho nên cười lạnh liên tục: “Hoàng hậu nương nương cần gì phải hư tình giả ý như vậy chứ? Là ta tự sỉ nhục chính mình sao? Ai ở trong cung cũng biết chính miệng Hoàng thượng đã nói, nói ở trước mặt cô, ta bất quá cũng chỉ là một kiện cống phẩm. Một kiện cống phẩm, muốn ném thì ném, muốn dẫm nát thì dẫm nát, còn có cái gì đâu nữa”

Ngọc Nghiên là người bệnh đến mức thân thể đã hư hỏng, nàng nói vài câu liền thở hổn hển từng ngụm. Đầu của nàng lung lay khiến mái tóc chạm vào mu bàn tay Như Ý, thiếu chút nữa là mái tóc chạm vào người Như Ý. Ở trong chốn hậu cung này, Ngọc Nghiên là người có mái tóc đẹp nhất, nàng cũng cực kỳ yêu quý, mỗi ngày đều phải dùng nhân sâm để gội đầu, quả nhiên là mái tóc luôn bóng loáng, tựa như mây xanh uốn lượn, ngay cả bộ y phục bằng tơ lụa cũng không trơn bóng bằng. Nhưng mà giờ phút này, mái tóc của nàng như những chiếc lá mùa thu, không còn sinh khí nữa.

Như Ý thấy Ngọc Nghiên như vậy, tuy rằng trong lòng tràn đầy ghét hận nhưng cũng không khỏi có chút thương cảm, nàng chỉ phải nói: “Hoàng thượng nổi giận, nhất thời chỉ nói như vậy thôi. Nếu cô cứ để trong lòng thì là do cô không hiểu chuyện mà thôi”

“Không hiểu chuyện sao?” Ngọc Nghiên nở một nụ cười thê lương: “Cả đời này của ta, tự cho là lấy thân phận tôn nữ Triều Tiên nhập thị vào gia phả Hoàng gia, tự cho là gia tộc vương thất vinh diệu. Vì điều đó mà ta mạnh mẽ cả đời, tranh đấu cả đời, rốt cuộc cũng giành được ngôi vị Quý phi vinh diệu, lại sinh được Hoàng tử để dựa vào. Kết quả thì sao chứ? Rốt cuộc cũng bị người khác nói: ‘Chỉ là một kiện cống phẩm, con của cô há có thể đảm nhận trọng trách xã tắc sao?’ ”. Ngọc Nghiên cười lạnh ha ha, bi thương ngẩng đầu lên: “Tất cả thể diện tôn nghiêm của ta đều bị chôn vùi thì cũng không sao nhưng mà ngay cả các con của ta cũng đều trở thành hài tử cống phẩm, còn làm ảnh hưởng đến cả đời chúng nó”

Như Ý thấy thần sắc bi thương của Ngọc Nghiên như thế, bất giác trong lòng tràn đầy phẫn hận dấy lên một chút lưu luyến: “Rốt cuộc các Hoàng tử cũng là con của Hoàng thượng sinh ra, tuy rằng Hoàng thượng nhất thời nổi giận mà nói như vậy nhưng mà Hoàng thượng vẫn còn yêu thương như thường”

“Yêu thương sao?” Ngọc Nghiên trợn mắt trừng trừng, cái khuôn mặt khô gầy càng phát ra vẻ dữ tợn đáng sợ: “Hoàng hậu, cô cũng là nữ nhân, chắc chắn cô hiểu rõ hơn ta cái đạo lý mẹ nhờ con quý, con nhờ mẹ quý! Lúc Khang Hi gia còn tại thế, Bát a ca nhận xưng là Hiền vương, lại được các đại thần trong triều đề cử trở thành Thái tử. Kết quả là gì? Khang Hi gia lấy một câu nói:” Con trai của tiện tỳ Tân giả khố “để triệt tiêu mất cái tiền đồ của Bát a ca. Cũng đúng thôi, mẫu thân của Bát a ca chính là tiện tỳ Tân giả khố, đê tiện nhất trong cái đê tiện nhưng mà đê tiện cũng tốt, còn không phải tự Hoàng đế tuyển chọn nữ nhân sao? Ta theo Hoàng thượng cả đời, kết quả cuối cùng còn hại đứa con của mình, khiến cho vương thất Lý triều hổ thẹn! Ta sống chờ mong cái cô phụ như vậy thì còn có ý nghĩa gì nữa chứ?”

Như Ý im lặng một lát: “Đúng, không còn ý nghĩa gì nữa. Tâm cô đã chết, tâm mẫu tộc cô cũng đã chết. Hôm nay bổn cung đặc biệt đến nói cho cô một chuyện vui, vài ngày trước đó, Lý triều có lựa chọn một đám nữ tử trẻ tuổi để đưa vào cung, muốn hiến cho Hoàng thượng yêu sủng. Hình như những nữ tử này năm nay cũng được hai mấy tuổi thì phải”.

Nàng đột nhiên cười to: “Chỉ là cũng chúc mừng cô, Hoàng thượng vì thịnh tình cho nên không thể chối từ, cũng đã tuyển chọn được một vị Tống thị tấn phong thành quý nhân, nghe nói là do Thế tử Lý triều tự tay tuyển chọn trong hàng vạn mỹ nhân, cũng tuyển chọn giống như cô vậy, mấy ngày sau sẽ tiến cung, có người cùng quê hương làm bạn, chắc chắn cô sẽ không cảm thấy tịch mịch như vậy đâu. Nếu đã tuyển chọn trong ngàn vạn mỹ nhân thì chắc có lẽ nhan sắc cũng không thua kém cô, chỉ là bổn cung mắt lạnh nhìn thấy, nếu nàng ta đi lại con đường cũ của cô thì cho dù có xinh đẹp thì cũng chẳng có kết cục tốt đẹp gì”

Ngọc Nghiên lẳng lặng nằm nghe, khi nghe được câu này, lồng ngực của nàng kịch liệt đập phập phồng, giống như sóng biển cuồn cuộn sôi trào: “Ta biết các cô đều xem thường ta, xem thường ta đã hơn bốn mươi tuổi mà vẫn còn tô son điểm phấn cả ngày, mặc y phục màu đỏ, không chịu già đi. Xem thường ta a dua liều mạng lấy lòng Hoàng thượng”

Thân thể Ngọc Nghiên run mạnh lên, tiếng nói càng lúc càng thê lương: “Nhưng mà bọn họ dựa vào cái gì? Dựa vào cái gì mà chán ghét ta như vậy! Cả đời này của ta đều vì chính mình, vì con ta, và quan trọng hết đều là vì Lý triều. Vì mẫu tộc ta, vì cái lời nhắc nhở trước khi ta gả đến nơi này! Từ khi ta rời khỏi mảnh đất Lý triều, tâm của ta chưa bao giờ thay đổi! Nhưng mà ta còn chưa chết thì sao bọn họ cứ xem như ta đã chết, lại gấp gáp đưa người mới đến cơ chứ? Là bọn họ sợ ta làm ảnh hưởng đến cái vinh hoa phú quý của bọn họ sao?”

Như Ý nhìn chằm chằm vào Ngọc Nghiên, không chịu bỏ qua mà đến gần nói: “Tâm của cô không thay đổi, mẫu tộc của cô cũng vậy! Nếu cô hữu dụng, tất nhiên đối với cô mọi chuyện đều để bụng; Một khi vô dụng thì không còn ai để ý đến cô nữa. Bổn cung nói cho cô nghe một câu, đều do cô si tâm vọng tưởng. Hôm nay Hoàng thượng nhận được bức thư của Thế tử Lý triều, nói cô không phải là người Lý triều, mà là vợ chính thất của gia tộc Kim thị không biết ở đâu nhặt được một bé gái là cô, còn nói không rõ rốt cuộc cô là người Lý triều hay là người Hán nữa. Cho nên đối với Lý triều, cô cũng chẳng là gì cả, vậy mà vì bọn họ, cô liều mạng tính kế với người khác để làm gì?”

Có cái tĩnh mịch thật lâu, trong điện chỉ nghe được tiếng hít thở dồn dập như một con cá mắc cạn, có nước mắt thật dài rơi xuống trên má Ngọc Nghiên. Nàng si ngốc kinh ngạc, dường như là tự hỏi: “Thế tử sao? Thế tử sao? Không phải đâu, Thế tử không làm như vậy đâu. Thế tử của ta!”. Nàng nắm chặt cổ tay Như Ý, như là cực kỳ hoảng sợ, nhẹ nhàng hỏi: “Vậy, rốt cuộc ta là người nào? Ta đến từ đâu vậy? Ta có phải là Kim Ngọc Nghiên hay không? Ta là ai?”

Như Ý lấy cánh tay khô gầy như cành cây khô của Ngọc Nghiên bỏ ra, thản nhiên nói: “Bổn cung không biết”

Ngọc Nghiên ôm chặt chính mình như là cực kỳ thấy lạnh, nàng cuộn mình, chỉ còn lại cái bóng dáng cô độc mờ mịt. Giây lát sau, nàng ngửa mặt lên trời căm tức ngắm nhìn, cổ họng khàn khàn thét dài nói: “Thế tử, Thế tử, vì sao Thế tử lại đối đãi ta như vậy chứ? Ta còn chưa chết, vì sao Thế tử đã nghĩ ta chết rồi chứ?”

Ngọc Nghiên khóc lóc nhẹ nhàng, âm thanh kia so với tiếng khóc thì càng xé rách tâm phế hơn. Như Ý vỗ về cái bụng của mình, cười lạnh lắc đầu nói: “Lòng người dễ thay đổi, đúng là như thế. Bổn cung không biết trước khi cô đến Đại Thanh thì Thế tử đã ký thác kỳ vọng tha thiết nhắc nhở cô như thế nào nhưng đến hôm nay, Thế tử chắc cũng nhắc nhở Tống thị như vậy. Cô hy sinh cả đời vì mẫu tộc và Thế tử lạnh bạc như vậy, thật sự là không đáng.”

Ngọc Nghiên cơ hồ như đã trở nên ngốc nghếch điên loạn, ánh mắt điên cuồng mà vô lực. Như Ý tới gần một chút: “Hôm nay bổn cung nói với cô nhiều như vậy cũng là muốn nghe một lời nói thật từ cô. Ngũ công chúa của bổn cung, rốt cuộc có phải do cô hại chết hay không?”

Ngọc Nghiên mở to hai mắt đen láy giống như hai viên thạch châu màu đen, nàng châm biếm một tiếng: “Ngũ công chúa của cô đã chết, Lục công chúa của Hãn phi cũng đã chết. Ai ai cũng đều nghĩ ta hãm hại. Thế nhưng, Hoàng hậu nương nương, ta cũng không còn sống được bao lâu, cô hãy cho ta một câu nói thật đi, Vĩnh Tuyền của ta bị ngã ngựa, có phải các cô sai khiến Vĩnh Kỳ làm hay không?”

Có nước mắt nóng hổi nằm trong hốc mắt Như Ý, nàng siết chặt đôi tay, cứng rắn nói: “Không có! Câu này không chỉ đảm bảo Ô Lạt Na Lạp Như Ý mà còn đảm bảo Kha Lý Diệp Đặc Hải Lan cùng với Ái Tân Giác La Vĩnh Kỳ nữa!”

Ngọc Nghiên sửng sốt, lạnh lùng nói: “Như vậy ta cũng không có hại con gái của cô, hại con gái của Hãn phi! Ta cũng thề, Phú Quý phi cắn con gái của cô, làm Hãn phi kinh sợ động thai khí, tuyệt đối không phải do ta sai khiến!”. Răng nanh của nàng trắng toát, cắn chặt trên đôi môi, cắn đến mức xuất hiện vết máu, ánh mắt như quả chùy, đánh mạnh trên người Như Ý: “Cho dù đến chết ta cũng không hiểu rõ, vì sao Phú Quý nhi của ta lại chạy ra khỏi Khải Tường cung, lại mắc bệnh chó điên mà cắn người khác bị thương, lúc đó toàn bộ tâm tư của ta đều dành cho thương thế trên người Vĩnh Tuyền, cái gì ta cũng đều không làm...”

Dường như có tảng đá lớn rơi xuống hồ nước, sục sôi cuộn sóng trong ngực Như Ý, khiến Như Ý cảm thấy đau đớn. Cảnh Hủy của nàng, Cảnh Hủy hoạt bát khả ái, không bao giờ có thể cười vui bên cạnh nàng nữa, cũng không còn gọi nàng hai tiếng: “Ngạch nương”. Có một chút im lặng thật lâu, cổ họng chua xót từ đáy lòng nổi lên: “Không phải cô sao? Còn có ai oán hận bổn cung, oán hận hài tử của bổn cung chứ?”

“Người hại cô thì sao ta biết được?”. Ánh mắt giằng co của Ngọc Nghiên dần dần mất đi cái khí tức nóng rực mà trở nên lãnh đạm thất lạc. Nàng mệt mỏi buông cái thân thể xuống: “Nhưng mà Hoàng hậu nương nương, cho dù cô có thề thì ta cũng không tin cô, một chút cũng không tin! Không chỉ không tin cô mà ta ai ai cũng đều không tin! Các cô đều muốn hại ta, hại hài tử của ta, bây giờ ta sắp chết, Hoàng thượng cũng không cần Tứ a ca, cuối cùng cũng làm thỏa mãn tâm nguyện của các cô”

Hốc mắt Như Ý hơi có chút đỏ hồng, nàng nhẫn nại nói: “Bổn cung cũng không tin cô nhưng tâm nguyện của bổn cung chưa bao giờ muốn hãm hại hài tử của cô”

Thân thể Ngọc Nghiên hư hỏng, gân xanh trên cổ đột ngột nổi lên, sắc mặt khô vàng, giống như một chiếc lá khô rơi xuống đầm lầy: “Hoàng hậu, rốt cuộc cô không giống với Hiếu Hiền hoàng hậu. Hiếu Hiền hoàng hậu sống cả đời, tất cả đều là hư ảo. Vì một cái vỏ Hoàng hậu trống rỗng mà cái gì nàng ta cũng đều nhẫn nhịn. Chẳng lẽ làm Hoàng hậu thì được mọi người tôn sùng lên thành Bồ Tát hay sao?”. Nàng cười lên, liếc mắt nhìn Như Ý nói: “Chỉ là, nguyên lai làm Hoàng hậu cũng đều giống nhau. Tính tình của Hoàng thượng, nếu thân làm phi tần thì đều không sao, kiêu ngạo cũng được, thẳng tính cũng tốt nhưng nếu đã trở thành Hoàng hậu, cùng sóng vai cùng với Hoàng thượng, Hoàng thượng lại là người lưu tâm mọi chuyện, luôn ngờ vực vô căn cứ cho nên cái ngôi vị Hoàng hậu này, thật sự đảm đương được nhưng lại không có ý nghĩa gì cả”

Như Ý lẳng lặng chăm chú nhìn Ngọc Nghiên nói: “Có ý nghĩa hay không, cô chưa từng làm Hoàng hậu ngày nào thì cũng không cần thay bổn cung phân tâm. Năm đó cô sai sử Tố Tâm bên cạnh Hiếu Hiền hoàng hậu, làm cho Hiếu Hiền hoàng hậu tin tưởng. Có phải mọi chuyện hãm hại đều lấy danh nghĩa Hiếu Hiền hoàng hậu hay không?”

Khuôn mặt Ngọc Nghiên chứa đầy trào phúng, liếc mắt nhìn Như Ý, quyến rũ cười nói: “Thì sao nào? Hoàng thượng đều nghi ngờ Thuần quý phi hại chết Tố Tâm cho nên mới chán ghét Đại a ca và Tam a ca của nàng ta, cắt đứt con đường trở thành Thái tử của bọn chúng, sao Hoàng hậu nương nương lại nghi ngờ ta sai khiến chứ?”

Gương mặt Như Ý âm trầm như núi, thẳng đến trời cao: “Sau khi Tố Tâm chết, Hoàng thượng cũng đã cho người đến nhà nàng ta tra xét nhưng ngoại trừ chút bạc vụn trong cung thì không còn tìm được thứ gì. Cho dù có tìm được thì cũng cho là Hoàng hậu ban thưởng hoặc có thể nghi ngờ Thuần quý phi mua chuộc. Chỉ là thật sự bổn cung không yên tâm, lại sai người đi tra xét thăm dò những hiệu cầm đồ mà Tố Tâm khi xuất cung hay đến thì mới phát hiện nàng ta có mang theo vòng tay của cô. Cái này cô có thể chối được không?” Nàng ngưng thần giây lát, lấy từ trong tay áo một cái bao giấy nho nhỏ, đưa tới trước mặt Ngọc Nghiên rồi mở ra nói: “Chắc cô thấy cái này quen thuộc lắm nhỉ?”

Mi tâm Ngọc Nghiên nhảy dựng kịch liệt, quay mặt qua nói: “Sao cô tìm được cái này? Ta còn nghĩ cô chuyện gì cũng đều nghĩ đến Hiếu Hiền hoàng hậu và Tuệ Hiền Hoàng quý phi sai khiến chứ?”

Như Ý dùng hộ giáp nhọn khều khều trong bao giấy ít quả dâu cùng với bột phấn chu sa thủy ngân, tùy tay ném đến trước mặt Ngọc Nghiên: “Song Hỉ ở bên cạnh Tuệ Hiền Hoàng quý phi có khả năng điều khiển rắn thì cần gì phải dùng nhựa cây dâu để khiến rắn đến Cảnh Dương cung của Di tần chứ? Ngay cả khi Hoàng thượng dụng hình tra tấn Song Hỉ, cho dù hắn có khai nhận những chuyện khác nhưng tuyệt đối không thừa nhận chuyện làm hại Di tần. Bổn cung cũng đã từng nghĩ đến Hiếu Hiền hoàng hậu gây nên nhưng khi suy nghĩ kỹ lại thì thấy không đúng. Ngay cả khi bổn cung ở lãnh cung, Hiếu Hiền hoàng hậu và Tuệ Hiền Hoàng quý phi có sai người đem món ăn lạnh đến cho bổn cung và Nhị Tâm dùng, để cho bổn cung và Nhị Tâm chịu bao khổ sở của chứng bệnh phong thấp nhưng bổn cung cũng phát hiện, kỳ thật Hiếu Hiền hoàng hậu không hiểu dược tính thực vật. Nói như vậy, lời đồn đại Hiếu Hiền hoàng hậu làm hại Triết Mẫn Hoàng quý phi cũng không đúng”.

Cái hận ý trong mắt Như Ý càng lúc càng dâng cao: “Cho đến khi Vĩnh Hoàng trước khi chết nói, bổn cung mới biết được, nguyên lai cô nói cho nó biết Triết Mẫn Hoàng quý phi ăn món ăn tương khắc lâu dài cho nên mới chết, thậm chí ngay cả món ăn thường ngày của nàng ấy là gì, cô đều nói rõ ràng rành mạch. Ngoại trừ cô giá họa cho Hiếu Hiền hoàng hậu hại chết Triết Mẫn Hoàng quý phi thì còn ai vào đây nữa chứ?”

Ngọc Nghiên cúi đầu suy tư một lát, rồi cười khổ nói: “Ngày ấy ta nhất thời không xem kỹ mà lỡ lời, thế nhưng lại bị cô thấy dấu vết để lại. Được thôi, nếu đã như vậy thì cô tính sao đây?”

Như Ý chỉ cảm thấy khớp chân run rẩy, cơ hồ muốn vỡ nát ra: “Bổn cung vốn cũng không nghĩ được lý do mà cô tính kế, vì sao cô muốn trừ bỏ những người này. Cho đến khi cô làm hại con trai Thuần quý phi, đoạt mất con đường trở thành Thái tử của bọn chúng thì bổn cung liền hiểu rõ, Vĩnh Hoàng mất mẹ đẻ, rốt cuộc đấu không lại các Hoàng tử khác. Vĩnh Chương lại bị nuông chiều từ bé, không được Hoàng thượng yêu thích. Lúc đó cô vẫn chưa có thai, Mai tần và Di tần lần lượt mất đi hài tử cho nên Vĩnh Thành của cô sinh ra chính là đứa con đầu tiên sau khi Hoàng thượng đăng cơ, được Hoàng thượng chung ái yêu thương như thế”

Ngọc Nghiên lơ đãng bĩu môi nổi giận, lấy chiếc khăn tay xoa xoa đôi môi: “Ta từ Lý triều ngàn dặm xa xôi đến đây, tuy rằng được sủng ái nhưng lại không được trọng dụng. Lúc Hiếu Hiền hoàng hậu sinh được đích tử thì nàng ta càng lúc càng để bụng chuyện Hoàng tử, thật sự không có chỗ nào là không xuống tay, chỉ là về sau lại phải trù tính cẩn thận. Huống chi tuy nàng ta vô tình muốn lấy mạng của cô nhưng người nào một khi có tư tâm thì đều bí mật lợi dụng người bên cạnh cho nên cũng không khó gì. Hai người các cô như là hai con hổ tranh chấp, có rất nhiều chuyện Hoàng thượng nghi ngờ nàng ta làm, năm rộng tháng dài, cuối cùng cũng có thể khiến nàng ta xuống dưới hoàng tuyền. Mà con trai nàng ta đoản mệnh như vậy, cả đám đều xuống đất cũng đỡ phải khiến ta vất vả. Bởi vậy, nếu loại bỏ được những tiện nhân sinh hạ hài tử kia thì Vĩnh Thành của ta mới được Hoàng thượng yêu thích”

“Cô tính kế hay lắm! Tuệ Hiền Hoàng quý phi bị Hiếu Hiền hoàng hậu khiến cho lung lay, Hiếu Hiền hoàng hậu là kẻ chết thay cô, ngay cả Thuần quý phi cũng vậy. Nếu không phải các nàng đều đã ngã xuống thì sao có cô có thể hiện nguyên hình như vậy được chứ? Từ lúc cô bày ra ám kế hãm hại bổn cung và Ba Tang Đại Sư thì bổn cung đã biết, cả đám phía trước đều đã ngã xuống thì người chân chính hãm hại bổn cung cũng đến lúc phải nhảy ra ngoài. Nói như vậy, cho dù Hiếu Hiền hoàng hậu có chết cũng không nhận việc lợi dụng A Nhược đến lãnh cung hãm hại bổn cung, suy ra chắc chắn đằng sau lưng có người giật dây. Chính cô ở trong tối ngoài sáng không qua lại với A Nhược cho nên mới giật dây sai khiến Tố Tâm đi tìm A Nhược. Cô cũng không cần phủ nhận, chuyện này bổn cung biết được cũng nhờ có Nhị Tâm gả ra bên ngoài cho nên được xuất cung, lúc xuất cung có ngẫu nhiên nhìn thấy a mã của A Nhược là Quế Đạc cho nên mới biết Quế Đạc quen biết Nhị Tâm. Lúc A Nhược chết đi, Quế Đạc cũng biết Tố Tâm cho nên mới biết Tố Tâm có quan hệ chặt chẽ cùng với cô”

Ngọc Nghiên im lặng nghe nàng nói xong, thần sắc thong dong mà an bình: “Nếu cô đã hiểu rõ như vậy thì còn đến hỏi ta làm gì nữa?” Bên môi nàng ngậm một luồng đắc ý: “Ta không nói cho cô biết và cũng không thừa nhận. Cô nghi ngờ nhưng lại không có đáp án của ta, trong lòng cô sẽ cảm thấy dây dưa khó chịu. Đó là điều mà ta cảm thấy cao hứng thống khoái nhất”

Hốc mắt Như Ý như bị lửa giận thiêu đốt đến đỏ bừng, nàng cố gắng nhẫn nhịn nói: “Cô và bổn cung cũng coi như tranh đấu cả đời, cũng chẳng có câu nói nào hay ho. Có lẽ câu nói này khó nghe một chút nhưng đúng là bổn cung ghét cô hận cô không phải chỉ có một ngày hai ngày nhưng bổn cung chưa bao giờ muốn cô chết”

Ngọc Nghiên trừng mắt nhìn Như Ý, cười khẩy nói: “Cái này là tất nhiên rồi. Chết thì quá thống khoái, tất nhiên cô muốn nhìn ta sống không bằng chết thì mới khiến cô cảm thấy vui vẻ”

Như Ý mỉm cười: “Cô thật thông minh, nói chuyện với cô đúng là thống khoái”. Như Ý nhìn ngực của Ngọc Nghiên phập phồng kịch liệt, thần sắc càng thêm bình tĩnh: “Bổn cung nghe Thái y nói, cô không chịu uống thuốc cũng không chịu trị liệu, hôm nay bổn cung vừa đến thì đã nhìn thấy bộ dáng này của cô, bổn cung biết cô đang cố gắng chịu đựng. Nhưng mà rốt cuộc cô cũng là người làm mẹ, không vì người khác, nếu để cho con của cô thấy bộ dạng này, chẳng phải bọn chúng sẽ đau lòng lắm sao? Tất nhiên bởi vì Hoàng thượng nổi giận mà cô chịu nhục, làm sao bọn chúng không bị khuất nhục như cô được chứ? Nếu như lúc này, thân làm người mẹ như cô không trấn an được bọn chúng, mà còn ở đây đùa giỡn với chính mình bằng cái tính tình sỉ nhục thì đúng là cô không còn tự ái nữa rồi”

Ngọc Nghiên ngẩng mặt, suy sụp nói: “Hoàng hậu, cô cũng là mẫu thân, ta hỏi cô một chút, nếu cô và con cô đều đang chìm trong nước, cô sẽ nguyện ý cứu lấy nó và tự mình chìm xuống hay là cô sẽ kéo theo nó cùng chìm xuống? Tình cảnh hiện tại của ta chính là như thế. Vương thất Lý triều chúng ta bấp bênh cho nên vẫn luôn dựa vào Đại Thanh, vẫn luôn khẩn cầu Đại Thanh phù hộ. Ta...”

Đột nhiên Ngọc Nghiên mở to hai mắt, oán hận dồn dập xuất hiện: “Cả đời này của ta là vinh diệu Lý triều nhưng kết quả lại trở thành sự sỉ nhục của Lý triều! Bọn họ dường như muốn vứt bỏ ta, bọn họ! Bọn họ...!” Nàng không biết đang nghĩ đến cái gì, ánh mắt đột nhiên nhảy dựng: “Nhất định Thế tử đã hết hy vọng với ta cho nên Thế tử mới làm như vậy. Không phải! Không! Không phải! Thế tử nhất định vẫn còn hy vọng với ta! Ta vẫn còn sống, ta vẫn còn có con của ta, ta là người Lý triều, ta là! Ta là...!”. Nàng còn chưa dứt lời, bỗng nhiên phun ra một ngụm máu, hai mắt đăm đăm, hai tay nàng chụp ngụm máu lại rồi quay về phía sau đổ đi.

Như Ý thấy vậy, cũng bất giác lắp bắp kinh hãi, vội nói: “Dung Bội, mau đỡ Quý phi nằm xuống”

Dung Bội thấy đệm chăn Ngọc Nghiên dính đầy dầu mỡ đen, nhất thời có chút không dám xuống tay. Như Ý hiểu rõ cho nên cũng bất chấp cái bụng to lớn của mình, dùng tay đỡ Ngọc Nghiên nằm xuống, lại lấy một chiếc gối mềm đỡ đầu cho Ngọc Nghiên. Dung Bội vội vàng đi châm trà, rốt cuộc phát hiện chén trà bình trà đều bẩn, nước trong ấm trà cũng chẳng có một giọt, nàng bất giác nén giận nói: “Nếu ở bên ngoài còn có người thở thì mau mang nước vào đây”

Dung Bội mới nói một tiếng, lập tức có cung nhân hầu hạ mang nước trà sạch sẽ bước vào, rồi lại ngoan ngoãn nhanh chóng lui ra. Dung Bội đổ trà ra chén, phát hiện cũng là nước trà bình thường, nhất thời nàng cũng không suy nghĩ nhiều mà đưa đến bên môi Ngọc Nghiên. Ngọc Nghiên uống liên tục hai chén thì mới hoãn khí được.

Ngọc Nghiên nằm ngửa mặt, không biết đang nhìn đến nơi xa xôi nào rồi chậm rãi lắc đầu nói: “Không còn dùng được nữa rồi, ta tự biết bản thân, muốn mạnh mẽ lên nhưng lại không thể nữa. Nếu sớm biết chính mình cũng chỉ là cống phẩm, nếu biết mình dễ dàng bị người khác tùy ý vứt đi như một bộ xiêm y, một đôi giày thì năm đó ta cần gì phải cùng cô tranh đoạt ngôi vị Hoàng hậu, cần gì phải liều mạng sinh dục Hoàng tử. Hao tổn tâm cơ như vậy, rốt cuộc lại làm ảnh hưởng đến những hài tử vô tội, tất cả đều là công dã tràng mà thôi. Hoàng thượng... Ta cũng coi như là nhìn thấu, cả đời hư tình giả ý, cứ ngỡ rằng vẫn còn chút thật lòng, ai ngờ phút cuối cùng cũng chỉ là như thế...”

Nàng thở dài một tiếng, bỗng nhiên giãy dụa cho mái tóc dài rối tung lên. Đại khái là lâu rồi nàng chưa rửa mặt chải đầu, nàng hồn nhiên bất giác run rẩy thắt bím tóc, rồi chậm rãi cười nói: “Năm đó, tóc của ta đen như vậy, nhiều như vậy, trông rất dễ nhìn. Lúc ta còn ở Lý triều, tuy rằng chỉ là một tôn thất nhỏ nhoi nhưng ta trẻ tuổi như vậy, cái gì cũng đều có thể chờ đợi, cái gì cũng đều có thể trải qua. Ta có thể gả vào Vương cung, có thể trở thành Thế tử tần, cùng hắn ôn nhu mỉm cười cả đời. Ở nơi này cũng vậy, đáng tiếc là phải tranh đấu cả đời, nhưng mà, nhưng mà bọn họ đều không muốn ta, ngay cả ở Lý triều, bọn họ đều muốn ta chết đi, muốn ta trở thành một cô hồn dã quỷ không nơi nương tựa. Nếu có thể quay lại từ đầu, ta sẽ nhất định chọn một phu quân bình thường âu yếm, cả đời không cần tranh đấu không cần tính kế, nhất định ở trong nhà, ta phải là chính thê, được phu quân thương yêu và tôn trọng. Ta có thể sinh được thật nhiều con cái, lúc ta còn trẻ, ta sẽ cùng bọn chúng đánh mật, nhảy múa. Ta... Ta...”

Bỗng nhiên Ngọc Nghiên không nói được nữa, cổ họng nàng cứng rắn mà chỉ biết thở phì phò, khóe mắt chậm rãi rơi xuống hai giọt lệ đục ngầu, trên mặt lại mang theo một tia mong chờ. Nàng mỉm cười khát khao, dường như có vô tận thỏa mãn, nàng đang đắm chìm trong thế giới mơ mộng của nàng.

Như Ý cảm thấy trong lòng có chút yên ắng, nàng đã hận lâu như vậy rồi, rốt cuộc khi thấy Ngọc Nghiên sắp sửa chết đi, nàng lại không chút vui mừng nào mà chỉ cảm thấy xót xa vô hạn. Nàng lặng lẽ nắm tay Dung Bội rồi chậm rãi đi ra ngoài cửa.

Bên ngoài tuyết rơi cả một vùng trắng xóa, trắng đến mức khiến cho Như Ý cơ hồ không mở mắt ra được. Trong nháy mắt có cái đau đớn, không biết vì sao nàng cảm thấy trong mắt có giọt lệ nóng hổi đang mãnh liệt sắp trào ra. Nàng cố gắng nhẫn nhịn, lúc mở mắt ra, nàng vẫn giữ được cái nghiêm nghị đoan trang bình thường. Nàng nhìn đám cung nhân hầu hạ đang đứng trong sân, chỉ nói một câu: “Cố gắng hầu hạ Gia quý phi cho tốt, cần phải tận tâm tận lực cho nàng sống nốt quãng đời còn lại”.

Giọng nói nàng cực nhẹ như tuyết mịn bốn phía. Có tiếng hát Côn Khúc u u truyền đến, dường như là tiếng ca của Yến Uyển, giọng hát kéo dài không biết mệt mỏi, hòa vào hoa tuyết bay đến trong đình viện ai oán không ngừng:

“Gió lạnh se lạnh thấu băng tiêu, lư hương lười đi thiêu. Vết máu một luồng tại đuôi lông mày, Yên Chi hồng khiến kiều. Cô ảnh khiếp, nhược hồn phiêu, xuân ti mệnh một cái. Mãn lâu tương sương Nguyệt Dạ xa xôi, Thiên Minh hận không cần.”

Như Ý mơ hồ nhớ rõ đó là bài “Đào Hoa phiến” của Lý Hương Quân xướng từ.

Lúc trở lại trong cung, Như Ý cũng chỉ yên lặng cùng với Hoàng đế dùng bữa như thường. Lại nói ít chuyện trong hậu cung chứ không nhắc tới Ngọc Nghiên, dường như hoàn toàn không biết Ngọc Nghiên bệnh nặng đến cỡ nào. Như Ý chỉ nói một câu đơn giản: “Buổi sáng hôm nay thần thiếp có đến thăm Gia quý phi”

Hoàng đế thản nhiên “À” lên một tiếng, cũng không chút để ý, chỉ ôn nhiên dặn dò: “Như Ý, ngày lâm bồn của nàng cũng sắp đến rồi, theo như Khâm Thiên Giám nói cái thai này mang điềm lành. Vĩnh Cơ của chúng ta đã thập phần thông minh khả ái, nếu Khâm Thiên Giám nói cái thai này cực kỳ hiển quý thì nhất định đứa trẻ này sẽ thành châu báu cho nên nàng không cần đi đến những nơi không sạch sẽ làm gì”

Như Ý dịu dàng cúi mặt, chống eo nói: “Thần thiếp hiểu rõ nhưng Gia quý phi đã không được nữa rồi, thần thiếp thân là Hoàng hậu, thuận tình thuận lý nên đến thăm một chút. Huống chi người sắp chết đều nói rất nhiều, thần thiếp không đi hỏi minh bạch thì cũng thật sự khó có thể an tâm”

Có giây lát im lặng, chỉ nghe được tiếng hít thở trì hoãn của Hoàng đế, chỉ là rất nhanh sau đó, hắn lại nói như thường: “Nàng ta chịu nói sao?”

Như Ý cắn môi: “Nàng ta có oán hận cho nên dù chết không chịu nói rõ”. Nàng hít sâu một hơi, đem cái oán hận đang bốc lên trong lồng ngực gắt gao ấn xuống: “Gia quý phi nói, nếu nàng ta biết thì cũng sẽ không nói, cũng sẽ không nhận, cứ để cho thần thiếp suy nghĩ hàng đêm, không được dễ chịu”

Hắn cười lạnh, bên trong ánh mắt chứa đầy sự chán ghét nóng rực: “Nếu nàng ta nói như vậy, chẳng phải nàng ta không biết sẽ làm ảnh hưởng đến sự bận tâm của mẫu tộc Lý triều sao?”. Hắn dừng lại một chút rồi nói: “Sau giờ ngọ hôm nay, trẫm có xem tấu chương và gặp một chuyện đáng cười. Trên thư của Lý triều có nói bọn họ tra biết Kim Ngọc Nghiên đúng là con nuôi, đích thứ Lý triều rõ ràng hơn chúng ta, con của thứ xuất không đáng được quan tâm, nói chi là dã chủng không biết nhặt ở đâu về. Vợ chồng nhận Kim Ngọc Nghiên làm con nuôi đã bị quân chủ Lý triều lưu đày, còn nói Kim Ngọc Nghiên không biết có huyết thống ở đâu, ngay cả có phải là người Lý triều hay không cũng khó phân biệt, trong thư có nói đành phải mời thượng bang Đại Thanh ta quyết định”

Hoàng đế nói cười giống như vui đùa bình thường, Như Ý vốn nên giải hận, phải nên khoái ý vui sướng nhưng lời đó rơi vào tai, nàng chỉ cảm thấy như có cái búa tạ gõ mạnh trong lòng. Rõ ràng trong điện ấm áp như mùa xuân, xiêm y mặc từng lớp từng lớp nhưng nàng lại cảm thấy lạnh run.

Lạnh bạc như thế! Nguyên lai cái gọi là quyền mưu đánh cờ, nàng hoặc là toàn bộ nữ tử trong chốn hậu cung đều có quyền mưu tâm thuật nhưng rốt cuộc lại không thể bằng một phần vạn đối với những người đó.

Tất nhiên Kim Ngọc Nghiên đã sai nhưng nàng ta đã dùng hết cả đời, bất quá là vì chi vinh mẫu tộc, rốt cuộc khi chết đi, bị người khác dễ dàng vứt bỏ, cái phao cứu vớt cuối cùng cũng lấy đi mất.

Hóa ra cả đời này của các nàng, có muôn hồng nghìn tía, chiếm hết xuân sắc nhưng lại không trốn khỏi cái lạc hồng điêu linh, nghiền thân mệnh số Trần Nê.

Vẫn là giọng nói Hoàng đế gọi hồn Như Ý quay về: “Hoàng hậu thấy chuyện này thế nào? Hoàng hậu có cảm thấy Lý triều của Kim thị có thoát được can hệ không rõ ràng này hay không? Trẫm sẽ tra hỏi rõ ràng, sẽ cho Hoàng hậu một cái minh bạch”

Như Ý cố gắng nhẫn nhịn, rõ ràng thần sắc hắn đang cực kỳ nghiêm túc nhưng cái nghiêm túc kia nàng khó có thể tham gia cùng, không thể đụng vào. Nếu thật sự muốn cho nàng một cái rõ ràng thì cần gì phải hỏi nàng, tất nhiên hắn phải đi làm ngay. Nếu hắn muốn hỏi thì vốn hắn vẫn còn đang do dự, muốn do thám chi tâm.

Trong ánh mắt nàng có một cái chớp mắt lạnh lùng, cái nụ cười bên môi càng lúc càng sâu trầm: “Gia quý phi rơi vào hoàn cảnh như vậy, tất nhiên Lý triều hận không thể quét được sạch sẽ, lại đưa ngươi mới tới để chuộc tội nhưng mà cả đời Gia quý phi gây nên cũng vì Lý triều, nếu không có Lý triều dốc lòng dạy dỗ thì cũng không đến mức này”. Nàng dừng lại, rõ ràng nhìn thấy đồng tử của Hoàng đế co rút hơi nhanh.

Trong đáy lòng nàng tràn đầy ý cười chua xót, nàng lại uyển chuyển ôn nhu: “Chỉ là huyết thống Gia quý phi cũng không phải là Lý triều, với lại nàng ta đang ở Đại Thanh chúng ta, dù cho Lý triều muốn làm chủ cũng làm không được. Mà Lý triều đã thuộc sở hữu Đại Thanh, luôn luôn kính phục thượng bang. Nếu chỉ vì một nữ tử mà khởi binh hỏi tội thì cũng mất đi cái khí độ của một nước lớn. Mà Gia quý phi cũng không phải là người Lý triều, nếu như chuyện huyết thống lẫn lộn vào cung mà truyền ra ngoài, thứ dân vô tri thì không biết phải phỏng đoán thế nào, chỉ sợ sinh ra nhiều lời ác ý”

Hoàng đế hơi nhắm mắt lại, hắn đem tay nàng để trong lòng bàn tay hắn, động tình nói: “Hoàng hậu có thể buông bỏ tình cảm riêng tư mà lấy giang sơn an ổn của trẫm làm trọng, trong lòng trẫm cảm thấy thật an ủi”

Nàng cúi đầu, rúc vào lòng hắn, cảm nhận được ngón tay của mình ấm áp khi nằm trong lòng bàn tay hắn. Nàng phân biệt không rõ, rốt cuộc là lòng bàn tay hắn lạnh hay là da thịt nàng đang lạnh. Có lẽ chỉ là do thời tiết cho nên tay hắn và tay nàng đều lạnh như nhau. Hồng Mai kiều diễm đang nở rực rỡ bên ngoài cửa sổ, Hoàng đế ngưng mắt nhìn một chút, khuôn mặt lạnh lùng như mặt hồ đóng băng, hàn ý thấu xương, không có một tia cảm động: “Sinh sinh tử tử, hoa nở hoa rơi, đều là mệnh số. Nàng ta tâm tính ngoan độc, hại chết Cảnh Hủy và Lục công chúa của trẫm. Nghĩ đến ông trời cũng sẽ không phù hộ cho nàng ta”.

Hoàng đế dừng lại, chậm rãi uống một chén canh măng hạt kê, không nhanh không chậm nói: “Nếu như Gia quý phi không còn được nữa thì hãy gọi Nội vụ phủ chuẩn bị hậu sự đi”.

Như Ý liền nói: “Hậu sự của Gia quý phi thần thiếp có thể phân phó Nội vụ phủ đi làm. Dù sao bên ngoài cũng không biết Gia quý phi đã làm những chuyện gì cho nên nhất định hậu sự phải để ý đến thể diện, vẫn là nên cho nàng ta một cái tang lễ trọng thể, đừng khiến người bên ngoài nhàn rỗi mà phỏng đoán”

Hoàng đế nói: “Nàng đang có thai, đừng dính nhiễm và liên quan đến những chuyện lặt vặt. Trẫm đều có tính toán cả rồi, chuyện hậu sự của Gia quý phi cứ giao cho Thuần quý phi và Du phi xử lý đi”

Như Ý ngưng thần, khuôn mặt mỉm cười uyển thuận nói: “Hoàng thượng, Gia quý phi bị bệnh như vậy, hai vị A ca của nàng ta vẫn còn đang nuôi dưỡng tại A ca sở, dù sao cũng phải có người trông coi mới tốt. Đặc biệt là Vĩnh Tuyền, trên đùi vẫn còn đang bị thương, cho dù các ma ma cẩn thận nhưng chỉ sợ cũng chiếu cố không đủ chu toàn”

Hoàng đế thuận miệng hỏi: “Vĩnh Thành bất hiếu đã đuổi ra ngoài, Vĩnh Tuyền đi đứng không tiện, Vĩnh Tinh vẫn còn nhỏ tuổi, đúng là nên có một dưỡng mẫu chăm sóc mới tốt. Ý của Hoàng hậu là...”

Như Ý nói: “Chuyện ở A ca sở vẫn do Uyển tần hỗ trợ xử lý, Uyển tần lớn tuổi không con, người cũng cẩn thận dịu dàng, giao cho nàng ấy chăm sóc cũng tốt. Còn nữa...”

Hoàng đế gật đầu nói: “Cũng được. Mẹ đẻ bọn họ âm độc vô cùng cho nên dưỡng mẫu phải là người an phận mới tốt. Tuy Uyển tần tốt nhưng rốt cuộc cũng là phi tần ở hậu cung. Theo ý của trẫm, cứ giao cho các Thái phi ở Thọ Khang cung nuôi nấng đi, cho Vĩnh Tinh mỗi ngày nghe thiền ngữ Phật âm, cũng tu tập được tâm tính”

Hoàng đế nói như vậy là tất nhiên không muốn thường xuyên nhìn thấy Vĩnh Tinh ở trong cung cho nên mới đưa đến cho các Thái phi chăm sóc. Trong lòng Như Ý biết Hoàng đế cực kỳ chán ghét Kim Ngọc Nghiên nhưng mà nàng cũng không tiện phản bác, chỉ phải nói sẽ đi an bài. Hai người nói chuyện linh tinh về các Hoàng tử đọc sách rồi Hoàng đế quay về Dưỡng Tâm điện xử lý chính sự.

Hắn quay đầu mỉm cười buộc lại cổ áo choàng cho nàng, hòa nhã nói: “Đêm nay là đêm trăng tròn mười lăm, trẫm sẽ đến bên cạnh nàng, cùng nàng bồi bên cạnh hài tử của chúng ta”

Bữa cơm này Như Ý không cảm thấy có khẩu vị gì, nàng dùng xong chậm rãi uống nước trà và nhìn các cung nữ thu dọn đồ ăn. Dung Bội đợi đám cung nhân ra ngoài thì mới nói: “Đáng lắm! Hoàng thượng không đợi Gia quý phi chết đi, cũng đỡ cho nàng ta có tâm địa hồ mị ngoan độc. Nô tài nhìn thấy trong lòng cũng cảm thấy thống khoái!”

Như Ý ngậm một tia khoái ý: “Thích hay không thích thì cũng là ý niệm của Hoàng thượng”. Bỗng nhiên nàng giật mình một cái: “Dung Bội, có khi nào bổn cung có ngày đó hay không?”

Nàng nói xong, sắc mặt Dung Bội trắng bệch, cuống quít nói: “Nương nương, nương nương nói cái gì vậy ạ? Nương nương là Hoàng hậu thì sao giống với nàng ta chứ?”

Như Ý có chút ngơ ngẩn, cảm thấy mê hoặc, bật thốt lên nói: “Hoàng hậu cũng chỉ là nữ nhân bên cạnh Hoàng thượng. Hôm nay thích, có lẽ cũng có ngày không thích”

Dung Bội sợ tới mức vội che miệng của nàng lại nói: “Hoàng hậu nương nương, nương nương là nữ nhân tôn quý nhất cho nên đừng nói bậy như vậy”

Như Ý ảm đạm một lát, lẳng lặng nhìn bầu trời xanh đen ngoài cửa sổ. Dung Bội nhìn vài lần, liền nói: “Nương nương, là tuyết nhỏ rơi ạ”

Lúc này Như Ý mới cảm giác có chút lạnh, nàng hơi co quắp nói: “Đúng vậy! Tháng Mười một rồi, cũng là tuyết nên rơi rồi”

Dung Bội liền nói: Nô tỳ đi thay cái lò sưởi tay cho nương nương rồi đem thêm hai chậu than vào nữa"

Như Ý gật đầu, lắng nghe tiếng gió tuyết bên ngoài, trong lòng vướng bận không thôi: “Ngươi đi xem Vĩnh Kỳ đang đọc sách ở đâu? Ngươi cũng mang cho nó thêm chút quần áo mùa đông và lò sưởi tay đi. Vĩnh Kỳ chỉ chăm lo đọc sách, không lưu tâm để ý đến mấy việc này, sợ bọn nô tài hầu hạ không chu toàn”

Dung Bội đáp ứng ra ngoài. Như Ý ngồi một mình trong điện, chỉ cảm thấy toàn thân lạnh lẽo, nàng lệnh cho vài tiểu cung nữ bước vào hầu hạ nàng ngủ trưa.

QUYỂN V - CHƯƠNG 10

THỤC GIA

* * *

Buổi chiều hôm đó Kim Ngọc Nghiên tạ thế. Vì tuyết rơi nhiều cho nên đám cung nhân cũng chây lười vô cùng, đến buổi tối, đám cung nhân hầu hạ Ngọc Nghiên mới phát hiện nàng đã không còn hơi thở. Tựa hồ nàng biết trước Tử thần đang đến cho nên nàng ăn mặc rất chỉnh tề, rửa mặt chải đầu vô cùng khoan khoái sạch sẽ nhẹ nhàng, nàng còn trang điểm một lớp son phấn mỏng manh, giống như vẫn giữ được cái kiều diễm tươi đẹp ngày thường. Nàng ăn mặc theo phong cách gia hương Lý triều, lại thắt bím tóc ngay ngắn chỉnh tề, đeo trang sức như cái ngày của vài chục năm về trước, cái ngày mà nàng bước vào Vương phủ trở thành thị thiếp.

Cung nữ hầu hạ Ngọc Nghiên lâu nhất là Lệ Tâm đến Dực Khôn cung báo tang cho Như Ý biết, nàng khóc nói: “Lúc buổi trưa, Quý phi nương nương lệnh cho nô tỳ rửa mặt chải đầu. Nô tỳ còn tưởng rằng nương nương nghe lời khuyên của Hoàng hậu nương nương mà cũng đã nghĩ thoáng. Ai ngờ lúc rửa mặt chải đầu xong, nương nương nói muốn yên lặng một mình một chút, lúc buổi chiều chúng nô tỳ đưa bữa tối đến thì mới phát hiện nương nương không còn thở nữa rồi”

Lúc này Như Ý đang tháo trang sức trên đầu xuống và chờ Hoàng đế đến, nàng nghe được tin này, thần sắc bình tĩnh, không chút gợn sóng. Có một tia vui mừng mà đau đớn sắc bén xẹt qua tim, một lúc lâu sau, nàng mới chậm rãi hỏi: “Lúc Gia quý phi ra đi im lặng lắm sao?”

Lệ Tâm nói: “Rất im lặng, giống như lúc đi ngủ bình thường, trên mặt còn mang theo nụ cười”

Như Ý yên tĩnh một lát rồi nhẹ nhàng xua tay: “Ngươi đi bẩm báo cho Hoàng thượng đi. Nói Gia quý phi đã ra đi trong yên bình”

Lệ Tâm khóc lóc lui xuống, Như Ý chậm rãi bước đến bên cửa sổ, bên ngoài tuyết rơi không ngừng, lại có miếng tuyết đọng trên cành lá rơi xuống bạch bạch, giống như Ngọc Nghiên cẩm tú cả đời, cuối cùng kết cục lại rơi xuống như vậy.

Ngày hôm sau là ngày mười sáu tháng Mười một, ông trời cũng ngừng tuyết mà thay vào đó mưa rơi tí ta tí tách xuống đất. Như vậy trời đã rét lạnh mà lại đổ mưa thì càng khiến cho tâm tình con người thêm hậm hực. Tô Lục Quân, Yến Uyển và Hải Lan là các phi tần có địa vị cao cho nên đã sớm đến Dực Khôn cung vấn an. Hoàng đế ngồi bên cạnh Như Ý, hai người đều u sầu không vui. Tất nhiên các tần phi cũng đã sớm nghe tin Kim Ngọc Nghiên tạ thế, tuy rằng lúc còn sống không có ai yêu thích Kim Ngọc Nghiên nhưng mà khi các tần phi gặp mặt nhau cũng khó tránh việc thổn thức vài câu, cũng muốn trấn an Đế hậu, lời nói đều hàm chứa tỷ muội tình thâm.

Hốc mắt Yến Uyển hơi đỏ: “Sáng sớm hôm nay trời cũng đổ mưa, e là ông trời cũng đau lòng việc Gia quý phi chợt tạ thế, giống như chúng ta vậy”. Nàng nói xong, đang muốn khóc thành tiếng thì Như Ý thản nhiên nói: “Ở đây cũng không có gì đáng khóc, nếu muốn khóc thì các muội hãy đến trước linh tiền của Gia quý phi mà khóc đi”

Hải Lan niệm một câu Phật hiệu: “A di đà Phật” rồi chỉ lẳng lặng cúi đầu. Lục Quân liền thở dài: “Gia quý phi cũng là sai lầm, rốt cuộc ép buộc chính mình và cũng ép buộc hài tử. Nếu như biết an phận thì cũng không đến mức phải bẽ gãy phúc khí của mình, rơi vào kết cục như vậy”

Như Ý quay đầu nhìn Hoàng đế nói: “Mặc dù Gia quý phi lúc còn tại thế vẫn không an phận nhưng nếu đã tạ thế đột ngột như vậy thì hậu sự cũng nên làm tốt một chút. Không vì điều gì khác mà là vì nàng ấy ở trong hậu cung cũng có vị phân cao và cũng là người đã từng sinh dưỡng Hoàng tự”

Hoàng đế gật đầu, mọi người đều nhìn rõ đôi mắt thâm đen của Hoàng đế, ai ai cũng biết đêm qua Hoàng đế ngủ không ngon giấc. Yến Uyển nhẹ nhàng khuyên nhủ: “Hoàng thượng đau lòng Gia quý phi tỷ tỷ, chắc đêm qua ngủ không được ngon giấc. Thần thiếp đã sai người mang chén súp đến đây rồi, dù có tốt xấu gì cũng mong Hoàng thượng hãy vui vẻ lên ạ”

Hải Lan yên lặng liếc mắt nhìn Yến Uyển một cái rồi thở dài: “Rốt cuộc Lệnh phi cẩn thận, đến Dực Khôn cung của Hoàng hậu nương nương mà vẫn còn nhớ mang theo chén súp cho Hoàng thượng”

Yến Uyển dịu dàng nói: “Đêm qua là đêm rằm mười lăm, nhất định Hoàng thượng ở Dực Khôn cung, cho nên đây cũng là chút tâm ý của muội muội, nếu là dư thừa thì xin Du phi tỷ tỷ chỉ giáo”

Lục Quân lấy khăn tay lau nước mắt, chậm rãi nói: “Tâm ý của Lệnh phi muội muội như vậy thì sao có dư thừa được chứ? Chỉ là ở Dực Khôn cung này của Hoàng hậu nương nương, cái gì cũng đều được chiếu cố chu toàn, Lệnh phi cần gì phí tâm sức vào nấu súp chứ, dù sao thì hãy nên chú tâm vào long thai của muội muội mới là quan trọng nhất”

Lục Quân là người có nhiều năm kinh nghiệm, tất nhiên lời nói có nặng nhẹ. Yến Uyển kinh sợ đứng dậy nói: “Hoàng hậu nương nương thứ tội, thần thiếp vô tâm chi thất*, thỉnh nương nương khoan thứ”

(*Vô tâm chi thất nghĩa là làm gì đó sai sót vì vô tâm chứ ko phải là cố ý)

Như Ý không kiên nhẫn, khẩu khí lại thản nhiên: “Gia quý phi vừa mới tạ thế, vẫn còn đang ở trên trời cao mở mắt nhìn xuống. Nếu các tỷ muội đã đến đây rồi thì cũng nên thương lượng bàn bạc chuyện tang nghi Gia quý phi mới đúng, có như vậy mới thể hiện được tình cảm tỷ muội. Nếu lúc này mà còn ghen tuông như vậy, bổn cung sợ không chỉ linh hồn của Gia quý phi ở trên trời cảm thấy bất an mà ngay cả trong lòng Hoàng thượng cũng bất an theo”

Lời này vừa nói xong, Lục Quân hơi biến sắc cùng với Yến Uyển quỳ xuống.

Hoàng đế nói: “Đứng lên hết đi”. Hắn dứt lời liền quay đầu nhìn Như Ý: “Theo ý trẫm, Gia quý phi cũng đã hầu hạ trẫm hơn hai mươi năm, lại sinh hạ được bốn vị Hoàng tử, có thể nói là tận tâm tận lực. Trẫm cũng đã đi thỉnh an Thái hậu, Thái hậu cũng đang rất đau buồn nên đã hạ chỉ truy phong Gia quý phi thành Hoàng quý phi”

Mọi người vừa nghe lời ấy, liền vội vàng quỳ xuống hành lễ: “Thần thiếp thay Hoàng quý phi tạ ơn Hoàng thượng, tạ ơn Thái hậu”

Hoàng đế gật đầu: “Trẫm cũng đã lệnh cho Nội vụ phủ chọn vài phong hào rồi, cuối cùng cũng chọn được một chữ” Thục “[淑]*, liền truy phong thành Thục Gia Hoàng quý phi”

(*淑 Thục nghĩa là hiền lành, thùy mị, dịu dàng)

Trong lòng Như Ý cười lạnh, hay cho một chữ “Thục”! Hay cho một chữ “Thục” châm chọc! Hắn ghét bỏ Ngọc Nghiên như vậy, ghét bỏ đến mức muốn hậu thế chê cười nàng. Như Ý suy nghĩ như vậy thì đã thấy Hải Lan liếc mắt nhìn nàng.

Yến Uyển cố gắng nhẫn nhịn ý cười, rồi nói: “Cả đời Hoàng quý phi tỷ tỷ hiền thục, Hoàng thượng chọn chữ này quả thật là chuẩn xác”

Tâm niệm Như Ý vừa động, lại uyển nhu nói: “Lúc Thục Gia Hoàng quý phi còn tại thế thì vẫn yêu thương nhất là các vị Hoàng tử, bây giờ Vĩnh Thành đã trưởng thành, lại nhập tự Lý thân vương, tuy rằng Vĩnh Tuyền và Vĩnh Tinh còn nhỏ tuổi nhưng cũng đều đã hiểu biết. Không bằng Hoàng thượng hãy cho bọn chúng một ít ân điển, cũng xem như bọn chúng có cái để dựa vào khi không có ngạch nương bên cạnh đi ạ”

Hoàng đế nheo mắt, nắm chặt tay Như Ý, ôn nhiên nói: “Vẫn là Hoàng hậu suy nghĩ chu toàn. Vĩnh Thành nhập tự, đã trở thành Bối lặc. Còn Vĩnh Tuyền và Vĩnh Tinh, trẫm cũng sẽ cho bọn chúng tước vị bối tử, lại được các Thái phi chăm sóc thì mọi chuyện đều không ngại”

Như Ý biết được ngụ ý của Hoàng đế là muốn đưa vài tiểu A ca phó thác cho nàng nên nàng liền đứng dậy nghiêm mặt nói: “Các Thái phi đã ở lâu trong cung, biết rõ lễ nghi, nhất định sẽ chăm sóc chỉ bảo tốt cho Hoàng tử. Thần thiếp thân là mẹ cả thì cũng nhất định ở bên cạnh chăm sóc thêm”

Thần sắc Hoàng đế hơi buông lỏng: “Có những lời này của Hoàng hậu, trẫm cũng cảm thấy yên tâm”

Hải Lan nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng, tuy rằng Thục Gia Hoàng quý phi đã mất nhưng Lý triều có đưa tới một vị Tống quý nhân, ít ngày nữa sẽ vào cung, thần thiếp phụng chỉ cùng nhau giải quyết lục cung cho nên thần thiếp muốn hỏi Tống quý nhân sẽ ở đâu ạ?”

Hoàng đế thuận miệng nói: “Trẫm nhận lấy Tống quý nhân cũng chỉ vì tình cảm nhưng cũng không muốn nhìn nàng ta mà nghĩ đến Gia quý phi, thôi thì cho Tống quý nhân ở Viên Minh Viên đi”

Như Ý ngẩn người ra, nhân tài mới vừa đi thì trà cũng đã lạnh. Nhưng mà vậy cũng tốt, trong lòng nàng tràn đầy lạnh lùng và vui mừng, nàng vỗ về cái bụng và suy nghĩ, người hại chết con gái nàng cũng chỉ có thể có kết cục như vậy!

Hải Lan nhẹ giọng đáp ứng, Hoàng đế quay đầu nhìn Yến Uyển: “Lệnh phi, trẫm có chút mệt mỏi, muốn đến Vĩnh Thọ cung của nàng nghỉ ngơi”. Yến Uyển vội vàng “Dạ” một tiếng. Hoàng đế lại nói: “Hoàng hậu và Lệnh phi đều đang mang thai cho nên không cần đi đến tang nghi của Thục Gia Hoàng quý phi, mọi chuyện cứ để Thuần quý phi và Du phi xử lý đi”

Hai người hạ thấp người tạ ơn, Như Ý hạ thấp người cung tiễn Hoàng đế thì bỗng nhiên nàng nghĩ đến những lời nói trước khi chết của Kim Ngọc Nghiên mà bất giác rùng mình, nếu theo lời nàng ta nói thì nàng ta không muốn hại chết Cảnh Hủy và Lục công chúa, vậy rốt cuộc ai đã hãm hại? Còn ai vào đây nữa chứ?

Cái ý niệm như vậy xuất hiện trong chớp mắt khiến cho toàn thân lạnh đến xương cốt, nàng không dám nghĩ đi nghĩ lại mà chỉ đem một chút tình cảm thương hại chậm rãi phun ra: “Hoàng thượng, Thục Gia Hoàng quý phi là tôn nữ vương thất Lý triều, bây giờ đột ngột tạ thế như vậy, Hoàng thượng cũng đã truy phong nàng ta thành Hoàng quý phi cũng như gia phong Hoàng tử thì cũng nên truyền những tin đó đến Lý triều đi ạ, coi như Thục Gia Hoàng quý phi cũng đã đạt được tâm nguyện, ban thưởng cho nàng ấy vinh diệu”

Hoàng đế vốn mới bước ra ngoài cửa điện vài bước thì nghe Như Ý thỉnh cầu như vậy, bất giác dừng bước. Yến Uyển vội vàng đỡ lấy cánh tay Hoàng đế, ôn nhu nói: “Hoàng hậu nương nương đã nghĩ đến Hoàng quý phi như vậy thì Hoàng thượng cũng nên thành toàn tâm ý của nương nương đi ạ”

Hoàng đế quay đầu nhìn vào đôi mắt Như Ý, hơi gật đầu nói: “Nếu Hoàng hậu có tâm như vậy, trẫm sao không thể thành toàn được chứ? Vì Thục Gia Hoàng quý phi, trẫm nhất định sẽ làm những việc có thể, miễn là đừng để người bên ngoài nói trẫm là người lạnh bạc”

Sau khi Hoàng đế rời đi, Như Ý dặn dò Lục Quân chuyện hậu sự của Ngọc Nghiên rồi chừa lại Hải Lan ở bên cạnh mình. Hai người đi vào Noãn các, Dung Bội đưa trà bánh dâng lên rồi lệnh cho cung nhân lui xuống. Hải Lan bưng chén nước trà đưa tới trước mặt, ôn nhu nói: “Tỷ tỷ, chuyện hôm nay, hiển nhiên Hoàng thượng muốn truy phong theo ý mình, tỷ tỷ lại thỉnh cầu ân điển kia, chỉ sợ khiến Hoàng thượng mất vui”. Nàng càng cảm thấy nghi hoặc: “Tỷ tỷ luôn luôn có ác cảm với Kim Ngọc Nghiên thì sao hôm nay lại cầu tình cho nàng ta, bảo toàn cái thể diện cuối cùng của nàng ta sau khi chết vậy ạ?”

Như Ý uống một ngụm trà nóng thì mới cảm thấy lồng ngực ấm áp lên một chút: “Làm sao bổn cung không biết điều này chứ? Kim Ngọc Nghiên đã chết thì tất cả những thứ ban cho ở phía sau cũng chỉ là hư danh, bổn cung không phải sợ người đời nói Hoàng thượng là người lạnh bạc, chỉ là...”. Nàng cười lạnh: “Tam Bảo cũng đã tra rõ, người nằm trong quan tài đưa đến Tĩnh An trang tử trong cung, không phải là Kim Ngọc Nghiên!”

Hải Lan cả kinh mở to hai mắt: “Vậy đó là ai?”

Như Ý vỗ trán, nói: “Có một quan nữ tử đã từng hầu hạ Hoàng thượng ở Viên Minh Viên cũng vừa mới qua đời cho nên mới đổi quan tài cho Kim Ngọc Nghiên”

Hải Lan cười nói: “Xem ra nữ tử đó có phúc khí! Từ nay về sau được hưởng hương khói, lại được tang lễ trọng thể của Hoàng quý phi”

Như Ý mỉm cười khoái ý nhưng lại thở dài một tiếng: “Kim Ngọc Nghiên sắp chết nhưng tuyệt không thừa nhận có ý định dùng Phú Quý nhi hại chết Cảnh Hủy của bổn cung! Người sắp chết đều luôn nói thật, nếu nàng ta nói thật thì...”

Hải Lan chợt rùng mình: “Nếu không phải nàng ta thì còn có ai nữa chứ? Là Lệnh phi, là Khánh quý nhân, là Tấn quý nhân, còn có ai nữa chứ?”

Bên môi Như Ý chứa một tia do dự: “Nếu chúng ta sai lầm thì... Bắt đầu từ chuyện Vĩnh Tuyền ngã ngựa đã có người tính kế bên trong, ngay cả Kim Ngọc Nghiên, ngay cả bổn cung và Hãn phi đều rơi vào cái kế đó...” Sắc mặt của nàng càng lúc càng khó coi, như sắp vỡ tan: “Người có tâm tư như vậy, thật sự là âm độc đáng sợ”

Hải Lan thấy Như Ý hít thở càng lúc càng dồn dập cho nên vội khuyên nhủ: “Tỷ tỷ đừng suy nghĩ quá nhiều, cũng đừng thương hại Kim Ngọc Nghiên uổng mạng. Lời này khó nghe nhưng quả thật nàng ta cũng không uổng mạng! Tranh đấu cả đời, tính kế cả đời, mọi nơi đều là kẻ địch của tỷ tỷ, huống chi Ngũ công chúa và Lục công chúa chết yểu, rốt cuộc nàng ta cũng không thoát được can hệ! Cho nên chết cũng không oan uổng gì!”

Như Ý nói: “Ngày đó Kim Ngọc Nghiên nổi điên muốn bổn cung thề với nàng ta, có phải chúng ta đã hãm hại hài tử của nàng ta hay không. Kỳ thật nếu bỏ qua chuyện Vĩnh Tuyền ngã ngựa thì chúng ta cũng đã tính kế với Vĩnh Thành”

Hải Lan bình tĩnh nói: “Tỷ tỷ, muội muội cũng đã thề nguyện, nếu có báo ứng xảy ra thì cũng chỉ báo ứng trên người một mình muội muội, tỷ tỷ không có liên quan gì!”. Nàng yêu quý vỗ về chiếc bụng của Như Ý: “Tỷ tỷ lại sắp sinh, Khâm Thiên giám cũng nói đây là hài tử mang điềm lành cho nên tỷ tỷ không cần suy nghĩ đến những điều xấu làm gì”

Như Ý im lặng một lát, chậm rãi nói: “Đúng là cái chết của Kim Ngọc Nghiên cũng không oan uổng gì! Lúc Kim Ngọc Nghiên còn trẻ tính tình háo thắng tranh cường, cái gì cũng đều phải đứng đầu. Cái tính tình này nếu ở lúc trẻ thì còn có vẻ mạnh mẽ khả ái nhưng khi về già mà vẫn còn giữ tính tình như vậy thì cũng quá là chanh chua. Thường ngày lại vì một chút chuyện nhỏ với người bên ngoài mà gây ra nhốn nháo không yên, khiến người ta ganh ghét”

Hải Lan lấy một miếng bánh bỏ vào trong miệng rồi thấp giọng nói: “Đúng vậy. Rốt cuộc, cũng là Hoàng thượng cảm thấy không vui khi tiền triều nhắc đến việc lập Thái tử, cả đời Kim Ngọc Nghiên đều nghĩ đến việc tranh đấu cho con trai mình có được ngôi vị Thái tử, cuối cùng lại chết vì điều này”

Như Ý khẽ than một hơi, chậm rãi uống một ngụm nước trà nói: “Hoàng thượng vẫn còn đang trẻ trung khỏe mạnh, tuổi xuân đang thịnh, tiền triều lại nói chuyện đó không phải là cái tát dành cho Hoàng thượng sao? Hoàng thượng vẫn luôn khoan hậu với hậu cung nhưng nếu có tâm tư về ngôi vị Hoàng đế thì lại trách phạt rất nặng. Chúng ta đều đã có con trai, về sau cũng nên cẩn thận hơn nữa, đừng vì miệng lưỡi mà rơi xuống”

Hải Lan nhìn Như Ý, tin tưởng gật đầu. Hai người cùng nhau nhìn mưa phùn rơi ngoài cửa sổ, nhất thời không nói điều gì, chỉ yên lặng ngắm nhìn.

Hoàng đế nằm ngủ ở trong Vĩnh Thọ cung, sau hai canh giờ liền tỉnh dậy, Yến Uyển sớm đã thay bộ y phục cẩm bào màu lam, nàng thấy Hoàng đế tỉnh dậy thì liền mỉm cười ngọt ngào, hầu hạ Hoàng đế nằm ở trên tháp, lại đem một cái lò sưởi nhỏ bỏ vào trong áo ngủ bằng gấm. Sau đó nàng lấy một chiếc ghế nhỏ đặt ở gần Hoàng đế rồi chậm rãi lột quả quýt hồng bỏ vào miệng Hoàng đế.

Hoàng đế nắm chặt tay nàng, cười nói: “Tay nàng lạnh rồi, mau lên giường nằm cho ấm đi”

Yến Uyển xấu hổ mỉm cười: “Hoàng thượng yêu thương, thần thiếp tạ ơn”. Nàng cúi đầu sờ chiếc bụng của mình rồi cười nói: “Thần thiếp cũng muốn nằm lắm chứ, chỉ là tiểu A ca trong bụng không muốn cho thần thiếp nằm xuống, chỉ muốn thần thiếp ngồi thôi”

Hoàng đế cười: “Lời nói của con trẻ thì sao mạnh bằng lời nói của phu quân được chứ?”. Hoàng đế nhận miếng quýt hồng mà nàng đưa tới: “Sau khi nàng có thai thì vẫn thích ăn đồ chua ngọt cho nên nàng hãy ăn nhiều chút đi”

Yến Uyển cười nói: “Chu chua ngọt ngọt rất có hại cho dạ dày”

Hoàng đế sờ chiếc bụng của nàng, cười nói: “Chỉ mới hai tháng thì sao nàng biết là A ca chứ?”. Hắn thôi mỉm cười mà có chút thương cảm: “Từ lúc Ngũ công chúa và Lục công chúa chết yểu, trẫm vẫn luôn hi vọng có thêm một công chúa nữa thì mới tốt”

Yến Uyển thấy nao nao rồi cũng nhanh cười nói: “Tiểu A ca cũng tốt, tiểu công chúa cũng tốt, chỉ là Hoàng thượng không phải nói thần thiếp thích ăn chua ngọt sao? Toan nhi lạt nữ, nếu cái thai này là một A ca thì Hoàng thượng có nguyện ý cho thần thiếp sinh thêm một tiểu công chúa không ạ? Có nam có nữ thì mới là tốt”

Hoàng đế cười, chạm nhẹ vào khuôn mặt nàng, yêu thương nói: “Việc này có gì đâu khó chứ? Trẫm đồng ý với nàng”

Yến Uyển nằm ở trước ngực Hoàng đế, ôn nhu nói: “Sao Hoàng thượng không nghỉ ngơi nhiều một chút đi ạ? Hoàng thượng nhớ thương Thục Gia Hoàng quý phi sao? Đúng là Hoàng thượng tình thâm nghĩa trọng cho nên Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương vẫn cố niệm tình nghĩa lúc Thục Gia Hoàng quý phi còn tại thế”

Trong mắt Hoàng đế chứa ý mỉm cười, hắn dùng tay nâng chiếc cằm của Yến Uyển: “Nàng cũng thấy Hoàng hậu rất tốt sao?”

Thần sắc Yến Uyển mềm mại như tơ lụa: “Không phải sao ạ? Hoàng hậu nương nương ân trạch lục cung, tuy rằng lúc Thục Gia Hoàng quý phi còn tại thế vẫn luôn bất kính với Hoàng hậu nhưng Hoàng hậu nương nương không nghĩ tới chuyện trả thù mà vẫn lấy ơn báo oán, vì tang lễ Thục Gia Hoàng quý phi mà lo liệu, lại nhiều lần thỉnh cầu ân điển Hoàng thượng”

Hoàng đế nhìn thẳng Yến Uyển, chậm rãi nói: “Như vậy không tốt sao?”

Trong chậu than vang lên vài tiếng “Tách, tách”, khiến hỏa tinh ấm áp bay lên. Yến Uyển thuận tay đem vỏ quýt ném vào trong chậu than, làm tản ra một mùi hương cam ấm áp. Yến Uyển thấy thần sắc Hoàng đế cực kỳ ôn hòa, trong mắt liền có vô hạn nhu tình và dịu ngoan: “Đối với Hoàng hậu nương nương, tất nhiên là rất tốt nhưng mà thần thiếp nghĩ đến cái chi đạo của phu thê, quan trọng nhất là phải tôn trọng phu quân. Cái quan trọng nhất của chi đạo quân thần là tôn sùng quân chủ. Kỳ thật cho các a ca của Thục Gia Hoàng quý phi ân điển, lại đem lễ tang trọng thể truyền đến Lý triều thì cũng không cần Hoàng hậu nương nương nói ra, Hoàng thượng nghĩ đến ân nghĩa của Thục Gia Hoàng quý phi thì nhất định sẽ ban thưởng. Nhưng mà Hoàng hậu nương nương suy nghĩ chu toàn như vậy, chẳng phải khiến người bên ngoài nghĩ Hoàng thượng là người lạnh bạc hẹp hòi mà để người khác chỉ trích sao ạ?”

Hoàng đế buông cổ tay Yến Uyển ra, ánh mắt lạnh lùng, nói: “Hoàng hậu là chi chủ lục cung, nàng cũng nói không sai. Như vậy đi, trẫm sẽ đưa nàng tới trước mặt Hoàng hậu, nàng hãy nói những lời này cho Hoàng hậu nghe để cho nàng ấy hữu tắc cải chi, vô tắc gia miễn*”

(*Hữu tắc cải chi, vô tắc gia miễn nghĩa là có lỗi phải sửa, không có lỗi phải cố gắng thêm)

Ánh mắt Yến Uyển chứa đầy khiếp sợ, sắc mặt có chút trắng bệch: “Hoàng thượng... Thần thiếp là vì Hoàng thượng mà suy nghĩ...”

“Vì trẫm sao? Vì trẫm mà có thể tùy ý chống đối với Hoàng hậu sao?” Hoàng đế ngồi dậy, lạnh lùng nói: “Nàng vừa rồi nói với trẫm cái chi đạo phu thê quân thần thì có thể thấy nàng hiểu được tôn ti. Nếu biết tôn ti thì nếu Hoàng hậu có nói điều gì không phải, nàng cứ đứng trước mặt nàng ấy mà nói. Ở trước mặt Hoàng hậu nàng luôn nói hiền lành, vậy mà ở trước mặt trẫm, nàng lại nói Hoàng hậu không phải. Như vậy rốt cuộc trẫm cũng muốn nhìn xem cái lưỡi của nàng dài đến cỡ nào?”

Yến Uyển thấy không tốt, lập tức quỳ xuống, cầu xin nói: “Hoàng thượng, thần thiếp không dám chỉ trích Hoàng hậu, chỉ là thần thiếp vì Hoàng thượng mà suy nghĩ thôi. Thần thiếp tự biết thần thiếp người nhỏ, lời nhẹ thì cho dù có nói với Hoàng hậu thì Hoàng hậu cũng sẽ không nghe cho nên thần thiếp chỉ dám thổ lộ với Hoàng thượng, chỉ dám thổ lộ với phu quân bên gối nên mới dám nói thoải mái, không chút cố kỵ mà thôi. Thần thiếp không có ý chửi bới Hoàng hậu, thỉnh Hoàng thượng suy xét”

Khuôn mặt Yến Uyển vốn đẹp đẽ, lại chứa thần sắc điềm đạm đáng yêu, bây giờ lại tái nhợt như vậy cho nên Hoàng đế cũng cảm thấy có chút mềm lòng, liền nói: “Được rồi, đang có thai thì đừng động một chút là quỳ, có gì mau đứng lên mà nói đi”

Lúc này Yến Uyển mới dám đứng dậy, nói: “Thần thiếp bộc trực, nghĩ cái gì đều nói ra cái đó, cũng không có ý nghị luận ai, thỉnh Hoàng thượng khoan thứ”

Thần khí Hoàng đế có chút miễn cưỡng: “Yến Uyển, nàng biết vì sao trẫm thích nàng xướng Côn Khúc không?”. Yến Uyển rụt rè lắc đầu, bộ mặt như đóa hoa mùa xuân, bất giác khẩu khí Hoàng đế mềm nhẹ vài phần: “Côn Khúc nhẹ nhàng, rất thích hợp với nàng. Mà Hoàng hậu lại quá mạnh mẽ, không đủ uyển mị”.

Yến Uyển nói: “Vậy Hoàng thượng thích điều gì?”

Mỉm cười Hoàng đế đạm bạc như đám mây tụ: “Mỗi người mỗi vẻ, trẫm đều thấy thích cho nên Yến Uyển, nàng đừng ném tính tình nhu uyển của nàng đi”. Hoàng đế dứt lời liền nhấc chân lên, Yến Uyển lập tức hiểu ý mang đôi hài cho Hoàng đế. Hoàng đế đứng dậy nói: “Nàng có tâm hay không, trong lòng trẫm đều biết. Được rồi, trẫm đi đến tang nghi Thục Gia Hoàng quý phi”

Yến Uyển cả kinh, vội mỉm cười kéo lấy ống tay áo Hoàng đế nói: “Hoàng thượng, vừa rồi Hoàng thượng có nói sẽ ở đây dùng cơm trưa với thần thiếp cơ mà. Bữa cơm trưa cũng đã chuẩn bị xong, sao Hoàng thượng lại đi như vậy chứ?”

Hoàng đế nhìn ra ngoài, giương giọng kêu to: “Lý Ngọc”, hắn không quay đầu lại, chỉ nói: “Hoàng hậu sắp lâm bồn, hài tử trong bụng là chi tử điềm lành cho nên trẫm phải đến bên cạnh nàng ấy, nàng hãy từ từ dùng cơm đi”

Yến Uyển nghe vậy cũng chỉ biết vén áo thi lễ, cung tiễn Hoàng đế ra ngoài. Hoàng đế đi được đoạn xa thì có tiểu thái giám vội vã mang đồ ăn bước vào. Có trận gió lạnh thổi đến, Yến Uyển chịu không nỗi lạnh liền rùng mình một cái. Cung nữ hầu hạ bên cạnh nàng là Xuân Thiền từ bên ngoài bước vào, liếc mắt nhìn thấy liền vội đưa chén canh tổ yến táo đỏ vào trong tay Yến Uyển, lại liếc mắt với cung nhân bên cạnh, ý bảo bọn họ lui xuống hết đi.

Yến Uyển cầm chén canh táo đỏ tổ yến, xuất thần một lát, rồi hỏi: “Xuân Thiền, lúc Hoàng thượng bước ra ngoài, sắc mặt Hoàng thượng thế nào?”

Xuân Thiền cúi đầu nói: “Nương nương đừng buồn, không có sắc mặt gì cả ạ”. Nàng dừng lại: “Hoàng thượng nổi giận sao ạ?”

Yến Uyển than nhẹ một tiếng, tim đập loạn nhịp một lát rồi chậm rãi nói: “Nếu nói là tức giận thì cũng đúng như vậy. Nếu không phải tức giận thì cũng là mất hứng. Dù sao bổn cung đang có thai thì Hoàng thượng cũng sẽ đến mà thôi”

Xuân Thiền trầm ngâm nói: “Nương nương vẫn nói Hoàng hậu không phải sao ạ?”

Yến Uyển trầm tư một lát rồi để chén canh tổ yến táo đỏ xuống, chậm rãi nói: “Lúc vừa rồi Hoàng thượng đang ngủ, bổn cung và ngươi đã bàn luận nên nói điều gì thì bổn cung cũng đã nói hết rồi”

Xuân Thiền cười nhẹ, bưng chén canh táo đỏ đến trước mặt Yến Uyển, hỏi: “Nương nương thích canh tổ yến táo đỏ, sao nương nương không uống vậy ạ?”

Yến Uyển nhíu mày lên nói: “Đang nóng. Đợi lát nữa rồi uống”

Xuân Thiền thổi chén canh kia, rồi đưa tới trong tay Yến Uyển: “Mới có một chút mà nương nương đã chê nóng, nương nương hãy kiên nhẫn chậm rãi vừa thổi vừa uống, khi uống được một ngụm thì nương nương sẽ cảm thấy trong lòng ấm áp. Chờ không nóng miệng thì đó chính là thứ tốt nhất”

Yến Uyển liếc mắt nhìn Xuân Thiền, chậm rãi uống từng ngụm canh nhỏ, bỗng nhiên hiểu ý cười: “Đúng vậy, uống từ từ sẽ cảm thấy quen cái hương vị, lúc sau không cảm thấy nóng miệng nữa mà ngược lại còn cảm thấy ngọt ngào”

Ánh mắt Xuân Thiền chợt lóe, cười nói: “Cũng không phải sao ạ? Bây giờ Hoàng thượng sủng ái Hoàng hậu cũng chỉ vì Khâm Thiên giám nói cái thai Hoàng hậu đang mang là điềm lành có phúc”

Yến Uyển uống xong chén xanh, rồi xòe ngón tay tính toán ngày tháng: “Hoàng hậu sắp lâm bồn rồi đúng không? Ngươi mau đi thỉnh Điền ma ma đến đây nói chuyện, bổn cung cũng đang mang thai, sớm muộn gì cũng cần học hỏi kinh nghiệm sinh sản”

Xuân Thiền hơi chần chờ: “Nương nương, bây giờ Điền ma ma không chịu đến nơi này của chúng ta nữa. Đứa con trai bảo bối duy nhất của nàng ta là Điền Tuấn đang ở kinh thành làm chức quan cửu phẩm, bây giờ cũng đã có tiền đồ cho nên cũng coi như nàng ta đang hưởng phúc”

Yến Uyển cười khẽ một tiếng rồi nói: “Thật không? Quả nhiên là có tiền đồ, chỉ là lừa gạt trên chốn quan trường không bằng một nửa so với hậu cung, mẫu tử bọn họ cũng nên cẩn thận mới tốt. Nếu không thì cũng sẽ có kết cục như Thục Gia Hoàng quý phi, rốt cuộc cũng khiến nhà cửa tan nát mà thôi”

Lúc Như Ý bắt đầu sinh là vào giờ sửu một khắc ngày hai mươi mốt tháng Mười hai, ngoại trừ các ma ma đỡ đẻ và các Thái y ở bên cạnh thì còn có Khâm Thiên giám và các giám phó đứng canh giữ ở ngoài điện. Đêm đông lạnh, Hoàng đế ở ngoài điện, nghe thấy tiếng rên rỉ đau đớn của Như Ý, hắn liên tục xoa tay không ngừng, la lên với Hải Lan: “Trẫm không tiện bước vào phòng sinh, nàng đi gọi ma ma đến đây, hỏi vì sao lâu như vậy mà chưa thấy động tĩnh gì?”

Khuôn mặt Hải Lan chứa đầy lo lắng, nhất thời kiềm chế không được nói với Hoàng đế: “Hoàng thượng, Hoàng thượng có muốn thần thiếp đi vào xem không ạ?”

Giọng điệu Hoàng đế bất an, không chút kiên nhẫn nói: “Nàng cũng vừa mới hỏi rồi, ma ma đỡ đẻ nói thai vị hài tử nằm lệch cho nên không sinh được dễ dàng, cũng không cần lo ngại gì. Nhiều người sẽ vướng tay chân cho nên trẫm mới không cho nàng đi vào đó”

Lý Ngọc nhìn thấy Hoàng đế đang nôn nóng và lo lắng, vội khuyên nhủ: “Hoàng thượng yên tâm, Hoàng hậu nương nương đã sinh hai lần rồi, nhất định lần này sẽ không có trở ngại gì, sẽ thuận lợi sinh hạ được một tiểu A ca”

Khâm Thiên giám cũng vội cười làm lành nói: “Lý công công nói đúng lắm. Thai khí Hoàng hậu nương nương phát động cũng trúng giờ lành. Vi thần cũng đã tính toán kỹ rồi ạ, chỉ cần sinh sau buổi trưa thì cho dù Hoàng hậu nương nương sinh được nam hay nữ thì cũng nhất định quý không thể nói được”

Hoàng đế thở dài một hơi, có chút thoải mái: “Nếu công chúa thì trẫm sẽ lập tức phong thành Cố Luân công chúa. Nếu là Hoàng tử, trẫm cũng đã nghĩ đến một cái phong hào rất hay, gọi là Vĩnh Cảnh [永璟], ý là vẻ lộng lẫy của ngọc bích”.

Khâm Thiên giám liên tục nói: “Cảnh, ngọc cũng sáng rọi. Hoàng tử dùng chữ Vĩnh, công chúa dùng như Cảnh, cái danh này của Hoàng thượng có thể thấy được Hoàng thượng coi trọng. Mà lúc Hoàng hậu nương nương mang cái thai này, ngôi sao Tử Vi lóng lánh rực rỡ, Hoàng thượng dùng cái phong hào này, thật sự là rất thích hợp”

Rốt cuộc tiếng rên rỉ đau đớn của Như Ý cũng ngưng bặt, Hoàng đế đã từng có nhiều Hoàng tự như vậy cho nên cũng biết được đây là dấu hiệu đã sinh xong nhưng mà chờ mãi mà vẫn không nghe thấy tiếng khóc của trẻ con vang lên, chỉ có sự im lặng đáng sợ. Khâm Thiên giám giật mình: “Sinh rồi sao? Sao lại nhanh như vậy chứ? Vẫn chưa tới buổi trưa mà”

Lý Ngọc rướn cổ vào phía trong, nhẹ giọng nói: “Âm thanh này là sinh xong rồi sao? Sao vẫn chưa có tiếng khóc của trẻ con vậy?”

Hắn còn chưa dứt lời thì mơ hồ có vài tiếng kinh sợ vang lên, trong lòng Hải Lan hơi trầm xuống, không biết sao cảm thấy xung quanh thân thể lạnh lẽo như là hơi lạnh từ bên ngoài xông thẳng vào xương cốt, nhưng rõ ràng trong điện Hồng La than vẫn đang cháy rực. Cửa điện chợt đẩy ra, các ma ma đỡ đẻ và Thái y nghiêng ngả lảo đảo bước ra, vẻ mặt thảm thiết nói: “Hoàng thượng thứ tội! Hoàng thượng thứ tội ạ!”

Sắc mặt Hoàng đế đột nhiên lạnh lùng, nói: “Làm sao? Có phải Hoàng hậu không tốt không?”

Cầm đầu là Điền ma ma, nàng sợ tới mức lạnh run, bẩm báo nói: “Bẩm Hoàng thượng. Hoàng hậu nương nương sinh hạ được một tiểu A ca”. Thần sắc Hoàng đế hơi buông lỏng, hắn vẫn còn chưa kịp tươi cười thì Điền ma ma lại nói tiếp: “Nhưng tiểu A ca đã chết từ trong bụng mẹ cho nên không còn hơi thở, tiểu A ca đã tạ thế rồi ạ”

Hoàng đế kinh hãi, dưới chân lảo đảo vài bước rồi ngã trên ghế. Hải Lan sợ hãi đến mức sắc mặt đại biến, dậm chân nói: “Hoàng hậu nương nương đâu rồi? Hoàng hậu nương nương sao rồi?”

Giang Dữ Bân quỳ trên mặt đất nói: “Bởi vì lúc sinh, Hoàng hậu nương nương đã dùng lực quá nhiều cho nên đã ngất đi rồi ạ. Vi thần cũng đã cho nương nương uống chén súp tĩnh dưỡng rồi”

Giọng nói Hoàng đế có chút run rẩy, ánh mắt nhìn vào trong điện không ngừng: “Tiểu A ca, tiểu A ca của trẫm đâu rồi?”

Lăng Chi ôm một cái tã lót nho nhỏ trước ngực, rưng rưng bước lên nói: “Hoàng thượng, tiểu A ca đây ạ, chỉ là vô duyên vô phận”

Đôi tay Hoàng đế hơi run rẩy, hắn muốn chạm vào miếng vải trắng phủ trên mặt đứa nhỏ nhưng lại không chịu được, rốt cuộc Hải Lan nhịn không được, vươn tay lấy miếng vải trắng lên nhìn, đứa nhỏ đã được lau rửa sạch sẽ, hai gò má xanh tím đến phát đen, hai mắt nhắm nghiền, hiển nhiên là bị cuống rốn siết chặt ngay cổ, ngạt thở mà chết. Trong mắt Hải Lan nóng lên, nước mắt lã chã rơi xuống. Nàng lấy tay che miệng lại, không để tiếng khóc thoát ra ngoài, cố gắng nói: “Được rồi, ôm xuống đi”

Hoàng đế liếc mắt nhìn đứa nhỏ, ánh mắt như bị gió mạnh dập tắt ngọn lửa, hắn run rẩy, nhịn không được mà rơi lệ. Hắn nói: “Sao tiểu A ca lại như vậy?”

Đám ma ma đỡ đẻ sợ tới mức run rẩy liên tục dập đầu thật mạnh, vẫn là Giang Dữ Bân nhẫn nhịn nước mắt nói: “Hoàng thượng, lúc tiểu A ca vừa mới sinh ra thì đã không còn hơi thở. Lúc các ma ma ôm tiểu A ca ra thì vi thần cũng đã nhìn kỹ, là cuống rốn quấn quanh cổ tiểu A ca, ước chừng bị cuốn ba vòng cho nên mới khiến tiểu A ca ngạt thở mà chết”

Lồng ngực Hải Lan co thắt dữ dội, ép tới mức không thở được. Trong đầu nàng hỗn loạn, sắc mặt cực kỳ khó coi, một lúc sau nàng mới lạnh lùng nói: “Ấn theo quy củ, lúc hậu phi sinh sản thì các thái y đều ở bên ngoài chuẩn bị cho bất cứ tình huống nào, chỉ là các ma ma đỡ đẻ mới được canh giữ bên cạnh hậu phi, lúc đó ai đã đỡ đẻ cho Hoàng hậu nương nương? Nói mau!”

Hải Lan luôn là người cực kỳ ôn hòa, dù cho cùng nhau giải quyết lục cung nhưng nàng lúc nào cũng khoan dung đối đãi tốt với người dưới, chưa bao giờ nàng tức giận đến mức như vậy. Có một người trong đám ma ma đỡ đẻ đang quỳ phía trước nói: “Có sáu người như nô tỳ đỡ đẻ cho Hoàng hậu nương nương nhưng lúc Hoàng hậu nương nương sinh tiểu A a ca thì chỉ có Điền ma ma bên cạnh, bởi vì Điền ma ma là người hầu hạ cho các nương nương tiểu chủ sinh sản nhiều nhất, kinh nghiệm nhiều nhất, cũng là người chu đáo cho nên chuyện khó khăn lần này đều một mình Điền ma ma xử lý”

Điền ma ma hoảng sợ bất an: “Hoàng thượng, Hoàng thượng, nô tỳ đã hầu hạ các tần phi hậu cung sinh sản từ thời tiên đế đến nay nhưng đây là lần đầu tiên nô tỳ nhìn thấy chuyện này. Nô tỳ thật sự kinh sợ”. Mồ hôi nàng rơi như mưa, liều mạng dập đầu không thôi: “Hoàng thượng thứ tội, Hoàng thượng thứ tội ạ”

Đôi môi Hải Lan run lên, quát: “Tiểu a ca lúc còn nằm trong bụng Hoàng hậu nương nương thì vẫn luôn khỏe mạnh, thai mạch vẫn như thường, chỉ là thai vị nằm lệch một chút mà thôi, vì sao lúc rời khỏi thân thể người mẹ lại phát hiện cuống rốn quất chặt trên cổ, không còn hơi thở chứ?”

Mồ hôi của Điền ma ma nhỏ giọt trên mặt đất, nàng lo sợ không yên nói: “Bẩm Du phi nương nương, mỗi lần phụ nữ sinh sản cứ như là đi qua Quỷ môn quan. Hoàng hậu nương nương cũng đã gần bốn mươi, tất nhiên thân thể không thích hợp dưỡng dục như lúc trẻ. Mà cũng bởi vì đau buồn chuyện Ngũ công chúa chết yểu cho nên mới ảnh hưởng đến tiểu A ca ạ”

Một ma ma đỡ đẻ khác nói: “Hoàng thượng, Du phi nương nương, lúc hài tử còn ở trong bụng mẹ, khỏe mạnh hay không thì cũng chỉ dựa vào thái y chẩn mạch để phán đoán nhưng lúc sinh sản thì chuyện gì cũng đều có thể xảy ra, thai vị của tiểu A ca lại nằm lệch đó cũng là việc bình thường ở dân gian cho nên, cho nên...”

Nàng còn chưa dứt lời thì Hoàng đế nhìn giám chính Khâm Thiên giám đứng ở một bên, rồi vung chân đá hắn một cái, khiến hắn ngã nhào xuống đất. Hai mắt Hoàng đế đỏ bừng, vừa giận dữ vừa đau lòng nói: “Không phải các ngươi đều nói cái thai của Hoàng hậu là chi tử điềm lành hay sao? Nay xem ra, tất cả đều là nói bậy!”

Vị giám chính kia lảo đảo bò lết trên mặt đất, dập đầu mạnh nói: “Hoàng thượng! Hoàng thượng! Vi thần xem tượng sao trăng, không dám nói bậy ạ! Mà vì thần cũng đã nói nếu A ca sinh sau buổi trưa thì mới là cát tường nhất. Về phần vì sao tiểu A ca lại chết như vậy, vi thần, vi thần cũng không biết vì sao lại như vậy nữa ạ?”

Hắn đau đến mức nhe răng trợn mắt, lại không dám mở miệng than đau, mà chỉ phải cắn răng nói: “Hoàng thượng muốn trách phạt thì vi thần cam chịu tiếp nhận, chỉ là vi thần cũng không biết vì sao lại như vậy, vi thần muốn chết cũng phải được minh bạch”. Hắn dập đầu nói: “Hoàng thượng, vi thần xin hỏi Hoàng hậu nương nương sinh vào ngày giờ khắc nào vậy ạ?”

Hoàng đế tức giận đến mức sắc mặt xanh mét, hắn không muốn nói mà chỉ hất cằm, Lý Ngọc hiểu ý liền nói: “Hoàng hậu nương nương sinh vào năm Mậu Tuất, ngày mùng mười tháng Hai, giờ dậu canh ba. Một nô tài ti tiện như ngươi có thể biết được ngày giờ Hoàng hậu nương nương sinh ra, coi như chết cũng không tiếc”

Giám chính đếm ngón tay, nhíu mày một lát rồi nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương sinh vào năm Mậu Tuất, cầm tinh con chó. Mà năm nay là năm Ất Hợi, cầm tinh con lợn, là hai con vật khắc nhau”. Hắn nhìn sắc trời ngoài cửa sổ, rồi nói: “Giờ phút này chính là giờ mão hai khắc, sắc trời tối sáng không rõ, Hoàng hậu nương nương lại sinh vào giờ dậu* canh ba, chính là thời gian lúc chiều tối, hai người cùng tướng xung với nhau. Vốn Hoàng tử thuần dương, nếu có thể sinh ra vào buổi trưa thì sẽ quý không thể nói. Nhưng xem xét ngày sinh của Hoàng hậu nương nương thì thấy mệnh tướng Hoàng hậu nương nương cực âm, mới khắc tiểu A ca sinh ra, kết quả lại đoạt đi tính mạng của tiểu A ca ạ”

(*) giờ mão là khoảng từ 5h đến 7h sáng, giờ dậu là khoảng 17h đến 19h chiều

Hải Lan không chờ nghe xong mà đã sớm tức giận đến tím mặt. Nàng tức giận đến mức cả người run rẩy cả lên, cây trâm nằm trên búi tóc cũng chuyển động vang lên tiếng leng keng: “Lúc tiểu A ca chưa sinh ra, ngươi a dua hết sức, còn nói là điềm lành. Lúc tiểu A ca sinh ra chết yểu, ngươi đều đem hết mọi tội lỗi đổ lên người Hoàng hậu nương nương”. Nàng nói xong liền quỳ xuống: “Hoàng thượng, thần thiếp khẩn cầu Hoàng thượng hãy trị tội giám chính Khâm Thiên giám vọng ngôn phạm thượng đi ạ”

Giám chính kia sợ tới mức nằm trên mặt đất, không dám đứng dậy: “Hoàng thượng, Hoàng thượng, vi thần không dám vọng ngôn. Thứ cho vi thần cuồng vọng, Ngũ công chúa bị chó điên cắn bị thương mà chết cũng là vì mệnh tướng Hoàng hậu nương nương cực âm cho nên mới đưa tới hoạ chó cắn, do đó liên lụy đến Lục công chúa của Hãn phi nương nương ạ!”

Hải Lan cảm thấy kinh sợ, quay đầu nổi giận quát: “Ngươi dám nói xấu Hoàng hậu, quả thật tội đáng chết vạn lần!”

Sắc mặt Hoàng đế đại biến, cơ nhục ở hai má hơi hơi run rẩy. Có cái im lặng thật lâu, cơ hồ có thể nghe được tiếng mồ hôi lạnh của mọi người rơi xuống, than hỏa trong chậu than cháy hừng hực, giọng nói Hoàng đế cực nhẹ, giống như mệt mỏi cùng cực, hắn dùng hết sức cố gắng nói ra từng câu từng chữ: “Thập Tam a ca Vĩnh Cảnh là đích tử của trẫm, là người mà trẫm vô cùng yêu mến nhưng trời cao vẫn không thành toàn duyên phận phụ tử. Truy phong Thập Tam a ca thành Điệu Thụy Hoàng tử, chôn vào viên tẩm Đoan Tuệ Thái tử”.

Hắn thoáng dừng lại: “Các ma ma đỡ đẻ bất lực trong việc chăm sóc Hoàng hậu đều đuổi ra khỏi cung, vĩnh viễn không cho vào cung. Giám chính Khâm Thiên giám vọng ngôn phạm thượng, nói xấu Hoàng hậu, đánh đến chết”. Hắn dứt lời, đứng dậy rời đi, y bào của hắn phất lên người Hải Lan, nàng cảm thấy rùng mình như gió lạnh quất vào mặt.

Hải Lan vội vàng đuổi theo Hoàng đế nói: “Hoàng thượng không vào thăm Hoàng hậu nương nương sao ạ?”

Hoàng đế nói: “Hoàng hậu sinh sản vất vả, Du phi nàng hãy cố gắng chăm sóc bên cạnh nàng ấy đi, cũng lệnh cho Giang Dữ Bân chăm sóc. Nếu mệt mỏi thì cứ quay về nghỉ ngơi một chút, chuyện Thập Tam a ca, nàng hãy chậm rãi nói cho nàng ấy biết đi”

Hải Lan còn muốn nói gì thêm nữa thì bỗng nhiên có gió lạnh thổi đến. Một lúc lâu sau mọi người cũng đều quay về, chỉ còn Giang Dữ Bân ở lại trong điện hầu hạ Như Ý. Hải Lan si ngốc đứng ở trước cửa điện, thân thể vô lực dựa vào chiếc cửa rộng lớn, tùy ý để cổ tay lõa lồ đông cứng trong gió tuyết, hồn nhiên không cảm thấy đau đớn. Diệp Tâm vội vàng đỡ lấy tay nàng nói: “Nương nương, nương nương đứng ở đầu gió như vậy, cẩn thận ngọc thể bị thương”

Hải Lan cố hết sức lắc đầu nói: “Tỷ tỷ lại mất đi hài tử, chết không minh bạch như vậy, không biết khi tỷ tỷ biết được thì sẽ đau lòng đến mức nào đây”

Diệp Tâm đem lò sưởi tay nhét vào trong tay nàng, nói: “Nương nương quan tâm Hoàng hậu nương nương thì cũng phải lưu tâm đến thân thể chính mình nữa ạ, nếu không thì còn có ai có thể khuyên giải an ủi Hoàng hậu nương nương nữa chứ ạ? Ngày dài sau này, còn phải dựa vào nương nương”

Hải Lan nhìn hạt tuyết rơi bên ngoài, một màu trắng tuyết nhìn lâu dường như chui vào trong đáy mắt mình, một tia rồi một tia lạnh lẽo, lạnh đến mức ngay cả trong lòng đang tràn đầy chua xót cũng không thể làm nóng khiến nó chảy ra. Cũng không biết trải qua bao lâu, trong màn tuyết trắng xóa có bóng hình người bên ngoài chạy đến, đó là Lục Quân và Hãn phi nghe tin chạy đến. Hãn phi chưa kịp đến gần thì nước mắt đã rơi đầy mặt, khóc nói: “Vì sao không đảm bảo? Vì sao không vẹn toàn?”

Lục Quân vội vàng cầm tay Hãn phi, an ủi khuyên giải nói: “Hãn phi muội muội, lúc này đừng để mình đau lòng”. Nàng nhìn xung quanh bốn phía rồi vội hỏi Hải Lan: “Hoàng thượng đã đi rồi sao?”

Hải Lan yên lặng gật đầu: “Chỉ còn muội và Hoàng hậu nương nương ở đây”

Lục Quân vốn đã già tiều tụy, bây giờ gặp chuyện buồn, nếp nhăn càng lúc càng sâu: “Hoàng hậu nương nương vẫn chưa biết đúng không? Nếu biết được chắc đau lòng lắm đây”. Tựa hồ nàng có chút khiếp đảm nhưng mà lại thấy xung quanh không có ai cho nên tiếp tục nói: “Hoàng thượng lại không có ở đây nữa chứ”

Hàm răng trắng tuyết của Hãn phi cắn vào đôi môi đỏ mỏng manh, tạo ra một dấu răng sâu: “Hoàng hậu nương nương đã mất tiểu A ca vậy mà Khâm Thiên giám dám nói lời cuồng bậy, giám chính kia chết cũng xứng đáng!”

Lục Quân nghe vậy, liền niệm câu “A di đà Phật” rồi nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng giết người của Khâm Thiên giám, sợ là sẽ không tin lời hồ ngôn loạn ngữ của bọn họ đúng không?”

Hải Lan không biết nên trả lời thế nào, chỉ phải dùng ánh mắt tràn đầy lo sợ nhìn Lục Quân: “Thập Tam a ca vừa mới ra khỏi bụng mẹ thì đã tạ thế, Hoàng hậu nương nương thương tâm mệt mỏi, chỉ sợ vô lực xử lý tang nghi Thập Tam a ca. Tỷ tỷ là người có địa vị tôn quý, đứng đầu quần phi, chuyện tang nghi Thập Tam a ca xin nhờ đến tỷ tỷ”

Lục Quân liên tục gật đầu, nàng lau đi nước ở khóe mắt: “Xảy ra chuyện lớn như vậy, ta cũng chỉ biết làm việc này, nhất định ta sẽ tận tâm tận lực”

Ba người đang nói chuyện thì thấy cung nữ Lăng Chi bước ra nói: “Ba vị nương nương, Hoàng hậu nương nương đã tỉnh rồi ạ”

Lăng Chi khó xử cắn môi, Hải Lan hiểu ý: “Ngươi lui xuống đi, chúng ta đi thăm Hoàng hậu nương nương”

Mới bước vào trong tẩm điện thì đã thấy chậu than nằm ở bốn phía đều cháy đỏ rực, cứ như là đi vào nơi xuân cảnh. Các y phục vải vóc dính máu đều đã đem hết ra ngoài, ngay cả phòng sinh cũng đều dùng mùi hương Tô Hợp hương che đi mùi máu. Như Ý tỉnh dậy, thân thể bị tổn thương đến mức không thể nhúc nhích, nàng nhìn xung quanh bốn phía thì thấy Hải Lan bước vào, nàng vội vàng cử động thân thể nói: “Hải Lan! Hải Lan, con của bổn cung đâu rồi? Con đang ở đâu?”

Đám cung nhân đều lặng yên đứng ở ngoài điện, ngay cả Giang Dữ Bân cũng ra ngoài nấu thuốc, chỉ có Dung Bội đứng canh giữ ở bên giường, im lặng rơi lệ không thôi. Như Ý nôn nóng vỗ mép giường, hai má tái nhợt: “Hoàng thượng đâu rồi? Sao Hoàng thượng không có ở đây? Bổn cung cũng đã hỏi Dung Bội nhưng dường như nàng ta bị ma nhập nên không nói cái gì cả!”

Rõ ràng Hải Lan nhìn thấy đôi mắt Như Ý hoảng sợ, tóc và trán đều dính ướt mồ hôi, bộ tẩm y vẫn còn vết máu đỏ đậm sót lại, khuôn mặt nàng đã có chút già đi, da thịt nàng cũng có chút nhão, khóe mắt cũng có nếp nhăn, tất nhiên, nếu không nhìn kỹ thì sẽ không thấy được. Tâm ý thay đổi nhanh trong chớp mắt, nước mắt nóng bỏng chạy ngược lại vào trong lòng, Hải Lan lấy lại bình tĩnh, chậm rãi nói: “Tỷ tỷ, duyên phận của tiểu A ca và tỷ tỷ quá nhỏ bé nên tiểu A ca đã rời bỏ tỷ tỷ rồi”

Lục Quân sợ hãi, liên tục giẫm chân, đứng ở phía sau nhẹ giọng nói: “Du phi, muội luôn là người khéo léo nhất, sao không chậm rãi nói chứ? Muội nói nhanh như vậy, không sợ Hoàng hậu nương nương đau lòng sao?”

Đột nhiên đồng tử Như Ý trợn to, đôi môi trắng bệch mà khô héo không nhịn được run rẩy: “Muội nói cái gì?”

Hãn phi không đành lòng nghe nữa, nàng che mặt khóc lóc nức nở. Hải Lan nhìn Như Ý, thần sắc bình tĩnh như gió mưa sắp đến trước biển lớn, không chút gợn sóng: “Tỷ tỷ, hài tử vừa mới ra khỏi người tỷ tỷ đã không còn hơi thở. Cuống rốn quấn chặt vòng trên cổ, ai ai cũng không cứu được nó”

Như Ý không nói nên lời, nàng chỉ biết nhìn chằm chằm vào Hải Lan, ánh mắt như người sắp chết. Cái run rẩy kia như là bệnh truyền nhiễm, từ đôi môi của nàng lan xuống thân thể, kịch liệt, không thể khống chế được. Nàng dùng hết toàn lực, cơ hồ mới nói vài chữ không rõ, Hải Lan cố gắng lắng nghe thì mới miễn cưỡng nghe được, là lời kêu gọi của Như Ý: “Con của ta, con của ta ơi!”

Thống khổ, đây mới là thống khổ! Như Ý chỉ cảm thấy lục phủ ngũ tạng xé rách ra đau đớn, nàng thở dốc. Hải Lan cứ nghĩ rằng Như Ý sẽ khóc lớn, sẽ phá vỡ ra, sẽ khóc đến mức khan cả giọng nhưng mà Như Ý cố gắng khắc chế, ngay cả nước mắt cũng không rơi xuống một giọt, chỉ là lấy cái ánh mắt bất lực tuyệt vọng tìm kiếm xung quanh: “Để cho ta nhìn con ta một chút, cho ta nhìn nó một chút nào”

Lục Quân chậm rãi bước lên, cố ngăn nước mắt nói: “Hoàng hậu nương nương, nương nương đừng đau lòng nữa. Hoàng thượng đã lệnh đưa Thập Tam a ca ra ngoài rồi, Hoàng thượng không muốn nương nương nhìn thấy. Nương nương, nương nương hãy nén bi thương đi ạ”

Như Ý chậm rãi lắc đầu, dường như nàng dùng hết toàn lực, cổ họng khàn khàn nói: “Không! Không! Nó ở trong bụng ta mười tháng, mỗi ngày ta đều cảm thấy nó vẫn còn đang tồn tại, sao lại không còn được chứ? Sao lại như vậy được chứ? Ta không tin, ta không tin ta đã vượt qua bao nhiêu khổ sở như vậy mà nó lại bỏ ta đi! Ta không tin!”. Nàng lao vào cánh tay Hải Lan, gần như mang theo sự điên cuồng: “Không phải Khâm Thiên giám nói con của ta là điềm lành, quý không thể nói sao? Sao con của ta lại chết được? Không có đâu! Không có đâu!”

Hãn phi xúc động không thôi, nàng ngồi bên cạnh Như Ý, buồn bã rơi lệ nói: “Hoàng hậu nương nương, Khâm Thiên giám nói hai lời, lúc thì nói hài tử của nương nương quý không thể nói, lúc thì nói ngày sinh tháng đẻ của nương nương xung khắc với Thập Tam a ca, khắc chết A ca!”. Nước mắt nàng mãnh liệt rơi ra, gợi lên nỗi đau mất đứa con gái yêu quý: “Hoàng hậu nương nương, Thập Tam a ca ra đi, nương nương không thấy cũng tốt. Càng nhìn thì càng cảm thấy đau lòng mà thôi. Ngày đó thần thiếp trơ mắt nhìn Lục công chúa ra đi, đau đớn không thể chịu nổi, thà rằng không thấy còn hơn”

Lục Quân thấy Hãn phi đau buồn như thế, chỉ sợ nàng gợi lên cái đau buồn của Như Ý cho nên nàng bước lên trước che Hãn phi lại rồi nhìn Hải Lan: “Du phi muội muội, Hãn phi đau lòng như thế, không thích hợp ở chỗ này khuyên giải Hoàng hậu nương nương, ta đưa nàng ấy quay về trước”

Hãi Lan hơi cúi đầu, ý bảo Dung Bội đưa người ra ngoài.

Trong điện lại không còn ai, Như Ý sup sụp ngửa mặt ngã ra giường, giờ đây nước mắt mới tùy ý chảy xuống nhưng lại không có tiếng khóc. Hải Lan lẳng lặng ngồi ở bên cạnh nàng, cầm khăn tay lau nước mắt cho Như Ý, tuy nhiên Hải Lan phát hiện việc làm của mình cũng chỉ là vô ích.

Đôi mắt Như Ý nhìn chằm chằm vào tấm rèm, giọng nói cứ như là từ phía chân trời xa xa truyền đến: “Hải Lan, đây là báo ứng của ta”

Hải Lan ôn nhu nói: “Tỷ tỷ, thật sự hài tử đã không còn, tỷ tỷ vẫn còn có thể sinh dục được nữa. Tỷ tỷ đừng suy nghĩ mà càng làm cho bản thân đau lòng”

Như Ý không nhìn Hải Lan, chỉ si ngốc lẩm bẩm nói: “Hải Lan, đây đúng là báo ứng của ta. Cho dù ta không tự tay động thủ nhưng ta cũng đã hại chết Nhị a ca và Thất a ca của Hiếu Hiền hoàng hậu. Ta hại chết đứa con của người khác cho nên bây giờ mới báo ứng lên ta, một mạng đền một mạng, Cảnh Hủy và Thập Tam a ca cũng không còn nữa rồi”

Đáy mắt Hải Lan chợt lóe lên một tia sắc bén, cầm chặt tay Như Ý nói: “Tỷ tỷ, không còn hài tử thì chúng ta vẫn còn sinh lại được! Cho dù không sinh được nữa thì chúng ta vẫn còn có Vĩnh Kỳ và Vĩnh Cơ! Nếu nói đến báo ứng thì muội không tin một chút nào hết! Sống ở trong hậu cung này thì ai mà chẳng có đôi tay dính máu chứ? Muội không sợ kiêng kị mà nói điều này, ngay cả Thái hậu nương nương giờ đây đang an ổn ở Từ Ninh cung nhưng năm đó cũng không biết sát phạt quyết đoán bao nhiêu mới có được như vậy. Sao giờ đây Thái hậu không chịu báo ứng đi? Tỷ tỷ có gì mà kinh sợ chứ?”

Thần sắc nàng càng thêm kiên định, phảng phất như gió thổi cây cỏ ngã xuống rồi lại quật cường đứng dậy: “Nếu thật sự có xuống địa ngục, chịu bao kiếp số báo ứng thì muội muội cũng sẽ ở bên cạnh tỷ tỷ!”

Như Ý vô thanh khóc lóc nức nở, từng giọt nước mắt rơi dài trên má, mang theo hơi nóng thiêu đốt, dường như cũng vì vậy mà làn da khô nứt đau đớn: “Hải Lan, người Khâm Thiên giám nói ta khắc chết hài tử của ta, có đúng không?”

Hải Lan lạnh lùng nói: “Cái người nói lời kia đã bị đánh chết rồi. Cho dù có cắt đầu lưỡi thì cũng không hết tội”

Khuôn mặt Như Ý mờ mịt đau đớn: “Hài tử không còn thì chẳng lẽ trách ta sao? Hoàng thượng luôn tin thiên tượng, không nghi ngờ lời nói của Khâm Thiên giám, nhất định Hoàng thượng sẽ nghe lời đó đúng không?”

Hải Lan ngẩn người ra, chợt nói: “Tỷ tỷ, ý chỉ giết chết giám chính Khâm Thiên giám xuất phát từ Hoàng thượng, Hoàng thượng sẽ không nghe lời đó”

Thần tình Như Ý chua xót: “Cho dù giết chết giám chính Khâm Thiên giám thì cũng không có nghĩa là Hoàng thượng không tin những lời này. Nếu không thì sao giờ phút này, Hoàng thượng lại bỏ rơi ta ở đây một mình cơ chứ?”

Mi tâm Hải Lan đều mang sự thương tiếc, nàng cầm chặt bàn tay lạnh lẽo mà ẩm ướt của Như Ý nói: “Tỷ tỷ, nếu biết chỉ có một mình mình ở đây thì càng không nên đau lòng làm gì”

Như Ý yếu đuối chỉ trong cái chớp mắt rồi phục hồi tinh thần rất nhanh, nàng dùng lực lau đi nước mắt trên má, nghi ngờ hỏi: “Hải Lan, hài tử của ta ngày ngày đều mạnh khỏe ở trong bụng ta, thái y cũng nói là bình an vô sự thì vì sao đột nhiên cuống rốn quấn chặt cổ mà chết chứ?”

Hai người đang nói chuyện thì Giang Dữ Bân đang mang chén thuốc bước vào, ôn nhu nói: “Hoàng hậu nương nương, đây là thuốc an thần bổ huyết, nương nương hãy mau uống đi ạ”

Như Ý ngẩng đầu nhìn chằm chằm vào hắn: “Giang Dữ Bân, bổn cung đã mang thai mười tháng, hằng ngày khanh đều chẩn mạch cho bổn cung, có đúng đứa con của bổn cung không có việc gì chứ?”

Giang Dữ Bân do dự một chút rồi nói: “Nương nương từ lúc có thai vẫn luôn an ổn, vi thần có thể đảm bảo, thế nhưng chuyện lúc sinh sản, tuy rằng vi thần có tham dự nhưng cũng chỉ có thể chờ ở bên ngoài, không thể đến gần, cho nên...”

Như Ý nghi ngờ càng nhiều: “Cho nên lý do nằm ở các ma ma đỡ đẻ có đúng không?”

Giang Dữ Bân nói: “Dạ”

Hải Lan nhíu mày: “Chuyện sống chết khi sinh sản cũng là lẽ thường tình, chẳng lẽ tỷ tỷ nghi ngờ ma ma đỡ đẻ đã động tay chân lên đứa bé sao? Tỷ tỷ là Hoàng hậu, chi chủ lục cung, chẳng lẽ bọn họ không muốn sống nữa sao? Mà chuyện này nếu suy nghĩ kỹ thì cũng thật kỳ quái nhưng mà chỉ sợ nếu tra xét thì Thái hậu và Hoàng thượng sẽ cho rằng tỷ tỷ không chịu an phận”

Như Ý che ngực, cố gắng bình phục khí tức: “Nếu chuyện này không tra hỏi rõ ràng thì bổn cung không thể cam tâm! Cảnh Hủy chết không minh bạch thì Thập Tam a ca cũng không thể chết không minh bạch được. Cho dù có thế nào thì bổn cung nhất định phải đi thăm dò. Nếu đúng là ý trời thì bổn cung không thể nói gì hơn!”

QUYỂN V - CHƯƠNG 11

PHÂN LY

* * *

Suy nghĩ như vậy, Như Ý liền lệnh cho Dung Bội đến bẩm báo Hoàng đế, Hoàng đế cũng không đến thăm nàng, chỉ lệnh cho Lý Ngọc nói: “Những ma ma đỡ đẻ này hầu hạ từ thời tiên đế đến nay, không có công lao cũng có khổ lao, nếu Hoàng hậu muốn tra hỏi cũng được, chỉ là đừng dụng hình quá mức, tránh làm âm đức* bị tổn thương”.

(*Âm đức nghĩa là làm việc tốt mà không để cho người khác biết, hay lặng lẽ đi làm)

Lúc này tuyết đang rơi nhiều, Yến Uyển cùng Tấn quý nhân Phú Sát thị ngồi trong Vĩnh Thọ cung ấm áp, hai người chỉ mặc cẩm y màu đơn bạc nhưng cũng không làm mất đi vẻ đẹp mềm mại. Đang ở độ tuổi trẻ trung thì chỉ cầu xinh đẹp khiến cho người khác động lòng là được, cũng không e ngại cái hơi khí lạnh lẽo thấu xương ở bên ngoài. Hai người phụng dưỡng ở bên cạnh Hoàng đế, nghe Lý Ngọc thuật lại lời nói của Dung Bội, Tấn quý nhân giơ chiếc khăn tay lên, dịu dàng nói: “Hoàng thượng nói đúng lắm. Thần thiếp cũng nghĩ không cần dụng hình mới tốt. Hài tử Hoàng hậu nương nương không còn, đau lòng mà giận chó đánh mèo cũng rất nhiều, bây giờ nếu dụng hình, chẳng phải nương nương thấy tiếng khóc trong cung vẫn còn chưa đủ hay sao? Với lại, Lệnh phi nương nương còn đang mang thai, không thích hợp nghe những âm thanh thống khổ như vậy”

Cái bụng Yến Uyển vẫn còn chưa lớn nhưng nàng cũng đã sớm đỡ eo ngồi bên cạnh Hoàng đế, khuôn mặt không đành lòng, ôn nhu nói: “Mấy ngày nay thần thiếp đều đến Bảo Hoa điện cầu phúc, hi vọng có thể bình an sinh hạ được Hoàng tử”. Nàng than nhẹ một tiếng: “Nhắc đến mới nhớ, các ma ma đỡ đẻ đều là các ma ma lão luyện nhiều năm, bây giờ đã đuổi ra ngoài cung, thần thiếp cảm thấy không đành lòng. Nếu các ma ma đỡ đẻ mới kia tay chân không lưu loát, hầu việc không lâu, thần thiếp cũng không yên lòng được”

Hoàng đế nắm chặt đôi tay Yến Uyển, an ủi nàng: “Nàng yên tâm. Những người đó đều đuổi ra ngoài, tất nhiên trẫm sẽ lựa chọn những người tài giỏi nhất đến hầu hạ nàng. Nàng lần đầu mang thai, cũng khó tránh khỏi việc lo lắng. Nhìn nàng xem, tay lạnh như vậy mà còn ăn mặc quá đơn bạc”

Yến Uyển miễn cưỡng tươi cười ảm đạm, rồi cúi mặt xuống buồn rầu nói: “Thần thiếp chỉ là nghĩ đến Thập Tam a ca, lại nghe Hoàng hậu nương nương muốn dùng hình cho nên cảm thấy kinh sợ...” Nàng chưa nói xong, rụt rè liếc mắt nhìn Hoàng đế, nàng ấn ngực, dường như không chịu nổi cái tâm tư lo sợ: “Thần thiếp biết thần thiếp nhát gan, Hoàng hậu nương nương lại thương con mà sốt ruột cho nên dù thế nào đi chăng nữa cũng nên khảo vấn nghiêm khắc”

Tấn quý nhân cười nói: “Chẳng trách Lệnh phi nương nương nghe thấy mà kinh sợ. Thập Tam a ca mới tạ thế mà lại dụng hình tra hỏi như vậy, đúng là chỉ có Hoàng hậu nương nương làm được. Nếu Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế, chắc chắn nàng ấy sẽ thương xót ôn hòa, nhất định sẽ không làm như vậy. Với lại Thập Tam a ca bị cuống rốn quấn chặt trên cổ mà chết thì có liên quan gì đến các ma ma đỡ đẻ đâu chứ? Hài tử ở trong bụng tốt hay không tốt, chẳng lẽ Hoàng hậu nương nương lại không biết sao? Chỉ sợ vì Khâm Thiên giám nói là điềm lành thiên tượng cho nên Hoàng hậu nương nương mới cố ý không nói ra mà thôi”

Hoàng đế liếc mắt nhìn Tấn quý nhân, rồi phân phó nói: “Lý Ngọc, vậy thì đi nói cho Hoàng hậu biết, nàng ta muốn tra thì cứ việc tra, chỉ là không được dụng hình, cũng nên vì Thập Tam a ca mà tích chút phúc khí đi”

Lời này truyền đến tai Như Ý, nàng chỉ có thể cười khổ. Nếu không dụng hình thì sao có thể khiến các ma ma lão luyện láu cá ở trong chốn thâm cung mở miệng khai được chứ? Hoàng đế cũng nghĩ đây là chuyện ngoài ý muốn và có thể hắn cũng cho rằng nàng và hài tử xung khắc với nhau.

Lời nói thật đáng sợ, nhiều người nói vào cũng giống như nước chảy đá mòn. Dung Bội không nhẫn nhịn được mà nói: “Hoàng thượng nói như vậy, chỉ sợ chúng ta muốn tra thì cũng không thể tra được điều gì”. Nàng căm giận khó bình tĩnh: “Tấn quý nhân lại cố tình, không chút an phận, lúc nào cũng so sánh nương nương với Hiếu Hiền hoàng hậu, chẳng lẽ muốn cho người khác thấy người nhà mẹ đẻ nàng ta đều hiền lành sao?”

Lời nói như vậy, cơ hồ muốn kích khởi cái ghét cay ghét đắng đang nằm ở chỗ sâu nhất trong lòng Như Ý, cho dù người đã qua đời nhưng người vẫn giữ lại được cái đức hạnh tiết kiệm ôn hòa, Hoàng đế lúc nào cũng thương nhớ, nàng thật sự muốn cười lạnh nhưng khi lộ ra cái nụ cười thì dường như có hàn ý nhập vào xương cốt của nàng, càng cảm thấy bi thương khó tả. Nàng và Phú Sát Lang Hoa đấu đá nửa đời người, chẳng lẽ tốn hết bao nhiêu tâm cơ, rốt cuộc lại làm ảnh hưởng đến hài tử của mình sao?

Suy nghĩ đau khổ bứt rứt triền miên như vậy, cơ hồ làm cho nàng gần như điên cuồng. Một lúc lâu sau, Như Ý mới cố gắng ngồi dậy, cắn răng nói từng chữ một: “Hoàng thượng không cho tra, chỉ sợ là trong lòng tin vào lời nói của Khâm Thiên giám, Hoàng thượng luôn luôn tin tưởng thiên tượng, lúc trước nói bổn cung đang mang cái thai quý báu không thể nói cho nên Hoàng thượng mới vui sướng như vậy. Bây giờ chuyện xảy ra như thế cho nên mới cảm thấy thất vọng. Cái gọi là trèo cao té đau, đúng là như vậy”

Dung Bội cúi thấp mặt, khuôn mặt chứa một tia khôn khéo: “Chuyện này nô tỳ càng nghĩ lại càng cảm thấy không ổn. Lúc nương nương có thai, đột nhiên Khâm Thiên giám nói cái thai đó của nương nương mang điềm lành, thập phần quý trọng; Nhưng lúc Thập Tam a ca vừa mới qua đời lại nói nương nương và Thập Tam a ca xung khắc với nhau cho nên mới hại chết A ca. Lời nói hai lời như vậy, muốn để người ta không tin cũng khó cho nên Hoàng thượng mới lạnh nhạt với nương nương”. Nàng nhìn Như Ý rồi nói: “Trong lòng nô tỳ suy nghĩ, nếu như có người an bài tính kế với nương nương mà khiến Khâm Thiên giám nói ra những lời đó thì...”

Như Ý chợt rùng mình, nắm lấy cổ tay Dung Bội nói: “Ngươi cũng nghĩ như vậy sao?”

Dung Bội nhìn hai gò má tái nhợt như tuyết của Như Ý, trên môi lại có chút thâm đen, nàng biết mấy ngày nay, Như Ý vẫn luôn đau lòng và tự trách bản thân cho nên Dung Bội suy trước tính sau, hơi gật đầu: “Nô tỳ chỉ là suy nghĩ miên man mà thôi”

Có cái ngạc nhiên lâu dài, khuôn mặt Như chỉ còn lại sự hoảng sợ kinh đau, tiếng thở dài của nàng mang theo một luồng trầm thống và bi thương đến cực điểm, nói: “Dung Bội, hóa ra ngươi có suy nghĩ giống bổn cung. Xưa nay bổn cung không lui tới với Khâm Thiên giám, lúc trước mang thai Vĩnh Cơ và Cảnh Hủy đều không có những lời truyền nay, sao bây giờ đột nhiên lại nói cái thai Vĩnh Cảnh là điềm lành cơ chứ? Nếu thật sự có người tính kế sau lưng thì quả nhiên là cực kỳ đáng sợ”

Dung Bội nói: “Chỉ tiếc bây giờ giám chính Khâm Thiên giám đã chết, chúng ta cũng không tra được gì nhưng mà bây giờ nương nương cứ phòng bị thì chúng ta sẽ không sợ điều gì cả”

Tiếng gió thổi ngoài cửa sổ đập vào tờ giấy mỏng manh trên tấm cửa sổ, giống như là một con mãnh thú gào thét muốn bay vào. Có cái trầm mặc, Như Ý chỉ cảm thấy lạnh lẽo đến thấu xương, lạnh đến mức ngay cả chân răng của nàng cũng đều run rẩy. Dung Bội đỡ lấy thân nàng, hòa nhã nói: “Hoàng hậu nương nương, mọi chuyện đều phải tự bảo trọng, bảo dưỡng thân thể thật tốt thì mới có thể cho Thập Tam a ca một sự minh bạch”.

Như Ý đang muốn trả lời thì thấy Tam Bảo mang theo một cỗ gió lạnh vội vã bước vào nói: “Hoàng hậu nương nương, nô tài phụng ý chỉ của nương nương đến linh đường nhìn di thể của Thập Tam a ca, kết quả đụng phải Giang thái y. Giang thái y nói Hoàng thượng không cho dụng hình các ma ma, sợ là không tra được cái gì. Hôm nay vốn là ngày đem di thể Thập Tam a ca hạ táng vào viên tẩm Đoan Tuệ thái tử, nô tài và Giang thái y khuyên can mãi, luôn nói Hoàng hậu nương nương nghĩ đến Thập Tam a ca cho nên họ mới cho nô tài mở chiếc quan tài nhìn một chút, kết quả phát hiện trên khuôn mặt Thập Tam a ca có dấu vết năm dấu tay màu đen”

Tim Như Ý đập mạnh lên, ngay cả giọng nói cũng đều thay đổi: “Có dấu tay sao?”

Trời lạnh như vậy mà Tam Bảo vẫn đổ mồ hôi trên trán, tỏa ra hơi nóng. Hắn vội vàng nói: “Giang thái y biết có điều kỳ lạ cho nên vội vàng kiểm tra thực hư thì mới phát hiện năm dấu tay kia nằm ở trên miệng Thập Tam a ca. Dấu tay như vậy có nghĩa là có người dùng lực quá mạnh cho nên mới lưu lại dấu vết, lúc Thập Tam a ca vừa tạ thế thì đều nhìn không rõ, chỉ qua mấy ngày sau thì mới có thể phát hiện ra”.

Như Ý kịch liệt run rẩy: “Ý của ngươi là có người bịt miệng Thập Tam a ca sao?”. Nàng chỉ cảm thấy như có bàn tay của ai đó bóp chặt yết hầu của mình, cái ý niệm đáng sợ kia cơ hồ muốn nuốt sống cái lý trí của nàng: “Theo như lời của ma ma đỡ đẻ nói, Thập Tam a ca vừa mới sinh ra đã chết, cần gì phải bịt miệng nó nữa? Chẳng lẽ, chẳng lẽ Thập Tam a ca của bổn cung lúc sinh ra vẫn còn sống sao?”

Tam Bảo vội vàng nói: “Giang thái y cũng nghĩ như vậy, Giang thái y nghi ngờ Thập Tam a ca sinh ra bình an, vừa mới ra khỏi bụng của nương nương thì đã bị người khác bịt miệng, không cho khóc một tiếng, rồi lại lấy cuống rốn quấn quanh cổ mà ngạt thở chết. Bởi vì Thập Tam a ca vừa mới sinh ra đã không còn thở, dấu tay kia mấy ngày sau mới phát hiện ra, nhất định lúc còn sống đã bị bịt miệng đến chết cho nên Giang thái y đã đi bẩm báo với Hoàng thượng rồi ạ!”

Khí huyết toàn thân ào ào bốc lên như là vô số sóng to sục sôi chạy thẳng vào tim của nàng. Nàng nghe rõ tiếng hàm răng va chạm vào nhau: “Tất cả các ma ma đỡ đẻ đều không được bỏ qua bất cứ ai, nhất là Điền ma ma! Tra! Hãy thay đứa con uổng mạng của bổn cung mà tra cho ra manh mối!”

Các ma ma tinh kỳ của Thận Hình tư tài giỏi hơn so với các ngục quan, làm việc vô cùng tháo vát lưu loát. Hoàng đế biết tin, càng lúc càng cảm thấy kinh sợ, lập tức hạ chỉ nghiêm tra. Các ma ma tinh kỳ nhận được ý chỉ của Hoàng đế, lập tức cho người đi tìm các ma ma đỡ đẻ đã xuất cung đưa về Thận Hình tư, tra hỏi kỹ lưỡng. Vì chuyện này liên quan đến Hoàng hậu và đích tử cho nên các ma ma tinh kỳ dụng tâm rất nhiều, bảy mươi hai hình phạt ở Thận Hình tư đều dùng hết, nhất là đối với Điền ma ma, tra tấn vô cùng nghiêm khắc, lại có thái giám bên cạnh Hoàng đế là Tiến Trung tự mình đôn đốc thẩm vấn cho nên chỉ sau một ngày đêm đã tra được manh mối.

Sau khi sinh, Như Ý đã bị tổn thương nguyên khí, trong lòng tràn đầy vướng bận ấu tử chết non cho nên nàng sống qua một ngày, cảm giác như sống qua một năm, dày vò đau đớn cùng cực. Cho dù nàng thường xuyên uống thuốc bổ nhiều thế nào đi chăng nữa thì cũng không thể tẩy đi cái mùi vị khổ sở chua xót vẫn còn lưu lại ở trong lòng. Ngay cả ở trong giấc mộng, nàng vẫn còn cảm thấy hốt hoảng, mỗi khi nhắm mắt lại đều mơ thấy đứa con đang ở trong bụng nàng, lúc nàng tỉnh dậy vội vàng sờ chiếc bụng bằng phẳng của mình, lúc đó nàng mới biết hồn con mình đã lên trời, nàng đau lòng không thôi.

Rõ ràng những tháng ngày trước, nó vẫn còn ở trong bụng nàng mà cựa quậy, vậy mà lúc nó vừa mới mở mắt ra thì đã tạ thế, ngay cả một tiếng khóc nỉ non cũng không thể phát ra, cứ ra đi thê thảm như vậy! Mấy ngày đêm hao tổn tinh thần như vậy khiến cho Như Ý nhanh chóng tiều tụy, mà Hoàng đế lại không muốn nhìn khuôn mặt thống khổ thương tâm đau lòng đến mức muốn chết đi của nàng.

Đây là lần đầu tiên kể từ sau khi Như Ý sinh, Hoàng đế bước vào Dực Khôn cung. Hai người đều im lặng, dường như có chút lạ lẫm, chỉ có bọn thị nữ dâng trà nước và điểm tâm lên là quen thuộc như ngày xưa. Sắc mặt Hoàng đế không được tốt, lại lộ ra sắc mặt tái xanh, sắc mặt Như Ý không chút bình tĩnh, đôi môi có chút run rẩy, nàng cố hết sức nhẫn nhịn ngắm nhìn Hoàng đế: “Hoàng thượng đến đây chắc là đã tra rõ chuyện Vĩnh Cảnh chết?”

Hoàng đế đặt tay lên chậu than để sưởi ấm, trong miệng lạnh lùng nói: “Ma ma đỡ đẻ cho nàng là Điền thị đã khai hết rồi”

Đột nhiên đồng tử Như Ý nhảy dựng, dường như hai mắt bị ngân châm đâm vào, cơ hồ muốn chảy máu ra ngoài. Sau khi sinh, nàng vẫn luôn đau lòng, khiến có thân thể hư nhược thì sao giờ đây có thể chịu được cái kích thích như vậy chứ? Nàng chỉ cảm thấy choáng váng, ngay cả trời đất cũng muốn đảo điên theo, trong miệng vẫn lẩm bẩm: “Bà ta khai cái gì? Vì sao lại như vậy?”

Hoàng đế quay mặt lại, sự tức giận mà đau lòng tràn đầy khuôn mặt: “Điền thị đã khai, bà ta nói Hoàng hậu nàng khắt khe với bà ta cho nên trong lòng mang oán hận, lúc đỡ đẻ mới có ý niệm làm ngạt thở đứa bé, bịt miệng Vĩnh Cảnh lại rồi dùng cuống rốn quất chặt quanh cổ khiến nó chết. Mà mọi chuyện này, tay chân bà ta cũng nhanh nhạy, lại được che bằng tẩm y bằng gấm cho nên người bên ngoài không thấy được”

Trong chớp mắt có tiếng hít thở ngưng trệ, trong đầu nàng vang lên tiếng ong ong, tiếng vang kia ồn ào náo động và tranh cãi ầm ĩ, giống như mưa to trong núi, gió lớn thổi lá khô nằm đầy dưới đất, cổ họng nàng phát ra tiếng “ti ti” : “Sao thần thiếp khắt khe với bà ta? Sao bà ta lại phát rồ, muốn hại chết con thần thiếp cơ chứ?”

Cảm xúc quá mức kích động làm liên lụy ảnh hưởng đến thân hình gầy gò của Như Ý, nàng kịch liệt hít thở hổn hển. Hoàng đế nói: “Lúc Cảnh Hủy mới sinh ra chính là lúc Thư phi tạ thế, nàng lúc đó hạ chỉ nói đang có tang nghi của Thư phi cho nên tất cả ban thưởng Cảnh Hủy sinh ra đều giảm phân nửa, có đúng không?”

Dung Bội vội rót nước cho Như Ý uống rồi chậm rãi vỗ về lưng của nàng, Như Ý không dễ dàng gì bình phục, nàng ngẩng mặt lên lẳng lặng nói: “Cho nên Điền thị mới mang lòng oán hận sao? Thần thiếp làm vậy cũng không có sai lầm”

Hoàng đế vỗ trán rồi nói: “Tất nhiên nàng cho rằng nàng không có sai lầm gì. Điền thị nói lúc đó bà ta đang cần một chút bạc để cho con trai làm quan. Bà ta vất vả ở trong cung hầu hạ nàng sinh sản, mà nàng lại đối đãi khắc nghiệt, cũng không chút rộng rãi, cũng chưa từng ban thưởng thêm cho mọi người. Mà ngày đó Điền thị cũng cầu xin nàng ban thêm ít ngân lượng nhưng nàng lại không đồng ý phá lệ khai ân. Vì nàng cho nên tiền đồ của con trai bà ta bị trì hoãn, chỉ có ít tiền nên cũng chỉ có chức quan giáo úy nhỏ nhoi, nếu không thì đã có tiền đồ tốt rồi”

Như Ý kinh ngạc dựa vào khuỷu tay Dung Bội, một lát sau nàng mới hồi phục tinh thần: “Lúc đó đang là tang nghi của Thư phi, không thích hợp ban thưởng lớn, mà tiền tuyến Đại Thanh đang chinh phạt Chuẩn Cát Nhĩ, đều cần rất nhiều lương thảo ngân lượng. Hậu cung có thể tiết kiệm chút bạc, tuy rằng ít một chút nhưng cũng có ích. Thần thiếp không dùng thân phận Hoàng hậu của mình để phá lệ ban thưởng rộng rãi cho nô tỳ, chính là sợ cái bất chính xuất hiện từ Dực Khôn cung, chẳng lẽ như vậy là sai sao?”

Giờ phút này, trong lòng bàn tay đều đổ mồ hôi lạnh: “Một người có ý định làm ác, nhất định sẽ có ngàn vạn lý do. Điền thị chỉ nói qua loa tắc trách như vậy, thần thiếp không tin, thần thiếp muốn đối chất với bà ta!”

Gân xanh trên trán Hoàng đế đột nhiên muốn nhảy ra: “Vô ích thôi. Điền thị đã chịu hình quá nhiều, với lại cũng tự biết sau khi khai sẽ phải chết cho nên đã cắn lưỡi tự sát rồi”.

Có vô số oán hận kịch liệt nằm trong lồng ngực Như Ý, cơ hồ muốn phá tan thân thể của nàng. Hàm răng nàng run rẩy: “Dù có chết vạn lần cũng không oan uổng. Bởi vì Điền thị chết thì chính là chết vô đối chứng! Phải nên phải tru di cửu tộc bà ta thì mới khiến Vĩnh Cảnh của thần thiếp ở dưới cửu tuyền cảm thấy an ủi”. Rốt cuộc nàng nhịn không được mà khóc rống lên: “Vĩnh Cảnh của thần thiếp rõ ràng lúc sinh ra vẫn còn sống, chỉ cần mở mắt ra là nhìn được a mã và ngạch nương của nó, ai ngờ mới ra khỏi người thần thiếp thì bị người ta siết chết tươi sống, thần thiếp... Thần thiếp hận lắm!”

Hoàng đế nhẫn nhịn nước mắt, rốt cuộc không nhịn được mà rơi nước mắt xuống: “Sao trẫm không muốn tru di cửu tộc Điền thị được chứ? Điền thị chỉ có một đứa con trai, muốn giết hắn thì dễ như trở bàn tay nhưng tổ tiên Điền thị từ khi nhập quan đến nay đều là xuất thân bao con nhộng Tương Hoàng kỳ, người không đủ ba đời nói chi là là chín đời. Trẫm muốn giết thì cũng chỉ có thể giết được bà ta mà thôi”

Cả người Như Ý run rẩy lên, dường như hút hết khí lực đang có. Nàng ngã lên tẩm y bằng gấm, tùy ý để nước mắt chảy ra như suối. Thật lâu sau, có một chất lỏng ấm áp rơi xuống mái tóc của nàng, nàng cứ nghĩ rằng đó là nước mắt của nàng, nàng ngẩng đầu lên thì mới thấy Hoàng đế đang đứng ở trước mặt nàng, vô thanh mà rơi lệ. Giọng nói của hắn nặng nề đau thương: “Như Ý, tất nhiên Điền thị chết không đáng tiếc nhưng nếu tra rõ chuyện này, chẳng lẽ nàng không có can hệ sao? Nàng là chi chủ lục cung, nàng chi tiêu ngân khố thế nào, trẫm cũng không hỏi nhiều. Nhưng Vĩnh Cảnh chết đi, nếu là nàng ngự hạ ôn hòa hiền hậu thì làm sao có kết cục như vậy chứ?”

Như Ý mở to hai mắt, thần sắc khiếp sợ xen lẫn với cái tan nát cõi lòng, giọng nói nàng khàn khàn như tơ lụa bị xé rách, không thể tin được: “Hoàng thượng nghi ngờ thần thiếp sao? Thần thiếp thân là Hoàng hậu, trong lòng cũng biết gia thế không cao quý bằng Hiếu Hiền hoàng hậu cho nên lúc nào cũng nhắc nhở chính mình, phải hoàn thành chức trách của một Hoàng hậu. Thần thiếp không phải luyến tiếc chút bạc mà là vì làm theo chi đạo tiết kiệm của Hiếu Hiền hoàng hậu, cũng vì chiến sự tiền tuyến và suy nghĩ cho nên mới nghiêm khắc với tần phi hậu cung, nô tỳ để tránh xa hoa lãng phí”

Hoàng đế chậm rãi lắc đầu: “Hoàng hậu cho rằng Hoàng hậu không làm sai điều gì, trẫm cũng không muốn chỉ trích nàng. Nô tài là hạ lưu nhưng nếu nàng rộng lượng một chút thì cũng không đến nỗi này. Thái hậu nghe tin Vĩnh Cảnh chết thảm thì đau lòng vô cùng, suốt ngày ở Bảo Hoa điện cầu khẩn siêu độ, Phật gia nói về nhân quả, chẳng lẽ đây không phải là nhân quả của Hoàng hậu sao?”

Có một cái tươi cười chua xót chậm rãi xuất hiện trên đôi môi nàng: “Vậy là Hoàng thượng tin lời Khâm Thiên giám, tin vào lời nói thần thiếp khắc chết con mình sao?”

“Lời nói của Khâm Thiên giám tất nhiên là lời vớ vẩn nhưng thân là người mẹ, nếu có hậu quả tiền căn như vậy, nhất định Hoàng hậu cũng sẽ thấy có thẹn với lòng đúng không? Ngay cả trẫm cũng không thể thuyết phục được bản thân, thuyết phục rằng việc này hoàn toàn không liên can tới nàng”. Hắn ngửa mặt lên trời thở dài: “Vĩnh Cảnh của trẫm nếu sống được thì chắc chắn tiền đồ sẽ nhiều hơn Vĩnh Cơ”

Hắn dứt lời, nặng nề kéo chân thong thả bước ra ngoài điện. Đám cung nhân nhìn bộ dạng Như Ý, sợ tới mức không biết phải làm sao, chỉ biết cuống quýt quỳ xuống, không biết trải qua bao lâu, vẫn là Dung Bội nắm tay Vĩnh Cơ đi đến trước mặt Như Ý, rưng rưng nói: “Tiểu A ca chết thảm cho nên Hoàng thượng mới đau thương quá độ, mới có thể nói lời đó với nương nương, nhất định Hoàng thượng sẽ hiểu được”

Đôi mắt Như Ý trống rỗng, không biết nhìn ở nơi nào, suy yếu mê man nói: “Dung Bội, mặc dù không phải là lỗi của bổn cung nhưng Vĩnh Cảnh chết đi, không phải đây là hậu quả trước mắt của bổn cung hay sao?”

Dung Bội quỳ thẳng, đem Vĩnh Cơ đẩy đến trước mặt Như Ý, nói: “Tất nhiên nương nương đau lòng tiểu A ca chết đi nhưng cho dù Ngũ công chúa và tiểu A ca đã tạ thế thì nương nương vẫn còn có Thập Nhị a ca. Thập Nhị a ca là đứa trẻ duy nhất ở Dực Khôn cung, vạn lần không được có bất cứ sơ xuất nào”

Như Ý hoảng hốt nhìn sương mù tuyết quang ngoài cửa sổ. Nàng kinh sợ và đau lòng mà ôm chặt lấy Vĩnh Cơ, dường như chỉ có ôm như vậy thì mới lấy được chút ấm áp để trấn tĩnh tinh thần lại được.

Trong vườn Ngự Uyển gấp khúc, băng tuyết lạnh lẽo, có một tiếng khóc bi ai của đôi mẫu tử truyền khắp lục cung.

Dường như mùa đông năm nay rét lạnh hơn, Như Ý không rời khỏi Dực Khôn cung nửa bước. Từ khi Đoan Thục trưởng công chúa trở về, Thái hậu không hề hỏi đến chuyện lục cung, chỉ ở trong Từ Ninh cung bảo dưỡng tuổi thọ. Ngẫu nhiên nàng đến thăm Như Ý, cũng chỉ dặn dò vài câu, muốn Như Ý bảo trọng thân thể rồi cất bước đến xem cái thai của Lệnh phi. Giờ đây Lệnh phi nhận được ân sủng nhiều nhất, tuy rằng không có ai dám bạc đãi Dực Khôn cung thế nhưng dường như kiêng kị điềm xấu cho nên không ai muốn tới gần. Như Ý biết vậy nên cũng miễn cho các tần phi đến thỉnh an hằng ngay, ngay cả Hải Lan, Hãn phi và Lục Quân, Như Ý cũng không muốn các nàng đến làm bạn, nàng chỉ nói: “Các tỷ muội, người thì được Hoàng thượng sủng ái, người thì có được Hoàng tử công chúa, cần gì phải đến nơi này của bổn cung mà chọc Hoàng thượng cảm thấy không thoải mái chứ?”

Lục Quân ngượng ngùng rời đi, ngược lại Hãn phi cảm thấy không phục, oán than: “Bây giờ Hoàng thượng đều đến Vĩnh Thọ cung của Lệnh phi thì thần thiếp cần gì phải chú ý chứ? Có tới hay không, Hoàng thượng cũng không nhìn thần thiếp một cái”

Như Ý than nhẹ một tiếng: “Cần gì phải quật cường như vậy? Nếu muội không để ý đến chính mình thì cũng phải nghĩ đến mẫu tộc. Nếu như bị bổn cung liên lụy làm cho cái ân sủng của muội càng ngày càng nhạt thì sao muội có thể ngóng trông được đứa con sau này nữa?”

Trong mắt Hãn phi chứa đầy nước mắt: “Vậy thì... Vậy thì thần thiếp đi khuyên Hoàng thượng”. Nàng cẩn thận, khổ sở nói: “Bên ngoài có lời đồn đại rất khó nghe, đều nói... Thần thiếp thật không muốn Hoàng thượng nghe những lời đó”

“Khó nghe sao?” Như Ý hờ hững: “Có gì đâu khó nghe, đơn giản là nói bổn cung vô phúc, khắc chết đứa con của mình. Thế sự nóng lạnh, nịnh bợ người trên đạp kẻ dưới, không có gì hơn cái này. Nếu như lần này bổn cung bình an sinh hạ được Thập Tam a ca thì nhiều người sẽ nịnh hót không ngừng, dệt hoa trên gấm, sẽ nói bổn cung tích phúc sâu nặng cho nên mới sinh hạ được một Hoàng tử. Bây giờ đứa con của bổn cung chết rồi, tất nhiên sẽ ngầm nghị luận, nói đáng thương, nói nghiệp chướng bổn cung nặng nề cho nên mới liên lụy đến đứa con này. Bỏ đá xuống giếng, là thứ mà người trong cung am hiểu nhất”

Rốt cuộc Hãn phi cũng vẫn còn trẻ, sao nàng chịu được những lời đó, nàng hung hăng mắng một câu: “Nếu nói như vậy thì những người kia cũng dám nghị luận sau lưng thần thiếp sao? Nhất định thần thiếp sẽ đi nói cho Hoàng thượng nghe, nhất định phải cắt lưỡi bọn họ!”

Như Ý thản nhiên liếc mắt nhìn Hãn phi một cái, xua tay nói: “Lúc này khuyên cũng tốt, khóc kể cũng tốt nhưng chỉ sợ sẽ khiến Hoàng thượng nhớ tới chuyện không vui mà làm liên lụy đến muội mà thôi. Hãn phi, muội cố gắng bảo dưỡng thân thể đi, tộc nhân phụ tổ của muội lập được công lao trong chuyện Chuẩn Cát Nhĩ, nhất định Hoàng thượng sẽ không lạnh nhạt với muội”

Hãn phi vô thanh mở miệng thở dốc, nàng muốn nói điều gì đó nhưng vẫn nhịn xuống. Nàng buồn nản nói: “Hoàng hậu nương nương, từ nhỏ đến lớn, thần thiếp vẫn luôn ở trong khuê phòng, nghĩ cái gì đều nói ra cái đó, chưa bao giờ gặp cảnh như vậy, muốn nói nhưng lại không thể nói được. Nương nương, thần thiếp biết ở trong cung không thể bằng được ở nhà, lúc nào cũng phải cẩn thận, lúc thần thiếp tiến cung, a mã và ngạch nương cũng không ngừng dặn dò nhưng đến tận bây giờ rồi, thần thiếp vẫn không có cách nào bỏ được thói quen”

Hải Lan yêu thương, chải mái tóc xõa tung của Hãn phi, dịu dàng nói: “Hãn phi muội muội, từ lúc nhập cung đến giờ, muội muội vẫn luôn được sủng ái cho nên không biết trong đó có lợi hại. Có một số việc, cho dù đó không phải là thói quen của mình thì nhất định cũng phải bắt buộc chính mình tạo nên thói quen đó. Ai mà không từng chịu đựng đau đớn chứ?”

Hãn phi thiếu kiên nhẫn, khó thở nói: “Nhưng rõ ràng chuyện này là vô căn cứ...”

Như Ý liếc mắt nhìn Hãn phi một cái rồi nói: “Cũng bởi vì vô căn cứ cho nên mới làm đả thương người khác. Muội không thấy Tống Cao Tông muốn chém Nhạc Phi, cũng bởi vì ba chữ:” Vô căn cứ “đó sao? Sự nghi ngờ của con người đều có thể giết người được”

Hãn phi mở to hai mắt, sửng sốt một chút rồi bất đắc dĩ thở dài: “Bây giờ thần thiếp cũng đã hiểu rõ. Lúc trước thần thiếp còn ở nhà, vẫn hay thấy a mã hầu việc nơm nớp lo sợ, hóa ra chúng ta sống trong hậu cung cũng chẳng khác gì tiền triều”

Như Ý cúi đầu, thản nhiên để ánh nắng chiếu rọi thân mình, nhẹ giọng nói: “Muội hãy trở về đi, hãy hầu hạ Hoàng thượng cho tốt. Lệnh phi đang có thai, Hoàng thượng sủng ái nàng ta nhưng sẽ không cho nàng ta thị tẩm. Nghe nói Dĩnh tần đã tập hợp các tần phi Mông Cổ thành một nhóm, đang dùng sức tranh đoạt tình cảm, nếu muội có tâm thì cũng nên tính toán cho bản thân đi”

Hãn phi cúi đầu suy nghĩ một chút rồi nàng cung kính thi lễ: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương chỉ điểm. Thần thiếp xin cáo lui trước, thần thiếp sẽ đợi ngày sau”

Như Ý khẽ vuốt trán nhìn Hãn phi rời đi. Đột nhiên huyệt Thái dương nhảy dựng, đau nhức không thôi. Nàng bình tĩnh một chút, nhẹ giọng nói: “Hải Lan, muội cũng đi đi”

Hải Lan ngồi ở trước mặt Như Ý, kiên quyết lắc đầu: “Muội muội vốn vô sủng, không sợ những điều này”

Như Ý nhìn Hải Lan rồi thở dài nói: “Nhưng mà Vĩnh Kỳ...”

“Vĩnh Kỳ lớn rồi, tất nhiên Hoàng thượng sẽ không vì một người ngạch nương vô sủng như muội mà không coi trọng nó cho nên dù có thế nào đi chăng nữa, muội muội vẫn sẽ luôn ở bên cạnh tỷ tỷ”. Nàng dừng lại một chút, nước mắt trào ra: “Giống như lúc trước vậy”

Nước mắt cảm động rơi ra, nhiều năm như vậy, từ lúc còn ở Vương phủ cho đến khi ở trong hậu cung, chỉ có Hải Lan là chưa từng thay đổi, cũng chỉ có chút không thay đổi này mới khiến nàng cảm thấy được một tia ấm áp ở trong thế sự lạnh lẽo.

Hải Lan nhẹ giọng nói: “Muội muội vừa mới lệnh cho Dung Bội đưa Thập Nhị a ca đến Dưỡng Tâm điện thỉnh an. Hoàng thượng có thể không muốn gặp tỷ tỷ nhưng cũng không thể không gặp con của mình. Có lẽ Hoàng thượng khi thấy Thập Nhị a ca thì cũng sẽ nghĩ đến tỷ tỷ. Rốt cuộc, Hoàng thượng cũng vì quan tâm đến Thập Tam a ca cho nên mới chú ý như vậy. Trong lòng nam nhân, con cái huyết mạch của mình chính là điều quan trọng nhất”

Như Ý nhẹ nhàng xua tay nói: “Xưa nay Hoàng thượng đều luôn nghi ngờ thì cần gì phải suy nghĩ điều này làm gì...” Nàng muốn nói thêm nhưng mà lại thôi, nàng chỉ nhìn chằm chằm vào hàn quang vừa mới lóe ra trong chiếc trụ băng rồi thở dài nói: “Sao mùa đông năm nay lại dài như vậy nhỉ?”

Dung Bội nắm tay Vĩnh Cơ bước vào thư phòng Dưỡng Tâm điện, cung kính thỉnh an: “Hoàng a mã vạn phúc, Lệnh nương nương vạn phúc”

Yến Uyển nhìn thấy Vĩnh Cơ, mặc kệ chiếc bụng hơi hở ra, hạ thấp người đáp lễ nói: “Thập Nhị a ca có lễ”

Hoàng đế vội đỡ cánh tay Yến Uyển, trong mắt tràn đầy tình cảm: “Nàng đang có thai, trẫm đã dặn nàng không cần giữ lễ tiết như vậy rồi mà”. Hắn dứt lời rồi nhìn Vĩnh Cơ mỉm cười: “Đứng lên đi, nói cho Hoàng a mã nghe xem sao con lại đến nơi này vậy?”

Dung Bội nhìn thấy Vĩnh Cơ chạy đến bên cạnh Hoàng đế, bò lưu loát lên đùi Hoàng đế mà ngồi, tươi cười nói: “Thập Nhị a ca nhớ thương Hoàng thượng, vẫn cứ muốn tới thăm Hoàng thượng. Nô tỳ không khuyên nhủ A ca được cho nên tuyết mới ngừng rơi, nô tỳ liền đưa A ca đến đây”

Hoàng đế đau lòng xoa cánh tay nhỏ lạnh lẽo của Vĩnh Cơ: “Bên ngoài lạnh như vậy, cẩn thận kẻo cảm lạnh, ngạch nương con cũng chỉ còn có mình con...”. Hắn liền dừng lại.

Dung Bội tỉnh táo nói: “Hoàng thượng nói đúng cho nên Hoàng hậu nương nương cảm thấy ai ai cũng không yên lòng cho nên chỉ cho phép nô tỳ chăm sóc A ca. Hoàng thượng nhìn thử xem, có phải A ca đã cao hơn một chút không ạ?”

Hoàng đế ôm Vĩnh Cơ nhìn ngắm rồi nói: “Đúng là cao hơn một chút rồi. Nhưng mà... Cũng gầy đi một chút”

Vĩnh Cơ cúi mặt, giả vờ lau nước mắt: “Hoàng a mã không đến thăm nhi thần, nhi thần thương nhớ tiểu đệ đệ”

Khuôn mặt Yến Uyển hơi động, rồi chợt lấy lại thần sắc khiêm tốn ôn hòa, mỉm cười nói: “Thập Nhị a ca còn nhỏ mà đã hiểu chuyện như vậy, thật sự hiếm thấy. Rốt cuộc cũng là đáng thương, đáng lý ra Thập Nhị a ca có Thập Tam a ca làm bạn rồi. Điền thị đúng là chết không đáng tiếc”

Sắc mặt Hoàng đế trầm xuống, Dung Bội nghe Yến Uyển ý tại ngôn ngoại* cho nên liếc mắt nhìn Yến Uyển một cái rồi cúi đầu kính cẩn nghe theo. Hoàng đế nhìn Vĩnh Cơ nói: “Hoàng a mã bận rộn triều chính, không thể thường đến thăm con được. Nếu con nhớ Hoàng a mã thì cứ đến Dưỡng Tâm điện là được”

(*Ý tại ngôn ngoại: Điều nghĩ ngợi thì ở ngoài lời nói, không cần phải nói ra, mà người nghe phải tự hiểu lấy.)

Vĩnh Cơ ngẩng mặt: “Ngạch nương cũng thương nhớ Hoàng a mã, vậy ngạch nương cũng có thể đến thăm Hoàng a mã không ạ?”

Hoàng đế hơi nghẹn lời, chỉ cười nói: “Khi nào Hoàng a mã rãnh rỗi thì sẽ đi thăm ngạch nương của con”. Hắn gọi Lý Ngọc rồi dặn dò: “Trời giá rét đường trơn, tuyết cũng vừa mới ngừng rơi, ngươi cùng Lăng Vân Triệt đưa Vĩnh Cơ quay về Dực Khôn cung đi, nhớ cẩn thận một chút”

Vĩnh Cơ nhu thuận nhảy xuống, hành lễ một cái: “Nhi thần cáo lui”. Hắn quay đầu nhìn thấy hồng mai được cắm trong bình hoa rồi nhìn Hoàng đế nói: “Hoàng a mã, nhi thần muốn đến Ngự Hoa viên hái hoa mai, ngạch nương thích hoa mai”

Hoàng đế giật mình rồi chợt cười nói: “Đương nhiên rồi. Lý Ngọc, các khanh nhớ che chở Thập Nhị a ca cho tốt”

Vĩnh Cơ ngoan ngoãn rời đi, Yến Uyển vỗ về vòng eo, khuôn mặt yêu thương hoan hỉ: “Thập Nhị a ca có Hoàng hậu nương nương dạy dỗ, đúng là hiểu chuyện mà biết cách nói chuyện, thật sự là hiếm thấy. Thần thiếp chỉ hy vọng đứa con mà thần thiếp sinh ra, có thể có được nửa phần nhu thuận của Thập Nhị a ca là thần thiếp cảm thấy mỹ mãn rồi”

Mỉm cười trên khóe miệng Hoàng đế liền nhạt xuống: “Hài tử thiên chân, nhụ mộ chi tử* không chút giả dối”

(*Nghĩa là trẻ con thơ ngây thì tình cảm đứa bé tôn kính cha mẹ không có giả dối)

Yến Uyển mỉm cười ôn nhu: “Hoàng thượng nói đúng. Thần thiếp chỉ là cảm khái mà thôi, với lại trong lòng vẫn còn sợ hãi. Còn mấy tháng nữa thần thiếp sẽ lâm bồn, thần thiếp sợ các ma ma đỡ đẻ trong cung còn có người âm độc như Điền thị...” Nàng xoa ngực nói: “Thần thiếp phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm, vất vả lắm mới có được hài tử này, thần thiếp thật sự sợ hãi”

Hoàng đế nghiêm nghị nói: “Ngoài miệng nàng thẳng thắn, tính tình lại ôn hòa, sẽ không có người hại nàng đâu”

Yến Uyển thở dài như gió nhẹ xoay tròn xă xăm: “Ngày ấy nghe Tấn quý nhân nói chuyện, có tiền căn liền để lại hậu quả. Hoàng hậu nương nương luôn nghiêm khắc cầm giữ hậu cung, không thuận theo ý mình thì sẽ không nghe. Nếu như đối đãi khoan hậu với người dưới thì Điền thị cũng không đến mức như thế”. Nàng dò xét thần sắc Hoàng đế: “Tấn quý nhân luôn luôn không thích Hoàng hậu nương nương, tất nhiên cũng chỉ nói những lời gió thổi bên tai, thỉnh Hoàng thượng không cần để ý quá mức làm gì”

Hoàng đế cũng không trả lời, đi thẳng về phía chiếc bàn, rồi nắm tay Yến Uyển: “Đến đây nào, trước khi Vĩnh Cơ đến, nàng với trẫm đang đọc cái gì nhỉ? Giọng nói nàng thật dễ nghe, trẫm thích nghe nàng nói chuyện”

Yến Uyển ôn nhu nói: “Dạ”. Nàng lấy ra một quyển sách rồi đọc: “Chư hoa cùng chư diệp hương giả, đều khả chưng lộ”. Nàng đọc một câu, bỗng nhiên mỉm cười nói: “Ngày đó thần thiếp thèm ăn, lúc đó Nội Vụ phủ lại không có quế hoa thanh lộ cho nên thần thiếp liền lệnh cho Lan Thúy hái ít quế hoa rồi dùng nước ấm đổ vào, thần thiếp cứ nghĩ rằng không thanh mát như quế hoa thanh lộ nhưng vẫn có được hai ba phần trong veo, ai ngờ lại bị Hoàng thượng giễu cợt”

Hoàng đế cười dài nói: “Nếu như dùng nước ấm đổ trực tiếp lên đóa hoa thì sẽ làm hỏng hương khí tự nhiên của đóa hoa, cũng chỉ có nàng mới nghĩ ra cách này”

Khuôn mặt Yến Uyển đỏ hồng lên, thập phần xấu hổ: “Thần thiếp không hiểu phong nhã chi đạo nhưng may mắn Hoàng thượng hiểu được, thần thiếp dụng tâm nghiền ngẫm, cuối cùng cũng hiểu được một chút cho nên đã tìm cách làm ra quế hoa thanh lộ, chuẩn bị cho Hoàng thượng dùng”. Nàng xòe ngón tay ra nói: “Hoa hồng tốt cho dạ dày và phổi, hoa bách hợp thanh nhiệt rất tốt, hoa lài có tác dụng an thần, hoa đào có tác dụng dưỡng huyết nhuận nhan sắc, hoa mai...” Nàng trầm ngâm một lát, biết rằng mình đã lỡ lời cho nên nàng chỉ mỉm cười nói: “Hoàng thượng thấy thần thiếp có giỏi không ạ?”

Khuôn mặt dịu dàng như hoa phù dung của Yến Uyển được ánh tuyết ngoài cửa sổ phản chiếu vào càng lộ ra sự dịu dàng, có đôi khi người ta có thể nhìn nhầm, nhìn Yến Uyển sẽ khiến cho người khác nhớ tới khuôn mặt của Như Ý lúc trẻ, chỉ là khác biệt ở cái tư thái băng tuyết của Như Ý. Yến Uyển đẹp, vẻ đẹp mang cái phàm tục mà thân thiết. Hoàng đế cười vuốt nhẹ mái tóc Yến Uyển, trong mắt chứa đầy tình cảm: “Đúng. Nàng thông minh lanh lợi, không có gì là không học được, cũng không có cái gì học không giỏi”. Hắn quay sang hỏi: “Tiến Bảo, hôm nay chuẩn bị món điểm tâm gì vậy? Trẫm có chút đói bụng”

Tiến Bảo lên tiếng: “Hôm nay Ngự thiện phòng chuẩn bị món bánh thủy tiên bạch ngọc tô và canh ám hương ạ”

Hoàng đế nhíu mày, có chút không nói: “Bánh thủy tiên bạch ngọc tô cũng được nhưng sao lại làm canh ám hương?”

Tiến Bảo thấy Hoàng đế hơi buồn bực cho nên liền đáp: “Ngự Thiện phòng làm món điểm tâm đều dựa vào thời tiết. Canh ám hương được làm từ hoa mai của tháng Chạp, mùi vị trong mát. Bánh thủy tiên bạch ngọc tô được làm thành hình năm cánh hoa thủy tiên, mềm mại dễ ăn. Nếu như Hoàng thượng không thích, nô tài sẽ cho bọn họ đi đổi”

Hoàng đế xua tay nói: “Thôi được rồi. Ăn những thứ đó cũng được”. Hắn nhìn Yến Uyển: “Nàng thích ăn cái gì? Trẫm sẽ lệnh cho Ngự thiện phòng đưa tới, trẫm và nàng cùng ăn”

Yến Uyển mỉm cười tạ ơn, nàng chống cằm suy nghĩ vài thứ rồi Hoàng đế liền dặn Tiến Bảo đến Ngự Thiện phòng chế biến. Khuôn mặt Yến Uyển chứa đầy hoan hỉ vui mừng, ôn nhu uyển thuận khiến người ta nhịn không được mà muốn yêu thích. Hắn nắm bàn tay nàng, vỗ về cái bụng đang phồng lên của nàng, nói liên miên dặn dò vài câu gì đó không rõ. Kỳ thật hắn cũng không biết chính hắn đang nói cái gì, có lẽ là hắn đang miên man suy nghĩ đến mùa đông của một năm nào đó, kỳ thật hắn nhớ không được đó là năm nào, có lẽ năm nào cũng như vậy, Như Ý khoác chiếc áo choàng đỏ thẫm, đứng ở dưới gốc mai, cẩn thận lựa chọn vài nhành mai để ngày hôm sau làm canh ám hương.

Phương thức làm món canh đó hắn đều nhớ rõ từng từ: “Hoa mai tháng Chạp, sáng sớm đi hái ít đóa hoa mới nở một nửa rồi đặt vào bình sứ. Sau đó dùng muối để sao một hai lần, không được sao quá nóng mà làm mất đi hương khí. Sao xong dùng ít mật ong trộn vào, rồi dùng nước sôi rót vào, lúc đó hoa giống như mới nở, dùng nước để uống như uống trà, thập phần thanh mát”

Đây là phương thức dưỡng tiểu lục, Như Ý vừa biết được liền yêu thích vô cùng. Nàng thích hoa mai như vậy, yêu thích đến mức không muốn buông tay hoa mai. Nàng vẫn luôn tự tay sao chế canh ám hương, vậy mà giờ đây Ngự Thiện phòng đã làm món canh ngon ngọt này, làm món điểm tâm quen thuộc của hắn. Vậy thì nàng đâu rồi? Nàng có từng uống chén canh ám hương nào không?

Như Ý lẳng lặng tựa vào trên ghế, chén canh ám hương ở trên bàn đã lạnh từ khi nào, không còn chút hơi nóng tỏa ra. Tâm tư nàng có chút mơ hồ, nghiêng tai lắng nghe tiếng băng tan tí ta tí tách ngoài cửa sổ. Hải Lan ngồi bên cạnh, nàng lấy một cái bút lông nhỏ, cúi đầu sao chép cẩn thận một quyển kinh Phật, nàng ngẩng đầu liếc mắt nhìn Như Ý, nói: “Canh ám hương này đã lạnh rồi, tỷ tỷ cũng chưa uống ngụm nào, xem ra đúng là không có khẩu vị gì rồi. Đợi muội một chút, muội sẽ tự tay xuống bếp làm vài món mà tỷ tỷ yêu thích để lót dạ”

Như Ý mỉm cười nhẹ nhàng: “Hóa ra ta lại có lộc ăn”. Nàng dứt lời, liền đêm cái lò sưởi tay của mình nhét vào trong lòng Hải Lan: “Sao chép kinh Phật cũng nửa ngày rồi, tuy bên trong điện có chậu than nhưng vẫn còn thấy lạnh lẽo, muội hãy cẩn thận coi chừng bị cảm lạnh”

Hải Lan thở dài, ôn nhu nói: “Thập Tam a ca đã tạ thế, việc chúng ta có thể làm cho nó cũng chỉ có việc này. Mặc dù xưa giờ muội không tin vào luân hồi lục đạo nhưng giờ phút này muội lại thật lòng hy vọng Thập Tam a ca có thể sớm ngày siêu thoát, thoát khỏi kiếp luân hồi và đi đến thế giới cực lạc Tây phương”

Trong mắt Như Ý có chút lệ quang, nàng gật đầu nói: “Mấy ngày nay, ta và muội đã sao chép chín trăm chín mươi chín quyển kinh văn, nếu Thập Tam a ca có biết thì cũng sẽ cảm thấy an ủi chút”. Nàng xoay cái cổ tay đau nhức, cười khổ: “Muội nghỉ ngơi một chút đi, đừng để cổ tay bị thương giống như ta”

Hai người đang nói chuyện thì chợt nghe tiếng bước chân trong đình viện vang lên, Như Ý nghe được động tĩnh, liền ngẩng đầu lên nhìn. Tam Bảo ở bên ngoài vui mừng nói: “Thập Nhị a ca đã quay về rồi, nhìn xem khuôn mặt nhỏ nhắn hồng hào kia, chắc đang cảm thấy lạnh lắm. Để nô tài đi lấy chiếc lò sưởi đến cho Thập Nhị a ca”

Lại nghe được tiếng ma ma nhũ mẫu ôm Vĩnh Cơ bước vào, thỉnh an nói: “Hoàng hậu nương nương vạn phúc kim an”

Vĩnh Cơ cũng nói theo: “Ngạch nương vạn an”. Hắn vừa nói vừa nhào vào lòng Như Ý.

Như Ý xoa cánh tay nhỏ nhắn của hắn, cười sẵng giọng: “Càng ngày càng không có quy tắc. Tay lạnh như vậy rồi, sao không mau đi mặc thêm y phục đi”

Vĩnh Cơ gật đầu: “Nhi thần đã đi bẻ vài cành hoa mai mà ngạch nương thích nhất, ngạch nương nhớ xem nhé”

Như Ý mỉm cười nhìn hắn đi theo nhũ mẫu bước vào trong điện. Hải Lan cũng vội đứng dậy nói: “Không biết Thập Nhị a ca có biết lựa chọn y phục không, muội muội đi nhìn một cái”.

Như Ý thấy Lăng Vân Triệt đứng ở cạnh cửa, bất giác mỉm cười: “Lăng đại nhân đến rồi”. Nàng gọi Dung Bội: “Mau lấy ghế cho Lăng đại nhân”

Lăng Vân Triệt đang ôm một đóa mai trắng trong tay, nhất thời không tiện ngồi xuống. Quả nhiên cành mai kia được lựa chọn tỉ mỉ, hoa mai vẫn chưa nở rộ, Như Ý bật cười: “Bổn cung hồ đồ rồi, khanh ôm đóa hoa mai như vậy thì sao ngồi xuống được chứ?”

Hiển nhiên Như Ý bị những đóa hoa mai kia hấp dẫn, thần sắc nàng cũng có chút tươi tắn: “Đã lâu rồi không thấy hoa mai ở Dực Khôn cung”

Dung Bội nhận đóa hoa trong tay Lăng Vân Triệt, mím môi cười, vui mừng nói: “Lăng đại nhân có tâm, nương nương chúng ta thích nhất là hoa mai đó”

Lăng Vân Triệt giao đóa hoa cho Dung Bội, nhìn nàng đi vào trong điện tìm bình hoa thích hợp để chưng, lúc đó hắn mới ngượng ngùng cười nói: “Là tâm ý của Thập Nhị a ca, vi thần chỉ thay Thập Nhị a ca đưa tới thôi ạ. Hy vọng Hoàng hậu nương nương thấy được hiếu tâm của Thập Nhị a ca mà có thể vui mừng”

Như Ý vui mừng nói: “Vĩnh Cơ đúng là hiếu thuận”

Như Ý quay đầu lại làm cho chiếc thoa phượng trên đầu lung lay, chuỗi bạch ngọc ở chiếc thoa buông xuống, sắc ngọc trắng nõn như gương mặt tái nhợt của nàng. Khuôn mặt nàng hao gầy, mặc dù đeo trang sức trang nhã nhưng vẫn không che giấu được tia u buồn. Không biết sao Lăng Vân Triệt cảm thấy lồng ngực hơi run lên, hắn cảm thấy chua xót không thôi, hắn kìm lòng không được mà nói: “Hoàng hậu nương nương có thấy khỏe hơn chút nào không? Cho dù nhớ thương thì cũng không thể...” Hắn thấy mình nói chuyện không đúng cho nên liền nói: “Kỳ thật Hoàng thượng cũng nhớ thương”

Như Ý cười nhẹ, cái tươi cười kia như là ánh sáng vụn băng, không có chút ấm áp: “Cuối cùng lại rơi vào cảnh ngộ giống như lúc chúng ta còn ở lãnh cung có đúng không? Bổn cung nhất định sẽ dưỡng thân mình cho tốt”

Lăng Vân Triệt nghe được những lời này, khuôn mặt cũng dần buông lỏng xuống: “Hoàng hậu nương nương thích hoa mai thì cứ ngắm nhìn nhiều đi ạ. Vi thần cũng thích hoa mai”

Như Ý nhìn chăm chú đóa hoa mai trắng nõn, trong miệng lơ đãng nói: “Hiếm khi nghe thấy khanh nói khanh thích hoa cỏ gì”

Lăng Vân Triệt im lặng một lát rồi nói: “Hoa mai đã nở, tuy rằng vẫn đang là mùa đông giá rét nhưng mùa xuân cũng sắp đến rồi. Vi thần biết Hoàng hậu nương thích hoa mai cho nên cũng học ít thơ văn, muốn đứng trước mặt nương nương mà múa rìu trước cửa Lỗ Ban*”

(*Thời Xuân Thu bên Trung Quốc, ở nước Lỗ có người thợ mộc họ Ban rất giỏi, nhiều tài, nổi tiếng trong việc xây cất nhà cửa và được người đời tôn xưng biệt danh là Lỗ Ban. Trải qua mấy ngàn năm ở phương Đông, người ta đã coi ông là tổ của nghề thợ mộc. Cái rìu, cái búa - thứ dụng cụ dùng để chặt, đẽo cây. Câu “múa rìu qua cửa Lỗ Ban” nghĩa bóng là để phê phán thái độ của người tài cán chưa được bao nhiêu, chưa có gì xuất sắc mà dám khoe khoang trước mặt bậc thầy đại tài. Với ý này cũng có nhiều người nói cách khác: “Múa rìu qua mắt thợ” )

Như Ý rất có hưng trí, hàng lông mi thật dài nhếch lên: “Khanh cũng đọc thơ sao?”

Lăng Vân Triệt có chút thẹn thùng: “Lúc trước dù tốt xấu gì vi thần cũng đã được học chữ vài năm. Hoàng hậu nương nương đừng chê cười vi thần”. Hắn dừng lại rồi đọc:

"Băng tuyết lâm trung trước thử thân,

Bất đồng đào lý hỗn phương trần.

Hốt nhiên nhất dạ thanh hương phát,

Tán tác càn khôn vạn lý xuân."*

(*Bài thơ “Bạch Mai” của Vương Miện. Vương Miện là một nhà thơ thời Nguyên.

Lược nghĩa:

Băng tuyết ở trong rừng phủ lên thân này (cây mai),

Không cùng hương hoa đào hoa mận lẫn lộn trên đời.

Bỗng nhiên một đêm nở ngát hương thanh,

Bay khắp trời đất vạn dặm xuân.)

Trong Noãn các Dực Khôn cung rộng lớn, dường như yên tĩnh không chút tiếng động, cơ hồ có thể nghe rõ tiếng tí tách của chậu than Hồng La Thán đang đốt. Cái âm vang nhỏ nhoi ấm áp, giống như tâm tình của hắn giờ phút này. Hắn không phải không biết mấy ngày gần đây, nàng dường như bị giam cầm, vô số lần hắn muốn tìm một cơ hội đến thăm nàng, cho dù chỉ nói được mấy câu cũng được, giống như những năm tháng ở lãnh cung. Nhưng bây giờ hắn đang ở trước mặt nàng, điều duy nhất mà hắn đang nghĩ cũng chỉ là bài thơ mà hắn từng học lúc nhỏ. Hắn không biết sao hắn lại nói ra những điều này, có lẽ có chút hợp với giá rét mùa đông, có lẽ đóa hoa mai trắng vừa mới nở đã gợi lên cái tình ý hắn đang áp chế trong lòng hay chăng?

Như Ý im lặng lắng nghe, nếu không lắng nghe thì cơ hồ khó hiểu được những lời phát ra từ cổ họng khàn khàn của hắn. Nàng nói: “Là bài ‘Bạch mai’ của Vương Miện, bài thơ rất hợp với tình cảnh trước mắt, làm khó khanh nhớ rõ. Có tâm lắm”

Khuôn mặt Lăng Vân Triệt chứa đầy chân thành, động dung nói: “Vi thần biết mình là người thô kệch, nhưng đông đi xuân sẽ đến, chỉ là một cái chớp mắt mà thôi, vi thần thỉnh nương nương tạm thời nhẫn nại”. Hắn gãi trán, suy tư đau khổ một chút, trong mắt chợt lóe lên ngọn lửa rạng rỡ: “Vi thần bối rối nên không nhớ rõ mấy câu phía trước mà chỉ nhớ mấy câu sau, vi thần có xem qua và đã ghi tạc trong lòng:” Hoành địch hòa sầu thính, tà chi ỷ bệnh khán. Nghịch phong như giải ý, dung dịch mạc tồi tàn “.* Vi thần cũng hi vọng sóc phong như giải ý, khiến cho nương nương có thể vừa ý như ý”.

(*Đây là đoạn thơ trong bài “Mai Hoa” của nhà thơ đời Đường Thôi Đạo Dung. Bài thơ đầy đủ như sau:

Sổ ngạc sơ hàm tuyết, cô tiêu họa bản nan.

Hương trung biệt hữu vận, thanh cực bất tri hàn.

Hoành địch hòa sầu thính, tà chi ỷ bệnh khán.

Nghịch phong như giải ý, dung dịch mạc tồi tàn.

Lược nghĩa:

Hoa mai chớm nở, trong đài hoa còn ngậm tuyết trắng; Cao ngạo, muốn đi vào tranh lại lo lắng khó vẽ cho sinh động.

Trong hương hoa có nét riêng; Thanh nhã vô cùng, không biết mùa đông lạnh giá.

Cành hoa mọc ngang chằng chịt; Như sầu như bệnh.

Nếu gió Bắc thực sự hiểu được tâm ý của hoa mai, xin đừng hủy hoại nữa.)

Cái mỉm cười Như Ý cũng dần đạm bạc xuống: “Ý tốt của khanh, bổn cung xin nhận. Thế nhưng gió Bắc phải như thế nào thì mới hiểu được tâm ý hoa mai chứ? Nếu đã vậy hoa mai cũng chỉ cố gắng đứng vững trong gió mạnh, không để dễ dàng bị tàn phá mà thôi”

Hắn hơi ngẩng đầu, không dám nhìn thẳng vào Như Ý. Im lặng như vậy, đối với hắn đây là điều khó cầu. Mỗi lần hắn ở trong cung, mỗi khi phụng dưỡng Thập Nhị a ca hoặc Ngũ a ca quay về Dực Khôn cung, hoặc là ngẫu nhiên làm bạn với nàng quay về cung thì những lúc đó hắn mới được gần nàng. Cái khoảng cách như vậy là cái ấm áp rất lớn. Bỗng nhiên hắn nhớ tới những năm tháng ở lãnh cung, trong tim hắn không chút tạp niệm, Như Ý cũng chỉ có suy nghĩ đơn thuần, mà khi đó, hắn và nàng chỉ cách nhau cánh cửa cũ kỹ ở lãnh cung dính đầy rêu xanh. Hắn và nàng cùng hít thở một trận gió, cùng nàng ngẩng đầu nhìn mây, có thể thoải mái nói ra hết lòng.

Ký ức như vậy, nay xem ra, giống như hoa sen trên núi Thiên Sơn, cực kỳ trân quý.

Như Ý suy nghĩ một chút rồi bỗng nhiên nói: “Lăng Vân Triệt, ngoại trừ việc quay về nhà, khanh có thường xuất cung không? Bổn cung muốn nhờ khanh một chuyện”

Lăng Vân Triệt chợt nghiêm nghị, thần sắc đoan chính nói: “Vi thần nghe lệnh”

Rõ ràng đôi mắt Như Ý trầm tĩnh như nước nhưng lại có vụn băng lạnh buốt thấu xương: “Tuy rằng Điền thị đã chết nhưng bổn cung vẫn cảm thấy bất an. Bổn cung có thể phó thác Nhị Tâm đi thăm dò nhưng nàng ấy là một nữ nhân, chân lại tàn tật cho nên vẫn không tiện. Nếu khanh có thể xuất cung thay bổn cung tra rõ việc này thì không còn gì tốt hơn”

Lăng Vân Triệt ngầm hiểu: “Vi thần biết Điền thị có một đứa con trai duy nhất vẫn còn đang sống, có lẽ cũng có thể do thám được vài tin từ hắn”

Như Ý thở dài nhẹ nhõm, ánh mắt chợt lóe lên một tia cảm kích: “Đa tạ khanh. Chuyện này rất khó, có lẽ người chết vô đối chứng, nếu không cẩn thận thì còn có thể làm liên lụy đến khanh, làm tổn hại đến tiền đồ của khanh. Nếu khanh đồng ý với bổn cung thì cũng thành toàn được tình cảm mẫu tử của bổn cung và Thập Tam a ca. Nếu thật sự đúng như lời Điền thị nói, không còn bất cứ ẩn tình gì thì Thập Tam a ca ở dưới cửu tuyển cũng có thể sáng mắt được”. Nàng lại trịnh trọng tạ ơn lần nữa: “Sống ở trong cung gần nửa đời người, người mà bổn cung tin tưởng lại không nhiều, người có thể phó thác lại càng không nhiều. May mắn còn có khanh và Du phi, Lăng Vân Triệt, đa tạ khanh”

Lăng Vân Triệt hơi chấn động, dường như bị cái tiếng gọi cuối cùng của nàng làm cho xúc động. Trong giây lát xuất hiện tình ý, bỗng nhiên hắn ngửi thấy mùi hương hoa mai, mùi thơm ngào ngạt. Hắn không biết cái dũng khí đến từ đâu đã giúp hắn ngẩng đầu lên nhìn nàng, chuyên chú ngắm nhìn nàng, ánh mắt rõ ràng trong veo: “Vi thần không có cách nào khác. Lúc trước ở lãnh cung nghèo nàn, còn có thể chăm sóc lẫn nhau. Bây giờ khác nhau một trời một vực, điều vi thần có thể làm là đứng canh giữ ở ngoài cửa cung, không xa không gần mà bảo vệ nương nương, hoặc là ngẫu nhiên cùng đi bên cạnh nương nương, giẫm lên bước chân nương nương vừa mới đi qua, đọc những bài thơ mà nương nương thích đọc, nhìn nương nương thích hoa mai, vi thần mới cảm giác, cái khoảng cách với nương nương không xa như vậy”

Đáy lòng nàng đang lạnh lùng, dường như đã bị những lời này làm cho chấn động, dấy lên chút gợn sóng. Nàng hoảng hốt suy nghĩ, lúc trước cũng có người từng miên man nói với nàng như vậy.

Buổi chiều bao phủ toàn bộ Tử Cấm thành, hai má Như Ý đỏ hồng lên như hoa đào, khóe môi nở một tia mỉm cười sáng tỏ hiểu ý, bất chợt nàng cảm thấy không nên, ngay cả cười cũng không hợp. Nàng nhíu mày, lẳng lặng dùng thần sắc khách khí, đem tư thái mẫu nghi thiên hạ mà đối đãi với cái ôn nhu rõ ràng của hắn.

QUYỂN V - CHƯƠNG 12

DỊ BIẾN*

* * *

*THAY ĐỔI KHÁC BIỆT

Có giây lát tĩnh mịch tựa hồ như không cho hai người cảm thấy thoải mái, mà ngược lại có cái sợ hãi từ từ len lỏi trong lòng Như Ý tràn ra. Lý trí và trực giác nhắc nhở nàng rằng kết quả của sự ôn nhu sau lưng như vậy sẽ vô cùng tàn khốc, hơn nữa nàng thấy Lăng Vân Triệt dần dần biến thành ánh mây hồng bên tai, với lại nàng không biết từ khi nào Hải Lan đã đứng yên ngoài cửa lắng nghe. Có sự sợ hãi cùng cảnh giác lạnh buốt thấu xương. Nàng có thân phận là người đứng đầu nữ nhân trong thiên hạ, vĩnh viễn không thể thay đổi, cho dù có chết cũng không thể.

Trong nháy mắt Như Ý lấy lại thần sắc lạnh lùng, chứa đựng một chút thiếu tự nhiên: “Đa tạ Lăng đại nhân quan tâm. Tình nghĩa chiếu cố lẫn nhau năm đó, bổn cung và Du phi đều ghi nhớ trong lòng”

Hải Lan nghe Như Ý nhắc tới tên mình, bất giác bước vào, ôn nhu nói: “Tất nhiên rồi, Hoàng hậu nương nương nhớ đến ân tình cũ, mọi chuyện lúc nào cũng không quên Lăng đại nhân, nếu Lăng đại nhân cũng muốn tri ân báo đáp thì không cần phải dồn ép nương nương vào chân tường như vậy”

Khuôn mặt Hải Lan bình tĩnh như nước hồ thu nhưng từng câu từng chữ đều mang ý nghĩa thân phận tôn ti khác nhau một trời một vực. Ngọn lửa tình cảm trong mắt Lăng Vân Triệt dường như bị bát nước lạnh dập tắt, lập tức trở nên ảm đạm. Hắn lui ra sau một bước, theo quy củ nói: “Từng câu từng chữ của Du phi nương nương, vi thần đều hiểu được, không dám vượt quá bổn phận”

Hải Lan bình tĩnh nhưng gật đầu không chút tự nhiên, nàng vẫn duy trì cái dáng vẽ ưu nhã: “Có những lời này của Lăng đại nhân, bổn cung và Hoàng hậu nương nương cũng cảm thấy an tâm”. Nàng mỉm cười: “Đúng rồi. Suốt ngày Lăng đại nhân bận rộn ở trong cung, hiếm khi xuất cung, chỉ là đừng quên việc phân phó của Hoàng hậu nương nương và cũng đừng quên an ủi kiều thê đang ở nhà. Rốt cuộc, đó cũng là nhân duyên mà Hoàng thượng ban cho”

Lăng Vân Triệt cố gắng khắc chế cái mỉm cười ảm đạm, trong mắt có một tia cô tuyệt thê lương, hắn vội khom người cáo lui.

Hải Lan thấy hắn ra ngoài, rồi ngồi xuống bên cạnh Như Ý, nàng nín thở tĩnh khí, chăm chú nhìn Như Ý mà không nói gì. Như Ý biết tâm tư của Hải Lan, liền nói: “Muội muốn nói gì thì cứ nói thẳng ra đi, đừng ngại”

Hải Lan tiến sát gần Như Ý, bên trong đôi mắt chứa đầy nghi hoặc: “Tỷ tỷ có cảm thấy Lăng thị vệ quá thân thiết với tỷ tỷ hay không?”

Như Ý nhìn thân thể Hải Lan, nàng vươn tay phủi chút bụi dính trên mái tóc của Hải Lan rồi thản nhiên mỉm cười: “Ta với hắn đều giúp đỡ lẫn nhau, tất nhiên là phải thân thiết rồi”

Hải Lan im lặng, dường như rất khó mở miệng: “Tỷ tỷ, ý của muội là Lăng thị vệ thân thiết với tỷ tỷ, giống như là... Tình yêu nam nữ vậy”

Như Ý nhíu mày: “Đừng nói bậy, Lăng Vân Triệt đã có thê thất rồi”

“Nhưng phu thê hắn không hòa thuận với nhau”. Hải Lan hơi chần chờ, nàng nhìn vào đôi mắt Như Ý như muốn điều tra, hỏi: “Nghe nói Mậu Thiến ỷ vào xuất thân Mãn quân kỳ Thượng Tam kỳ và cũng không để Lăng Vân Triệt vào mắt cho nên phu thê bọn họ nhiều lần tranh cãi, không hòa thuận với nhau”

Như Ý không muốn để ý, chỉ mỉm cười nhợt nhạt dấy lên vài phần cảm khái: “Làm gì có phu thê nào không tranh cãi ầm ĩ, chỉ là người bên ngoài cũng có cái tốt của người bên ngoài, phu thê cãi nhau đều thể hiện ra trước mặt, không giống như trong cung, phu thê quân thần, cái gì cũng đều để ở trong lòng, cân nhắc rất nhiều lần mà vẫn không thể nói ra được”

Hải Lan nhìn chằm chằm vào Như Ý, nhẹ giọng thầm thì mang theo ý nghĩa sắc bén: “Muội không phải nói điều này. Tỷ tỷ thông minh, chẳng lẽ tỷ tỷ thật sự chưa bao giờ phát hiện Lăng Vân Triệt có ý với tỷ tỷ hay sao? Tỷ tỷ, chẳng lẽ tỷ tỷ không biết chút nào sao?”

Như Ý mỉm cười ôn nhu, nhìn về Hải Lan nói: “Có rất nhiều chuyện, nếu muội không muốn biết thì vĩnh viễn cũng sẽ không biết. Có đôi khi cần phải giả vờ như không thấy thì mọi chuyện sẽ tự tại thoải mái hơn rất nhiều”

Hải Lan hừ nhẹ một tiếng: “Quả nhiên tỷ tỷ đều biết”. Trong mắt nàng có một tia mỉm cười nhẹ nhàng: “Bởi vì tỷ tỷ không thích cho nên mới tỏ vẻ không biết đúng không?”

Như Ý than nhẹ: “Điều ta mong muốn nhất là muốn hắn đối xử tử tế với thê thất của hắn. Còn ta, ta đã từng có người tri kỷ rồi”

Hải Lan thấy nao nao trong lòng, nàng liền cười: “Tỷ tỷ nói Hoàng thượng sao? Phu thê bao nhiêu năm, tận mắt thấy người mới ân sủng, tỷ tỷ còn nói như vậy sao?”

Như Ý nghiêm mặt, thần sắc trầm tĩnh như cánh hoa mai trong tuyết, lại có chút lạnh lẽo mỏng manh: “Hải Lan, ta biết muội muốn nói cái gì. Từ cái ngày mà ta được gả cho Hoàng thượng, trở thành thiếp thất, trở thành Trắc phúc tấn thì ta đã vĩnh viễn biết ta không phải là nữ nhân duy nhất bên cạnh Hoàng thượng và tuyệt đối Hoàng thượng cũng không yêu thương luyến tiếc chỉ một mình ta. Từ lúc trở thành Hoàng hậu thì ta càng hiểu rõ đạo lý này hơn cho nên ta có thể dễ dàng tha thứ, dễ dàng tha thứ cái tuổi tác già cỗi của mình, đồng thời cũng tha thứ việc bên cạnh Hoàng thượng càng ngày càng có nhiều nữ nhân, bởi vì ta biết ta tranh đấu không được, cũng tranh không đến, nếu có tranh thì cũng chỉ uổng công mà thôi. Không chỉ là do thân phận Hoàng hậu trói buộc ta mà ta còn hiểu rõ hơn ai hết, trong chốn hậu cung này, giấc mộng nguyện ý hết lòng dành cho một người, cả đời này sẽ không bao giờ có được”

Hải Lan ngưng mắt nhìn Như Ý: “Cho nên tỷ tỷ mới có thể nhường nhịn đến cùng như vậy sao?”

Tiếng thở dài lặng im, Như Ý nhìn bức bình phong rồi nói: “Người ở bên cạnh Hoàng thượng rất nhiều, dù sao chúng ta cũng là phu thê từ thời niên thiếu, cái gì ta cũng không cầu, chỉ cầu một chút tin tưởng, một chút tôn nghiêm, chỉ thế thôi. Đây là điểm mấu chốt của ta”

“Nhân truyền hoan phụ tình, ngã tự vi thường kiến. Tam canh khai môn khứ, thủy tri” Tự Dạ Biến “” *. Hải Lan nói: “Hoàng thượng cho tỷ tỷ sự tin tưởng và tôn trọng vào cái ngày phong hậu, ngay cả muội cũng gần như tin vào điều đó. Nhưng mà sau này, cái gọi là tin tưởng và tôn trọng đó có đổi lấy được một câu ủi nỗi đau mất con của tỷ tỷ hay không? Hay là tỷ tỷ nhất định phải luôn nghĩ đến ngày đó để an ủi sự hết hy vọng?”

(*Đây là bài thơ “Tự Dạ Biến ca kỳ thứ nhất” của nhà thơ thời Vãn Đường Lục Quy Mông.

Lược nghĩa:

Người ta tỏ tình với em,

Nhưng em chưa từng trải qua.

Nửa đêm người ấy mở cửa ra đi,

Lúc ấy mới hiểu hết bài “Tử Dạ biến ca”.

“Tử Dạ biến ca” là tên một ca khúc nói về tình yêu trai gái biến chuyển.)

Như Ý im lặng không nói gì, chỉ nhìn chăm chú vào đóa châu hoa trên đầu Hải Lan mà xuất thần. Tuy rằng Hải Lan là người vô sủng nhưng chung quy cũng đang ở chức phi, con trai lại được Hoàng đế yêu thích cho nên nàng cũng mang chút trang sức trên người. Mà từ khi Hoàng đế đăng cơ đến nay, càng ngày càng thể hiện ý muốn yêu thích xa hoa, cũng không thích nhìn tần phi quá mức giản dị cho nên Hải Lan đành phải dùng một cây trâm Minh Châu để đeo trên đầu. Hải Lan mỉm cười chua xót, nhẹ nhàng ngâm nói:

"Đàn phá Trang Chu mộng,

Lưỡng sí giá đông phong.

Tam bách toạ danh viên, nhất thái nhất cá không.

Thuỳ đạo phong lưu chủng,

Hổ sát tầm phương đích mật phong."*

(*Đây là bài “Túy Trung thiên” - Vịnh con bướm lớn. Bài thơ của nhà thơ thời Nguyên Vương Hòa Khanh.

Lược nghĩa:

Đàn gảy Trang Chu bừng tỉnh mộng!

Hai cánh gió bay tung.

Ba trăm khu vườn quý, hái mãi thành không.

Ai mách giống này lịch sự,

Làm cho mê mệt loài ong.

Nhẹ nhàng lay động,

Người bán hoa bị phẩy về đông.

Bài thơ lấy tích Trang Chu nằm mơ thấy biến thành con bướm. “Trang Chu Mộng hồ điệp” một đoạn văn nổi tiếng kim cổ, được dịch nghĩa như sau: “Xưa Trang Chu chiêm bao thấy mình là bướm vui phận làm bướm, tự thấy thích chí, không còn biết có Chu nữa. Chợt tỉnh giấc, thì lại thấy mình là Chu. Không biết Chu chiêm bao là bướm, hay bướm chiêm bao là Chu? Chu và bướm ắt phải có tánh phận khác nhau. Đó gọi là Vật hóa”.'

Tích truyện Trang Chu mộng Hồ điệp:

Cuối đời nhà Chu, tại ấp Mông, nước Tống, có một người họ Trang tên Chu, tự Tử Hưu, làm quan dưới triều nhà Chu. Trang Tử thờ vị thánh Lão Đam, vị thánh này trước tác bộ “Đạo Đức Kinh” và người đương thời tôn xưng là Lão Tử.

Trang Chu ngủ ngày thường nằm mộng thấy mình hóa bướm, bay nhởn nhơ trong không trung bèn đem việc ấy hỏi thầy.

Ông thầy đó là một vị chân nhân, thông hiểu cả vũ trụ, nên nghe xong, ông ta giảng giải:

Nguyên thuở trời đất mới phân, âm dương vừa định, thì có một con bướm trắng hút hết tinh túy của các loài hoa, đoạt khí thiên của nhật nguyệt, tạo thành một nguyên tố trường sanh bất tử.

Con bướm trắng ấy một hôm lại đến cung Dao Trì hút nhụy hoa bàn đào của Tây Vương Mẫu, nên bị con chim thanh loan giữ vườn mỗ chết, hồn dật dờ xuống cõi trần mà đầu thai ra ngươi đó.

Trang Chu nghe nói như tỉnh giấc chiêm bao, đầu óc cởi mở, quan niệm được những nét huyền diệu của vũ trụ, bèn đóng cửa tu hành, về sau trở thành một nhà đạo học cao siêu.

Bài thơ trên ý nói cuộc đời chỉ là mơ mộng.)

Giọng nói Hải Lan thanh thúy, khi nàng dừng lại trong điện không chút tiếng vang: “Tỷ tỷ thích đọc nguyên khúc Tống từ, tất nhiên sẽ biết khúc này đúng không?”

Như Ý mỉm cười vắng lặng như một ngọn gió tàn lụi: “Muội muốn nói chúng ta yêu nam nhân, bất quá chỉ là con bướm lớn tìm hoa không biết mỏi mệt sao?”

Hải Lan tươi cười giây lát như lúc tuyết mới bắt đầu tan: “Tỷ tỷ, chỉ có một mình tỷ tỷ yêu nam nhân mà thôi, chứ không phải chúng ta”. Giọng nói nàng rõ ràng mà mỏng manh nhưng lại lãnh đạm: “Muội chỉ là phi thiếp Hoàng thượng, cũng chỉ ở bên cạnh Hoàng thượng vài năm mà sinh được một đứa con, chỉ có thế thôi”

Từ khi liên tục mất đi con trai và con gái, Như Ý lại sơ ý, không phát hiện sự già cả đã đến bên nàng. Đó là điều không thể kháng cự, nàng cũng chẳng để ý mà chỉ cho rằng có thể dùng cái đau lòng để thương nhớ đứa con mất đi, cho rằng có thể dùng kinh kệ Phật pháp để trấn an cái đau lòng và trách cứ của mình nhưng ngày đêm chịu đựng nước mắt như vậy, khi sáng sớm tỉnh dậy, nàng vuốt ve khuôn mặt mới phát hiện đã có dấu vết già cả.

Những ngày Dực Khôn cung tịch liêu lạnh lùng, Như Ý càng lười trang điểm, chỉ là theo quy củ quá mười ngày tần phi không thể không thỉnh an cho nên nàng mới miễn cưỡng chuẩn bị qua loa ứng phó. Khi ngồi trước gương, nàng mới phát hiện có một sợi tóc bạc nằm trong mái tóc đen bồng bềnh của nàng. Lúc nhãn rỗi đến mức không có chuyện gì làm. Thái hậu mới đến thăm nàng mà an ủi: “Hoàng hậu đừng có đau lòng như thế”

Đây là thời điểm hiếm hoi mà Như Ý và Thái hậu ôn nhu bình tĩnh với nhau. Từ lúc Đoan Thục trưởng công chúa trở về, dường như sau một đêm, Thái hậu đã trở lại con người vô dục vô cầu từ ái mà ôn hòa như trước đây, ngậm kẹo đùa cháu, cùng con gái làm bạn sớm chiều, an nhàn cả ngày. Như Ý không dùng cái sắc bén sáng rọi khôn khéo như xưa mà chỉ dùng tư thái bình thản cùng Thái hậu nói chuyện vài câu. Tất nhiên Thái hậu cũng truyền lời Hoàng đế, nói rằng tuy không gặp lại nhưng Hoàng đế cũng có vài lời an ủi.

Như Ý cũng không cảm nhận được sự ấm áp trong những lời nói này, bởi vì thật ra mà nói, sự khách khí tỏ vẻ bất hòa hay mất tự nhiên đều không phải là cái lễ nghi của Hoàng gia cho nên đành phải khách sao nói vài ba câu. Như Ý ngẩng đầu nhìn dung mạo bình tĩnh của Thái hậu mà yên lặng suy nghĩ, nàng phải đi bao nhiêu đường xa gập ghềnh, phải vượt bôn ba bao nhiêu núi cao nước sâu nữa thì mới có được cái quanh minh mà an hòa như Thái hậu?

Mặc dù được Thái hậu an ủi như vậy, cũng đã truyền lời của Hoàng đế nhưng rốt cuộc Hoàng đế không bước chân vào Dực Khôn cung. Hài tử chết, chung quy đã trở thành việc khúc mắc khó có thể cởi bỏ giữa bọn họ. Tất nhiên, so với việc một người nữ tử trung niên đang đau thương mất con thì việc nhìn thấy những khuôn mặt trẻ tuổi kiều diễm như đóa hoa nở rộ bốn mùa kia vui vẻ hơn nhiều, hắn có thể vui có thể giận, có thể làm cho hắn dễ dàng quên đi cái sầu bi. Mà nàng, chỉ có thể ôm chặt lấy Vĩnh Cơ trong cô đơn gió lạnh, để chống đỡ cái tâm cảnh của mình đang sắp vỡ ra.

Lúc này Vĩnh Thọ cung của Yến Uyển đang rất náo nhiệt. Cho dù có tuyết rơi đầy trời nhưng bên trong lúc nào cũng huyên nào phồn hoa sắc xuân. Yến Uyển đang mang thai đứa con đầu lòng, nàng cũng bắt đầu chân chính thỏa mãn được cái đời người. Cho dù trong bụng nàng là con trai hay con gái thì nó cũng giúp nàng chấm dứt ác mộng không thể sinh dục lúc trước. Rốt cuộc nàng có thể ngẩng đầu ưỡn ngực, ở trong chốn hậu cung này mà chém giết, kinh lôi ba động.

Thật sự bao nhiêu lần quay về với giấc mộng đêm khuya, Yến Uyển nhìn cẩm tú để đầy Vĩnh Thọ cung, nhìn xiêm y hoa mỹ vô số, nhìn châu báu lăng la, nàng muốn nằm giữa chúng mà cố gắng vươn tay hết sức để ôm chặt lấy nó nhưng nàng cũng không quên nhắc nhở chính mình: Những cái hoa lệ này tuyệt đối không thể không thể dựa vào mãi mãi, nàng chỉ có thể đi tìm một sinh mệnh để làm chỗ dựa thì sau này, cái hồng nhan mới không thể trôi qua, mới không trở thành một đóa hoa trong Tử Cấm thành mà để mặc gió cuốn đi.

Cho dù nàng hằng đêm ở bên cạnh Hoàng đế nhưng nàng vẫn luôn cảm thấy bất an. Giờ phút này, đúng là chỉ có duy nhất một mình nàng ở bên cạnh Hoàng đế nhưng mà sau giờ khắc đó thì hắn sẽ đến nơi nào? Cũng như tim hắn, giống như một cơn gió bình thường, bây giờ bay đến đóa hoa này lưu luyến không thôi nhưng sau đó lại bay đến một đóa hoa khác. Nhất là các tần phi trẻ tuổi vào cung cuồn cuộn không ngừng, nàng cảm thấy sợ hãi, sợ có khi nào nam nhân này sẽ trở thành một con bướm mù quáng mà mê loạn trong khu vườn đầy hương sắc hay không?

Cho nên, mỗi lần nhắm mắt lại, ôm chặt lấy thân mình, nàng đều thầm thì tự nhủ: “Nhất định, nhất định phải có một đứa con của riêng mình”. Cho nên, bây giờ có thai, nàng mừng rỡ như điên.

Yến Uyển vui sướng nơi này thì ân sủng của Như Ý gần như đã tiêu vong, cho dù có thân phận Hoàng hậu dựa vào nhưng dung nhan và tinh lực rốt cuộc cũng không bằng như xưa. Thư phi được sủng ái ngày xưa cùng với con mình đã ngọc ngà tiêu tán, ngay cả tử địch Gia quý phi cũng đã chết. Tuy rằng Hãn phi và Dĩnh tần được sủng ái nhưng rốt cuộc vị phân vẫn còn thấp. Bởi vậy, cơ hồ Yến Uyển càng chiếm được thánh sủng, trở thành sủng phi mà an nhàn hưởng thụ.

So với Vĩnh Thọ cung đông như trẩy hội thì Dực Khôn cung vắng lặng đến cực kỳ. Ngoại trừ Hải Lan thường xuyên đến đây, cùng với Lục Quân và Hãn phi rảnh rỗi bước đến thì ngoài ra không còn ai đến nơi này. Hơn nữa Lăng Vân Triệt không còn đến Dực Khôn cung, xem ra là không có thời cơ thích hợp, hoặc là công chuyện ngự tiền quá mức nặng nề bận rộn cho nên hắn không thể rãnh rỗi đến nơi này, dần dần cũng không nghe tin gì của hắn. Mấy ngày sau, Vĩnh Cơ bị cảm, thân thể không được tốt mà có chút nóng, liên tục ho khan, Như Ý cảm thấy lo lắng không thôi. Nàng biết nàng không thể mất thêm đứa con nào nữa, Cảnh Hủy, Vĩnh Cảnh đều dần dần rời bỏ nàng nhưng nàng là một mẫu thân bất lực, cho nên nàng làm trái cung quy, nàng cũng không thể không cầu Thái hậu cho Vĩnh Cơ quay về bên cạnh để nàng chăm sóc.

Tất nhiên Thái hậu đồng ý, chỉ là khi nhìn thần sắc bi ai của Như Ý thì Thái hậu lại cảm thấy có chút thương hại: “Hoàng hậu, nếu Vĩnh Cơ không được tốt thì sao không cầu Hoàng đế chứ? Nếu hai người gặp mặt thì vẫn còn có ba phần tình cảm, ngươi nói chuyện con cái thì tình cảm hai vợ chồng dù còn có bao nhiêu cũng có thể xoay chuyển được chút. Ngươi và Hoàng đế chỉ có một mình Vĩnh Cơ là đích tử, Hoàng đế sẽ không thể không để ý”

Đáy lòng chua xót và ủy khuất đến mức không thể nói nên lời, Như Ý chỉ có thể thản nhiên cười khổ: “Nhi thần không phải là một ngạch nương tốt thì sao còn dám kinh động Hoàng thượng được chứ ạ? Nhi thần chỉ cầu có thể chăm sóc Vĩnh Cơ cho tốt thì mới thoáng an tâm chút”

Thái hậu lẳng lặng chăm chú nhìn nàng một lát: “Có một số việc Hoàng đế không chịu bước ra trước một bước, chẳng lẽ ngươi cũng vậy sao? Ai gia nhìn thấy Hoàng đế cũng không phải hoàn toàn không muốn để ý đến ngươi”

Dường như có cái móng tay sắc nhọn cào xé trong lòng Như Ý khiến cho nàng cơ hồ muốn rơi lệ. Nàng chỉ phải cúi đầu nhìn chậu hoa bên cạnh. Thật lâu sau, nàng không biết nói gì, không phải không chịu nói hết mà là có rất nhiều chuyện, nhẫn nhịn đã lâu, đau lòng đã lâu cho nên cũng đã quen, cũng không biết nên nói từ đâu.

Thái hậu biết không thể khuyên nhủ, cũng không muốn cho Như Ý lo lắng quá nhiều cho nên chỉ phải dặn dò vài câu rồi thôi. Vẫn là Phúc Già thông minh, nàng thấy Như Ý như vậy, liền nhìn về Thái hậu nói: “Thái hậu nương nương, thứ cho nô tỳ nói thẳng, chỉ sợ trong lòng khổ sở cho nên không nói nên lời thôi ạ”

Khuôn mặt Thái hậu bình tĩnh, không lộ chút hỉ nộ, từ từ nói: “Hoàng hậu khổ sở, lúc trước toàn tâm toàn ý đối phó với Hiếu Hiền hoàng hậu và Tuệ Hiền Hoàng quý phi, cho rằng mọi chuyện cũng đã an ổn, rốt cuộc Thục Gia Hoàng quý phi lại không chịu an phận. Bây giờ Thục Gia Hoàng quý phi đã tạ thế, hài tử của Hoàng hậu lại liên tiếp gặp chuyện không may. Chỉ là lúc trước Hiếu Hiền hoàng hậu cái gì cũng đều nhúng tay vào làm, các tần phi đều không qua được, còn nói là Thục Gia Hoàng quý phi xúi giục. Chẳng lẽ ai gia đã thật sự già đi mà có nhiều chuyện nhìn không rõ sao?”

Phúc Già vội cười làm lành nói: “Thái hậu là người có phúc thì sao có thể suốt ngày đi nhắc nhở tâm tư xảo quyệt của các nàng chứ ạ? Nhiều năm như vậy rồi, sợ là Thái hậu nhìn cũng đã thấy chán”

Thái hậu thở dài: “Lúc trước ai gia không để ý nhiều, do lần này nước đục hồn đi xuống, xem ra Hoàng hậu phúc bạc rồi”

Phúc Già nói: “Trong cung đang hỗn loạn nhưng chẳng phải Thái hậu vẫn còn tai mắt của Lệnh phi nương nương sao ạ?”

Thái hậu yên lặng xuất thần một chút rồi chậm rãi nói: “Đó là lúc trước. Bây giờ ai gia đã có con gái bên cạnh mình cả đời cho nên bây giờ không còn dùng lý do đó nữa. Ai gia giữ lại Lệnh phi cũng chỉ vì sợ nhỡ lại gặp chuyện gì nữa cho nên ai gia muốn đề phòng mà thôi. Nhưng đối với tính tình của Lệnh phi, tuy mặt ngoài là thuận theo nhưng trong lòng cũng có tính toán riêng”

Phúc Già đáp ứng, bên trong ánh mắt lại lóe ra: “Mất đi con cái là do ý trời, tần ngự không vui là chuyện lẽ thường tình, đây đều là nỗi khổ nhưng mà Hoàng hậu...”

Thái hậu vươn tay lấy miếng bánh trên bàn, mới ăn một nửa, liếc mắt nhìn Phúc Già: “Có chuyện gì cứ nói thẳng, ai gia sẽ không lấy đầu lưỡi của ngươi đâu”

Phúc Già vội kính cẩn nói: “Đã nhiều ngày Thái hậu sợ khí lạnh mùa xuân vẫn không muốn đi ra ngoài cho nên không biết trong cung đang lưu truyền một bài thơ”

Thái hậu tươi cười thản nhiên hỏi: “Thơ gì?”

Phúc Già mỉm cười, ngâm nga nói: “Độc đán ca lai tam kỵ chu, tâm kinh tuế nguyệt tín như lưu. Đoạn hồn kháp trị Thanh Minh, tiệt ẩm hận nan vong tề lỗ du. Khởi tất tân cầm chung bất cập, cứu du cựu kiếm cửu tường đầu. Thánh hồ đào liễu phương tươi đẹp, quái để sáng nay chỉ ích sầu.”

Sắc mặt Thái hậu lạnh lùng, hơi nhíu mày hỏi: “Thơ này là bút tích của Hoàng đế, là hoài niệm Hiếu Hiền hoàng hậu sao?”

Phúc Già vội đáp: “Thái hậu nương nương minh giám, chính là thơ cũ của Hoàng thượng hoài niệm Hiếu Hiền hoàng hậu. Chẳng qua trong thơ có nói:” Tam kỵ chu “, ám chỉ lúc ba năm sau khi Hiếu Hiền hoàng hậu băng thệ”. Nàng lặng lẽ nhìn thần sắc của Thái hậu rồi nói tiếp: “Cho nên nô tỳ mới nói là thơ cũ”

Thái hậu im lặng một chút rồi tươi cười có chút thiếu tự nhiên: “Đó là ba năm sau khi Hiếu Hiền hoàng hậu băng thệ, bấy giờ tân hậu cũng đã thành hôn với Hoàng đế. Lập hậu là ý muốn của Hoàng đế, cái câu:” Khởi tất mới cầm chung không kịp, cứu thua cũ kiếm lâu hợp nhau “cũng là bút tích của Hoàng đế. Vừa có tình mới vừa có tình cũ, đúng là Hoàng đế đa tình”

Phúc Già thấy Thái hậu cười đến vắng lặng, liền nói: “Nếu Hiếu Hiền hoàng hậu thấy bài thơ này chắc hẳn ở dưới cửu tuyền cũng cảm thấy an ủi. Lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn sống luôn được Hoàng thượng kính trọng nhưng giờ đây Lệnh phi lại đoạt được tình trường nhi nữ, chỉ sợ là thân cận cũng không nhiều. Có câu thê không bằng thiếp, thiếp không bằng trộm, vậy mà không ngờ người đã đi rồi, Hoàng thượng lại viết nhiều thơ văn tế điệu như vậy, có thể thấy được chung quy Hoàng thượng thương nhớ Hiếu Hiền hoàng hậu”

“Cả đời của Hoàng đế nặng nhất là đích tử, tất nhiên cũng coi trọng vợ cả. Làm vậy người đời cũng không nói hắn là người bạc tình bạc nghĩa”. Thái hậu mỉm cười mỏng manh: “Chỉ là viết thơ văn thâm tình lưu truyền trong thiên hạ như vậy, lại mang về cái thanh danh tình thâm nghĩa trọng. Tuy rằng ai gia không thích Hoàng hậu nhưng bài thơ kia của Hoàng đế lan truyền ra, ai gia cũng là nữ tử nên cũng cảm thấy bối rối cho Hoàng hậu. Mà cái gọi là thê không bằng thiếp, thiếp không bằng trộm, vốn là nói về cái tập tính háo sắc của nam tử trong thiên hạ, nếu dùng câu nói cho Hoàng đế chỉ sợ là điều kiêng kị Hoàng hậu và Hoàng đế đang sóng vai làm chủ tiền triều hậu cung. Ngươi nhìn không thấy sao, lúc Hoàng hậu vẫn là Hoàng quý phi, là Quý phi thì Hoàng đế rất thân thiết với nàng ta, khi nàng ta trở thành Hoàng hậu thì lại có chút lạnh nhạt”.

Phúc Già có chút không đành lòng: “Dạ. Vì Hoàng hậu không thể so được với các tần phi, không thể buông người mà tranh đấu tình cảm, mọi chuyện đều phải thương lượng vài lời với Hoàng thượng. Vì cái chết của Thập Tam a ca mà Hoàng thượng bất hòa với Hoàng hậu, bây giờ bài thơ lại truyền ra bên ngoài, cũng khó trách Hoàng hậu không muốn thân thiết với Hoàng thượng”

Trong điện mùi đàn hương lượn lờ, Thái hậu thản nhiên nói: “Món điểm tâm này ngọt quá, không giống như món ở tiểu phòng bếp của chúng ta làm”

Phúc Già vội chuyển thần sắc, cười làm lành nói: “Thật sự là Thái hậu nương nương không phải không biết. Món điểm tâm này là Vĩnh Thọ cung của Lệnh phi nương nương tiến hiến, cũng khó cho Lệnh phi nương nương, nương nương là giai nhân phía Bắc mà lại có thể tìm người có tay nghề làm ra món điểm tâm của Giang Nam. Hoàng thượng chúng ta yêu thích nhất là xuân sắc Giang Nam, khó trách Hoàng thượng sủng ái nàng ta như vậy”

Gương mặt Thái hậu âm u mơ hồ không rõ ràng: “Nhắc đến Lệnh phi thì cũng coi như nàng ta là người có tâm. Ai gia dạy dỗ nhiều tần phi như vậy nhưng nàng ta là người mà chỉ dạy một lần đã có thể thông thấu. Lúc trước ở trong nhà, cũng vì người nhà dạy dỗ có vẻ chút thô tục nhưng mà nay muốn mạnh thì cũng đã biết cẩn thận hơn nhiều rồi. Làm chuyện gì nằm ngoài dự đoán của mọi người mới là tốt”

Phúc Già không biết lời đó của Thái hậu là khen ngợi hay chê cười cho nên nàng chỉ phải nói: “Là do Thái hậu có cách chỉ bảo”

“Là do chính nàng ta có tâm. Ai gia không chỉ dạy gì cả. Lệnh phi đều có thể tự mình nghĩ a cách. Nàng ta ngày ngày ở bên cạnh Hoàng đế, Hoàng đế viết thơ, chẳng lẽ nàng ta không biết sao? Có ý cũng tốt, vô tình cũng thế, Đế hậu lạnh nhạt, nàng ta ngư ông đắc lợi. Ai gia chỉ là cảm thấy, Lệnh phi có chút lanh lợi quá mức”. Thái hậu nhẹ nhàng hít thở một hơi, dường như vô cùng say mê: “Hôm nay ai gia lệnh cho ngươi đi lấy đàn hương, Phúc Già, ngươi có biết vì sao nhiều năm qua ai gia chỉ thích dùng đàn hương không?”

Phúc Già suy nghĩ nói: “Đàn hương mùi dịu dàng, trầm tĩnh, nhẹ nhàng”

Thái hậu mỉm cười mỏng manh: “Trong các loại hương thì chỉ có đàn hương chứa sự dễ chịu thoải mái nhiều nhất, là loại hương mà Phật tổ Như Lai hay dùng, mang nhiều Phật tính”. Hai tròng mắt nàng cúi xuống, lạnh lùng nói: “Chỉ là ai gia ở trong chốn hậu cung cả đời rồi, cũng đã xem đủ tính toán tranh đấu, ở nơi này ai ai cũng đều mang thú tính ma tính, là nơi cách xa Phật giới nhất. Ngươi cũng không phải không biết, người ở trên đời này không cầu xin được đến thế giới cực lạc mà chỉ vất vả cầu bái những điều giả dối, cũng chỉ vì bọn họ đang trầm luân trong chốn biển sâu của địa ngục cho nên ngươi đừng nhìn bên trong hậu cung đầy đủ một đám xinh đẹp như hoa, thân mang phú quý mà ngưỡng mộ. Hôm nay bên trong mắt các nàng ta, từ Hoàng hậu cho tới tần phi, đều nhìn chằm chằm vào vị trí này của ai gia. Bây giờ muốn tính toán cả đời, dùng hết toàn lực để đến được vị trí này. Tất nhiên Lệnh phi là người thông minh, hiểu được Hoàng đế và Hoàng hậu đang lạnh nhạt với nhau cho nên mới tranh sủng. Nhưng mà con gái của ai gia cũng đã ở bên gối hầu hạ, ai gia chỉ hy vọng có thể mượn lỗ tai của Lệnh phi, ánh mắt của Lệnh phi để hiểu biết Hoàng đế thêm một chút nữa mà cầu lấy cái vạn toàn. Chỉ là giờ đây nàng ta đoạt được ân sủng nhanh như vậy, ai gia có cảm giác người này không chịu an phận”.

Phúc Già suy nghĩ rồi nói: “Nô tỳ nghĩ cũng vì Lệnh phi không có gia thế cho nên mới được Hoàng thượng yêu thương tín nhiệm vài phần. Cũng bởi vì điều này mà chúng ta không cần phòng bị nàng ta điều gì. Thái hậu đã đạt được cái mong muốn nhiều năm nay thì cần gì phải để ý đến những việc hậu cung, Thái hậu đừng bận tâm gì cả mà hãy hưởng thanh phúc của mình đi ạ”.

QUYỂN V - CHƯƠNG 13

HẢI LAN

* * *

Dung Bội thấy nhiều ngày qua Như Ý chỉ chú tâm đến Vĩnh Cơ, chăm sóc cho hắn khỏe mạnh mà không để ý đến chuyện khác cho nên nàng nhịn không được nói: “Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng thường xuyên triệu nô tỳ đến hỏi bệnh tình của Thập nhị a ca, chỉ là miệng lưỡi nô tỳ dở cho nên bẩm báo cũng không hay. Nô tỳ nghĩ, nếu Hoàng thượng quan tâm đến Thập nhị a ca như vậy thì sao nương nương không tự bẩm báo rõ ràng cho Hoàng thượng biết có hơn không ạ?”

Như Ý cúi đầu nhìn Giang Dữ Bân chẩn mạch rồi kê đơn thuốc, nàng không lưu tâm nói: “Bổn cung không phải không biết điều đó nhưng mà lúc bổn cung đến thỉnh an cầu xin Thái hậu thì Hoàng thượng cũng đã truyền lời nói khi nào rảnh rỗi sẽ đến thăm Vĩnh Cơ. Bệnh tình Vĩnh Cơ thế nào, kỳ thật Hoàng thượng là người hiểu rõ thấu đáo nhất”

Dung Bội thấy Như Ý chỉ yên lặng bình tĩnh xuất thần cho nên nàng càng lúc càng vội vàng nói: “Hoàng hậu nương nương, thứ cho nô tỳ vọng ngôn, bây giờ Thập nhị a ca bệnh như vậy thì nương nương hãy dùng cách này để thỉnh Hoàng thượng đến đây thăm hỏi, nếu gặp mặt nhau thì có ba phần tình cảm, lại có hài tử bên cạnh, nương nương nương và Hoàng thượng cũng có thể hòa thuận lại với nhau”

Như Ý cảm thấy trong lòng đau xót nhưng trên mặt lại luôn cứng rắn: “Vĩnh Cơ bệnh như vậy, nếu Hoàng thượng không muốn đến bên cạnh bổn cung thì có cưỡng cầu cũng vô dụng”

Dung Bội cắn môi, nàng đang muốn oán than nhưng cũng phải cố nén lại mà cả giận: “Mấy ngày gần đây Hoàng thượng đều ở trong Vĩnh Thọ cung của Lệnh phi nương nương, chỉ sợ Lệnh phi cũng muốn ngăn cản Hoàng thượng đến đây”

Như Ý hít thở một chút, mang cái cảm khái vô hạn: “Nếu muốn đến bên cạnh ai thì có ngăn cũng không được, hà tất gì mà ngươi phải thay Hoàng thượng che giấu như vậy chứ?”

Xưa nay Dung Bội là người bình tĩnh, mấy ngày nay Dực Khôn cung bị lạnh nhạt cho nên càng khiến cho nàng có chút vội vàng: “Nhưng nếu Hoàng thượng không đến, chẳng phải Hoàng thượng và nương nương càng ngày càng bất hòa sao?”

Như Ý nhắm hai mắt lại, lời nói của Dung Bội như là cây trâm đâm thẳng vào tâm phế nàng. Nàng cố gắng nín thở, đem móng tay thuần trắng cấm sâu vào lòng bàn tay, khiến cho da thịt đau đớn: “Mượn cái sinh bệnh của hài tử để yêu sủng, chẳng lẽ bổn cung là loại người này sao?”

Nhất thời Dung Bội bất chấp tất cả, nàng ngẩng mặt lên nói: “Nếu không dùng cách này thì không sống được. Hậu cung này vốn là một cái đầm lầy, nương nương cần gì phải làm một đóa hoa sen trắng trong đám bùn lầy này chứ ạ?”. Nàng dò xét thần sắc Như Ý, đánh bạo nói: “Mặc dù nương nương là chi chủ hậu cung nhưng đang ở chốn hậu cung, có rất nhiều chuyện không thể dựa vào sự kiên trì được. Tình cảm phu thê, chẳng lẽ không thể cúi đầu một lần được sao?”

“Hoa sen trắng sao?” Như Ý tự giễu cười nói: “Đang ở trong đám hỗn độn thì tại sao phải cần sạch sẽ chứ? Có lẽ người trong chốn hậu cung này có sạch sẽ một chút chỉ sợ chỉ có mình Uyển tần nhưng nếu ngày sau nước ngập đến trời thì còn ai giữ được sạch sẽ nữa? Cho nên bổn cung cúi đầu thì có thể đổi lấy cái gì đây? Có thể trước mắt sẽ có được an ổn nhất thời nhưng ngày sau sẽ thế nào? Ngày sau ngày sau nữa thì thế nào đây?”

Đột nhiên Dung Bội quỳ xuống, khẩn cầu nói: “Nếu không để ý trước mắt thì sao có ngày sau được ạ? Hoàng hậu nương nương vạn lần không được đau buồn, không được nản lòng!”

“Không được nản lòng, không được đau buồn sao? Phu quân là phu quân, có thể ở bên cạnh nhau cả đời nhưng bổn cung thân là Hoàng hậu, đang chịu nỗi đau mất con, gia tộc thì sa sút mà lại có ngăn cách cùng với phu quân. Bổn cung sao không nản lòng, không đau buồn được chứ?”. Nhất nhi tái, tái nhi tam*, cố gắng nhẫn nhịn nhưng mà tận sau đáy lòng, nàng khó che đậy được cái bi thương. Trong mắt Như Ý có chút lệ quang, nàng buồn bã nói: “Ngươi có biết trong cung đang lan truyền bài thơ gì không? Hoàng thượng so sánh bổn cung với Hiếu Hiền hoàng hậu, người sống sao có thể tranh đấu được với người chết đây chứ?”

(*Nhất nhi tái, tái nhi tam: Có hai thì sẽ có ba. Chỉ sự lặp lại)

Dung Bội lặng lẽ lau nước mắt cho Như Ý, nàng ôn tồn khuyên nhủ: “Bài thơ này của Hoàng thượng cũng chẳng chứa bao nhiêu ân ái, với lại đó cũng chỉ thể hiện trên giấy thôi mà. Những năm gần đây, Hoàng thượng vẫn luôn nhớ thương Hiếu Hiền hoàng hậu, trong lòng vẫn luôn có áy náy cho nên viết thơ văn thương tiếc rất nhiều, nương nương cũng không cần để ý đến làm gì. Nói đến điều này...” Nàng nhìn Như Ý một chút, rồi gọn gàng dứt khoát nói: “Nói đến, ở trong cung này, nô tỳ kính phục nhất là Du phi nương nương. Nếu Du phi nương nương thấy được bài thơ này, nhất định sẽ chỉ cười nhạt mà không để ý chút nào, cho nên nếu nói về kiên cường, nô tỳ cũng không thua gì Du phi nương nương”

Như Ý nghe Dung Bội khen ngợi Hải Lan, bất giác trong lòng thấy chua xót, nàng cố gắng cười nói: “Trời sinh Hải Lan tính tình tiêu sái, không vướng bận tình cảm nữ nhi, đây là chỗ tốt nhất của cả đời Hải Lan. Mà lúc trước bổn cung cũng không thèm để ý đến, trong lòng vẫn luôn có kiên trì nhưng bổn cung đã trải qua năm lần bảy lượt chuyện, chẳng lẽ bổn cung không biết bổn cung chỉ chiếm được cái danh vị Hoàng hậu nhưng trong lòng Hoàng thượng, bổn cung chẳng có một nơi sống yên ổn. Bổn cung còn có thể tin vào cái gì nữa chứ? Có thể kiên trì vì điều gì nữa chứ? Chỉ là cố gắng giữ lại cái danh phận phu thê, miễn cưỡng sống hết quãng đời còn lại mà thôi”

“Nhưng nương nương miễn cưỡng không được. Tâm tư của nương nương cũng giống với nô tỳ, không biết chuyện này đã làm thỏa mãn tâm nguyện của biết bao nhiêu người đây? Bài thơ này lan truyền khắp trong cung, ai ai cũng chê cười Dực Khôn cung chúng ta. Nô tỳ cũng đã ra lệnh, không cho hạ nhân bàn tán, cũng không có người trong cung tranh chấp với người bên ngoài, cứ giả vờ như không nghe thấy điều gì là được”

Như Ý vui mừng, vỗ về cánh tay Dung Bội: “Ngươi ở đây, ngươi chính là bờ vai cánh tay của bổn cung, khiến cho bổn cung có thể toàn tâm toàn ý chăm sóc Vĩnh Cơ. Trong những người đã từng hầu hạ bổn cung thì A Nhược phản chủ, Nhị Tâm nhu uyển, chỉ có ngươi là người kiên cường nhất. Có ngươi ở đây, bổn cung cũng cảm thấy yên tâm”

Dung Bội ngượng ngùng nói: “Nô tỳ sao dám nhận lời khen ngợi như vậy của Hoàng hậu nương nương chứ ạ? Nô tỳ cũng chỉ có thể ngăn được bọn lính tôm cua kia mà thôi. Nương nương phải tự mình cố gắng chống đỡ với mọi người. Chúng ta không được ngã xuống, chỉ vì vẫn chưa báo thù được cái chết oan ức của Thập Tam a ca, tiền đồ của Thập Nhị a ca vẫn còn chưa tính toán xong!”

Trong tim bi thương dường như đã đụng phải thứ gì đó khiến cho đau đớn, chua xót. Ánh nắng vắng vẻ ngoài kia mang theo cái chán nản, trong mấy ngày nay, nàng vẫn luôn giữ khuôn mặt bình tĩnh để cho người ngoài nhìn vào Dực Khôn cung, tuy rằng trong lòng nàng đau đớn, chịu sự ủy khuất cùng với cái thất lạc nhưng nàng cũng chỉ đợi lúc không còn có ai bên cạnh mà lui về sau bức rèm, cố gắng yên lặng nuốt xuống. Như vậy cái đau thương trong lòng, nàng không thể nói ra lời: “Bổn cung biết, bây giờ đột nhiên bài thơ này lan truyền trong cung thì tất có điều cổ quái. Nhưng dù sao giấy trắng mực đen cũng là bút tích của Hoàng thượng, nếu không thì sao có ai dám đo lường được thánh ý lung tung chứ? Bổn cung tự biết mình không phải là vợ cả nhưng bổn cung cũng không muốn bị mượn cớ như vậy mà khiến Hoàng thượng so cao thấp”

Dung Bội nhìn dung nhan quật cường mà mỏi mệt của Như Ý, nàng thở dài không thôi: “Hoàng hậu nương nương, nô tỳ cũng đã nhìn thấy rõ ràng. Ở trong chốn hậu cung này, có đôi khi nếu chịu hồ đồ chút, sống vô tri vô giác một chút thì cũng không hẳn đã sai, hoặc là sống không cầu cái gì, không sợ cái gì thì cũng có thể bình an vô sự. Nhưng nếu vừa phải cầu hai điều, một điều là tình cảm ngày trước, một điều là duy trì cái thể diện tôn vinh thì đúng là rất vất vả, đôi khi lại không đạt được điều gì”

Phảng phất như ánh chiều tà chợt đến, có tiếng chuông lớn từ phía chân trời ầm ầm truyền đến, đánh thẳng xuống đầu nàng. Ngày trước cũng đã có người từng cố ý hỏi nàng như vậy: “Chờ ngươi mất đi cái hồng nhan, mất hết cái xảo trá thì ngươi còn có thể dựa vào cái gì để tranh giành tình cảm nữa đây? Cô mẫu hỏi ngươi, sủng ái là cái thể diện bên ngoài, quyền thế là cái ở bên trong thì ngươi sẽ muốn chọn cái nào?”

Đó là lúc nàng còn trẻ ngây thơ: “Thanh Anh tham lam, tất nhiên hi vọng sẽ có được cả hai nhưng nếu không thể thì tất nhiên sẽ chọn cái ở bên trong là thứ quan trọng nhất”

Đêm nay mưa nhỏ róc rách, Hoàng đế ở lại Vĩnh Thọ cung làm bạn với Yến Uyển. Hoàng đế nghe thấy tiếng mưa rơi róc rách thì tinh thần có chút không thoải mái. Yến Uyển thấy Hoàng đế hơn nửa đêm mà còn trằn trọc trăn trở, nàng sợ hắn rời khỏi giường cho nên liền nhỏ giọng gọi tiểu phòng bếp chuẩn bị ít đồ ăn thanh đạm rồi mới ân cần hầu hạ Hoàng đế đứng dậy. Các cung nữ bưng lên canh Tùng tử ngân hạnh, mùi thanh nhẹ, có vị ngọt, lại có Yến Uyển nhẹ nhàng hầu hạ khiến cho Hoàng đế cũng cảm thấy dễ chịu hơn một chút.

Hoàng đế uống qua hai miếng, quả nhiên thần sắc thả lỏng hơn, hắn mỉm cười nhìn Yến Uyển đang hở chiếc bụng: “Đêm qua nàng cũng ngủ không được ngon, vậy mà còn cố gắng đứng dậy cùng với trẫm nữa. Đợi trẫm lên triều thì nàng cũng nghỉ ngơi một chút đi”

Yến Uyển có chút xấu hổ, lại có chút giận hờn, nàng dịu dàng nói: “Thần thiếp lần đầu có thai, trong lòng vẫn luôn hoảng loạn, sợ không cẩn thận, lại không thể thuận lợi vì Hoàng thượng sinh hạ Lân nhi cho nên khó tránh khỏi quấy nhiễu Hoàng thượng một chút, khiến cho Hoàng thượng không thể nghỉ ngơi được”

Tươi cười của nàng mang theo sự tinh tế mà sợ hãi, giống như dòng nước băng tan trong mùa xuân đang chảy uốn lượn, cái nụ cười ôn nhu như thế, khó ai có thể đành lòng cự tuyệt. Cái dịu ngoan phục tùng như vậy càng khiến cho người khác không thể phòng bị; Tất nhiên lúc còn trẻ, hắn không thích nữ tử dịu ngoan, tuân theo khuôn phép quá mức; Vậy mà trải qua những năm phồn hoa, trí tuệ cũng dần biết che dấu thì hắn lại cảm thấy thương tiếc những nữ tử phong tình ôn nhu mà biết phục tùng. Nữ tử đang ở trước mặt hắn, rõ ràng khuôn mặt có vài phần giống với Như Ý lúc còn trẻ nhưng Như Ý lại không có được cái khéo léo đưa đẩy như nữ tử này mà nàng lại ương ngạnh bén nhọn. Có đôi khi hắn cũng có chút hối hận, có phải ngày đó hắn tin vào Khâm Thiên giám hơn là tin vào cái tình cảm ôn nhu của hắn và nàng cho nên mới khiến cho hắn và nàng xa cách lẫn nhau hay không?

Ý nghĩ như vậy làm cho hắn lơ đãng, cơ hồ muốn khiến cho trái tim hắn mềm nhũn xuống, khiến cho hắn rùng mình. Hoàng đế vươn tay ôm chặt lấy cánh tay nhỏ nhắn mềm mại của Yến Uyển, ôn nhu nói: “Nàng cái gì cũng tốt nhưng mà nàng đừng để bụng quá nhiều thứ, đừng quá cẩn thận. Tuy rằng trẫm nguyện ý sẽ ở bên cạnh nàng, ở bên cạnh đứa con đầu của chúng ta nhưng dù sao trẫm cũng là vua một nước cho nên không thể cả ngày lưu luyến hậu cung được”

Yến Uyển kiều khiếp lui thân mình lại, cái bụng đang hở ra càng khiến cho nàng thêm nhỏ xinh, nàng nằm trong lòng hắn giống như có một trận gió thổi đổ. Nàng nói: “Hoàng thượng nói đúng, thường ngày Tấn quý nhân cũng hay khuyên giải thần thiếp như vậy, khuyên thần thiếp hãy lấy giang sơn xã tắc làm trọng, không cần nghĩ đến tình cảm nhi nữ. Tấn quý nhân xuất thân mẫu tộc Hiếu Hiền hoàng hậu cho nên hào phóng khéo léo, có lời nàng ấy khuyên, trong lòng thần thiếp cũng thấy thoải mái hơn nhiều”

Hoàng đế trấn an, vỗ về khuôn mặt mượt mà sáng sủa của Yến Uyển: “Đúng là Tấn quý nhân hiểu chuyện, lại không hồ đồ. Chỉ là lời nói này mang khẩu khí đứng đắn giống với Hiếu Hiền hoàng hậu ngày đó”. Dường như hắn có chút xúc động: “Vì cái chết của Cảnh Hủy mà từ ngày Tấn quý nhân và Khánh quý nhân bị giáng từ chức tần xuống cho đến nay cũng đã khá lâu rồi. Trẫm biết nàng muốn cầu tình thay các nàng ấy”

Đôi mắt của Yến Uyển hơi cúi xuống, nói: “Hoàng thượng đau lòng Ngũ công chúa và Thập tam a ca, Tấn quý nhân và Khánh quý nhân phạm lỗi không thể hợp thời an ủi quân thượng đang đau buồn, làm mất đi chi đạo tần ngự. Chỉ là tiểu trừng đại giới* có thể làm hậu cung nghiêm túc nhưng trách phạt nghiêm khắc quá lâu sẽ làm tổn thương cái tường hòa hậu cung. Chung quy, Tấn quý nhân có xuất thân từ mẫu tộc của vợ cả Hoàng thượng là Hiếu Hiền hoàng hậu, Khánh quý nhân cũng là người mà năm đó Thái hậu tuyển chọn”

(*Tiểu trừng đại giới: 小惩大诫 Trừng: Nghiêm phạt; Giới: Cảnh cáo, khuyến cáo. Ý nghĩa: Có khuyết điểm nhỏ lập tức khiển trách, vì được giáo huấn mà không gây nên sai lầm nghiêm trọng.)

Hoàng đế nghe nàng mềm giọng khuyên bảo, bất giác nói: “Bây giờ Hoàng hậu vẫn đang đau lòng, nàng lại đang có thai mà nhớ thương. Được rồi, trẫm sẽ phục hồi chức tần cho Tấn quý nhân và Khánh quý nhân”

Yến Uyển cười duyên, thấy mọi chuyện toại nguyện. Bỗng nhiên nàng thấy một chiếc xe long điệp màu vàng chạy đến, bên trên có viết bốn chữ: “Vạn thọ như ý”. Ánh mắt Hoàng đế dừng ở hai chữ “Như ý”, hắn liền có chút mơ hồ, kìm lòng không được nói: “Như Ý...”

Lồng ngực Yến Uyển run lên, nàng liền nhớ đêm qua Hoàng đế có tỉnh giấc đến canh ba mới ngủ mông lung, mơ hồ hắn có gọi một câu như vậy. Tiếng gió đêm gõ cửa sổ, nàng lại đang buồn ngủ cho nên cứ ngỡ rằng mình nghe lầm, hóa ra đúng là hắn gọi tên người kia. Trong lòng Yến Uyển thầm hận, nàng siết chặt đôi tay, từng ngón tay vang lên tiếng chua xót, nàng cố gắng nhẫn nhịn cái chua xót đang tràn đầy trong lòng mà duy trì khuôn mặt tha thiết, tươi cười ôn nhu: “Mấy ngày trước đây, Nội vụ phủ có chế mấy thanh ngọc như ý, Hoàng thượng vẫn chưa ban thưởng cho ai đúng không ạ? Mấy đêm nay thần thiếp vẫn ngủ không được ngon, lúc đứng lên đầu óc có chút choáng váng. Thần thiếp thỉnh Hoàng thượng thương tiếc, ban thưởng thần thiếp một thanh như vậy để an chẩm được không ạ?”

Hoàng đế nghe nàng nói như vậy, quả nhiên thấy khuôn mặt Yến Uyển có chút mệt mỏi, lại phát ra cái đáng thương. Hắn có chút thương tiếc, nắm chặt cổ tay nàng: “Nàng không khỏe mà còn lo hầu hạ trẫm sao? Đợi trẫm đi rồi, nàng hãy nghỉ ngơi một chút đi, trẫm lệnh cho Tề Lỗ đến chữa trị cho nàng. Còn nữa, nếu rãnh rỗi thì cũng đừng lui tới với nhiều người, cẩn thận làm tinh thần bị tổn thương. Dù sao đi nữa, còn mấy ngày nữa ngạch nương nàng cũng sẽ vào cung để làm bạn bên nàng lúc sinh, nàng cứ an tâm đi”

Yến Uyển tạ ơn rồi liếc mắt nhìn đám thái giám đang canh giữ ngoài điện, dường như thiếu mất một người cho nên nàng liền hỏi: “Tiểu Quyền Nhi luôn luôn hầu hạ Hoàng thượng đi đâu rồi ạ? Hai ngày nay thần thiếp không thấy hắn”

Sắc mặt Hoàng đế lạnh lùng trong chớp mắt, dường như không có việc gì, hắn nói: “Hắn hầu hạ trẫm không cẩn thận, đem rất nhiều điều không nên nhìn thấy mà truyền ra ngoài. Tay chân lóng ngóng như vậy, không xứng ở lại bên cạnh trẫm hầu hạ”

Yển Uyển âm thầm kinh hãi nhưng trên khuôn mặt không để lộ điều gì, chỉ nói: “Cũng đúng. Hầu hạ bên cạnh Hoàng thượng thì sao dám không chú ý đến ánh mắt được chứ ạ?”

Hoàng đế chậm rãi uống xong một chén canh táo đỏ ngân nhĩ, ôn tồn nói: “Nàng đang có thai nên đừng nghĩ nhiều đến những việc này. Còn vài ngày nữa ngạch nương nàng sẽ vào cung, trẫm sẽ cho ngươi mang ít trang sức Kim Ngọc cho ngạch nương nàng trang điểm”

Yến Uyển vui mừng vô cùng liền vội tạ ơn, nàng thấy sắc trời không còn sớm cho nên tiễn đưa Hoàng đế rời đi. Xuân Thiền vội lấy một chiếc áo choàng khoác lên người nàng nói: “Nương nương, cẩn thận mưa bụi dính lên người nương nương mà bị cảm lạnh”

Lan Thúy mang một chén thuốc an thai đi lên, phất tay ý bảo đám cung nhân lui xuống, nàng nhỏ nhẹ nói: “Thuốc dưỡng thai đã ấm, nương nương mau uống đi ạ”

Loại nước đen nặng nề kia, mùi vị khiến cho nàng cảm thấy chán ghét vô cùng, nàng cố gắng che mũi lại nói: “Mùi thuốc này khiến cho bổn cung nhớ tời mùi thuốc mang thai lúc trước, chỉ muốn nôn ra mà thôi”

Lan Thúy cười nói: “Lúc trước chúng ta bị người bên ngoài ám hại, tất nhiên cảm thấy ghê tởm khó chịu nhưng cũng chỉ có thể cố gắng nuốt vào. Nhưng hôm nay là thuốc dưỡng thai, là loại thuốc mà người khác cầu cũng không được, phù hộ nương nương an ổn sinh hạ long tử, quả nhiên là hãnh diện”.

Yến Uyển mỉm cười: “Ngươi nói bậy gì đó? Long tử hay là một nha đầu, ai mà biết được cơ chứ?”

Lan Thúy cười nói: “Nương nương phúc trạch thâm hậu, tất nhiên trời cao sẽ ban cho Hoàng tử mà thôi. Nếu là một công chúa thì trước nở hoa sau kết quả, nhất định sẽ có được một tiểu A ca”

Yến Uyển kiêu ngạo vỗ về cái bụng, mỉm cười nói: “Ngươi nói đúng lắm. Vẫn còn nhiều thời gian, chỉ cần còn sinh được thì không sợ sẽ không có Hoàng tử”. Nụ cười của nàng liền đông cứng ở khóe môi: “Chỉ còn hai ngày nữa ngạch nương sẽ tiến cung, bổn cung chỉ sợ ngạch nương vẫn luôn mong cái thai này là Hoàng tử”. Nàng nói xong liền cảm thấy phiền lòng, chống má mà không chịu nói gì thêm.

Lan Thúy suy nghĩ nói: “Nương nương cũng không cần lo lắng cái này mà hãy lưu tâm Hoàng thượng nhiều thêm đi ạ. Lúc bữa sáng nay, nô tỳ có nhìn Hoàng thượng, tựa hồ Hoàng thượng có chút nhớ thương Hoàng hậu nương nương”.

Yến Uyển hừ nhẹ một tiếng: “Có bài thơ kia, mặc dù Hoàng thượng không lưu tâm nhưng trong lòng Hoàng hậu có bỏ qua được không? Là nữ nhân đều không bỏ qua được. Chỉ tiếc Tiểu Quyền Nhi mới dùng được một lần, rốt cuộc lại mất đi”

Lan Thúy thay Yến Uyển thổi hơi nóng của thuốc dưỡng thai nói: “Hoàng thượng không phải là người dễ lừa gạt, bây giờ Tiểu Quyền Nhi bị xử tử thì cũng không phải là chuyện xấu. Nô tỳ cũng đã sắp xếp, thay hắn lo liệu người nhà của hắn rồi”

Yến Uyển hơi gật đầu, nàng tiếp nhận thuốc dưỡng thai, uống xong rồi nói: “Vậy cũng tốt. Ngươi hãy thay bổn cung lưu tâm chút đi”. Nàng suy nghĩ rồi dặn nói: “Ngạch nương thích xa hoa cho nên ngươi hãy xử lý cẩn thận một chút”.

Vào một ngày mưa tạnh, Như Ý ngồi lẳng lặng bên cửa sổ nhìn ra ngoài vườn, trời đã vào xuân cho nên hoa cỏ nở rộ, mấy ngày trời âm trầm cũng đã qua đi cho nên giờ đây nàng cảm thấy hơi thư thái, dễ chịu. Bức rèm khẽ nhúc nhích, là Nhị Tâm bước vào. Bước chân nàng không tốt, đi đường có chút chậm chạp, nàng thấy Như Ý, trong mắt liền nóng lên, quỳ xuống nức nở nói: “Nô tỳ cung thỉnh Hoàng hậu nương nương vạn an, nương nương vạn phúc kim an”

Như Ý ngẩn người, có chút ngoài ý muốn, nàng vui sướng vội đỡ Nhị Tâm đứng dậy nói: “Nhị Tâm, sao ngươi lại tới đây?”

Nhị Tâm không chịu đứng lên, nàng nhịn không được mà nước mắt rơi đầy mặt: “Từ lúc nô tỳ biết chuyện của nương nương và Thập tam a ca, ngày đêm lo lắng bất an nhưng mà không thể vào cung thỉnh an nương nương cho nên chỉ phải dặn trượng phu nô tỳ nhất định phải hầu hạ nương nương cho tốt. Hôm nay không dễ dàng gì Nội Vụ phủ mới châm chước cho đi vào”

Như Ý vội kéo Nhị Tâm đứng lên, Dung Bội thấy Nhị Tâm, cũng thập phần hoan hỉ, nàng vội thu xếp đưa trà bánh lên, lại gọi Tam Bảo lấy cái ghế nhỏ ra cho Nhị Tâm ngồi xuống. Nhị Tâm liên tục chỉ nhìn chằm chằm vào Như Ý, dường như vẫn chưa thấy đủ, nàng khóc lóc nức nở nói: “Nô tỳ muốn tiến cung sớm để thăm nương nương nhưng mà kể từ sau khi sinh hạ hài tử, thân thể vẫn luôn đau bệnh, không dám mang cái xui vào cung; Với lại Giang Dữ Bân có nói với nô tỳ, nương nương đang ở trong cảnh thị phi, chỉ sợ nô tỳ đến thì sẽ thêm thị phi nữa. Bây giờ có chút may mắn cho nên nô tỳ cũng vội vàng tiến cung thỉnh an nương nương”

Như Ý lôi kéo tay Nhị Tâm nói: “Từ lúc ngươi được gả rồi xuất cung thì không thể dễ dàng vào cung được nữa”. Nàng nhìn Nhị Tâm rồi nói: “Không dễ dàng gì ngươi mới được vào cung, chắc chắn có chuyện quan trọng muốn nói đúng không?”

Thần sắc Nhị Tâm bị kiềm hãm, nàng nhìn xung quang rồi vội uống ngụm trà che giấu nói: “Không có việc quan trọng gì cả ạ, chỉ là nô tỳ nhớ thương nương nương, muốn tận mắt nhìn nương nương thì mới yên lòng được ạ”.

Như Ý và Nhị Tâm ở chung nhiều năm, tâm tính vô cùng hiểu nhau, sao nàng không hiểu được ý của Nhị Tâm cơ chứ, cho nên nàng nhìn xung quanh rồi nói: “Nơi này là nơi yên ắng, không có ai, Dung Bội cũng không phải là người ngoài, có gì thì ngươi cứ nói thẳng đi”

Nhị Tâm thấy Như Ý nói như vậy, không cần nghĩ ngợi nói: “Lăng đại nhân được nương nương nhắc nhở cho nên không dám chậm trễ, đem hết toàn lực tra rõ chuyện Điền thị, mới phát hiện hóa ra lúc nương nương còn đang mang thai Thập Tam a ca thì con trai duy nhất của Điền thị là Điền Tuấn đang ở trong ngục, nghe nói vì say rượu mà gây chuyện cho nên bị đánh bốn mươi roi rồi ném vào trong ngục”

Như Ý nghi hoặc nói: “Điền Tuấn say rượu gây chuyện, chỉ gần phạt roi thì sao lại còn bị nhốt trong ngục?”

Nhị Tâm nói: “Dựa vào tư lịch của Điền thị ở trong cung thì cũng có thể dùng chút bạc mà cứu người ra. Nhưng mà đó là ngày sinh thần của Hoàng thượng, phạm vào điều kiêng kị cho nên ngay cả thần tiên Đại La cũng khó cứu được”

Dung Bội lắng nghe, nhất thời nhịn không được mà lên tiếng: “Nếu khó cứu, chẳng lẽ bây giờ hắn vẫn còn đang ở trong ngục sao?”

Nhị Tâm lắc đầu nói: “Lăng đại nhân cũng đã nhiều lần thăm hỏi thì mới biết được, hóa ra Điền Tuấn bị nhốt mấy tháng, thần không biết quỷ không hay mà được thả ra ngoài rồi”.

Dung Bội nắm chặt đôi tay, vô cùng lo lắng nói: “Sao kỳ lạ vậy?”

Nhị Tâm gật đầu nói: “Lăng đại nhân sợ có điều uẩn khúc cho nên liền tìm cơ hội uống rượu cùng với Điền Tuấn. Hai người mới uống vài tuần rượu thì Điền Tuần đã càu nhàu, nói lão nương và hắn xui xẻo, vì đắc tội với người trên cho nên mới rơi vào tình cảnh hôm nay. Lăng đại nhân cố ý hỏi lại hắn, mới biết ngày đó Điền Tuấn gây chuyện với một đám người, trong đó có một người có quan hệ bà con xa thân thiết với một vị phi tần trong cung. Hắn và lão nương hắn không đấu lại nữ nhân kia cho nên mới trúng ám toán”

Như Ý vội hỏi: “Một vị phi tần sao? Là ai?”

Trên mặt Nhị Tâm chợt lóe một tia khó xử, lại có chút chua xót, nàng nín thở một lát rồi nói: “Theo như lời nói của Điền Tuấn, đó chính là Du phi!”. Nàng thoáng dừng lại, nuốt nước miếng rồi lại nói: “Đừng nói Hoàng hậu nương nương không tin, nô tỳ cũng không tin nhưng mà Lăng đại nhân đã hỏi rất kỹ, ngày đó Điền Tuấn gây chuyện với đám người đó, cầm đầu đám người là Trát Tề, quả nhiên là người của Kha Lý Diệp Đặc thị, là con cháu bà con xa với Du phi nương nương”

Hải Lan sao?

Có một khắc như vậy, trong đầu Như Ý hoàn toàn trống rỗng, dường như rơi vào cảnh tuyết rơi mờ mịt. Từng hạt tuyết mang theo hạt mưa đá rơi xuống liên tục, mỗi lần lần rơi đều rắn chắc, khiến cho nàng cảm thấy đau đớn, đau đến mức run lên từng đợt. Là ai nàng cũng không thấy sợ hãi, cũng không thấy đau đớn như vậy nhưng mà vì sao lại là Hải Lan?

Như Ý không biết làm sao mình có thể phát ra được âm thanh, giọng nói nàng khàn khàn thì thào: “Hải Lan? Sao lại là Hải Lan?”

Dung Bội trợn mắt to, khuôn mặt chứa đầy sự không tin tưởng: “Nếu là người bên ngoài thì không sao, nếu nói là Du phi nương nương thì nô tỳ cũng không tin”.

Nhị Tâm khó xử nói: “Lăng đại nhân đã tra rõ ràng, lại đến gặp quan ngục đã giam giữ Điền Tuấn hỏi thăm thì mới biết được Trát Tề đã uống rượu say với Điền Tuấn, hơn nữa sau khi Điền Tuấn bị nhốt trong ngục còn cố ý chăm sóc nha môn, nói nếu dám dung túng Điền Tuấn như vậy, làm tổn hại quân thần Thánh thượng thì hắn sẽ đến tìm cô mẫu hắn là Du phi nương nương để quở trách tội trạng cho nên nha môn mới nghiêm khắc với Điền Tuấn, khiến cho Điền Tuấn chịu bao khổ sở. Nhưng sau này, người châm chước quan phủ thả Điền Tuấn ra cũng là Trát Tề. Vừa nhốt vừa thả quả nhiên có điều cổ quái, chẳng lẽ Điền thị đã đồng ý làm điều gì thì con trai bà ta mới bình an vô sự sao? Bởi vì ngay cả Điền Tuấn cũng tự miệng nói ra, sau khi hắn được thả ra, mẫu thân của hắn vẫn luôn cảm thấy lo sợ bất an, hỏi cái gì bà ta cũng không nói, lại hay nóng nảy và chỉ biết khóc, nói là do hắn cho nên mới bị người trong cung hiếp bức. Điền Tuấn hỏi lại nhưng Điền thị lại không chịu nói”

Nhị Tâm nhìn khuôn mặt Như Ý dần dần trắng bệch, bất giác có chút lo sợ: “Hoàng hậu nương nương, nương nương đừng như vậy mà. Lăng đại nhân tra được những điều này, cũng biết là chuyện quan trọng cho nên không dám dễ dàng nói cho nương nương biết, vì vậy chỉ đành phải cùng thảo luận với nô tỳ, muốn nô tỳ tiến cung kể lể chi tiết”

Như Ý chỉ cảm thấy răng nanh run lên, nàng liều mạng lắc đầu: “Không đâu! Nếu thật sự Hải Lan làm như vậy thì nàng ấy được lợi gì chứ?”

Dung Bội nói: “Hoàng hậu nương nương nói không sai, Du phi nương nương và Hoàng hậu nương nương vẫn có giao hảo với nhau, Hoàng hậu nương nương lại thương yêu Ngũ a ca như vậy. Tình cảm còn hơn người bên ngoài”.

Nhị Tâm trầm ngâm một lát, rồi liếc nhau nhìn Dung Bội, khổ sở nói: “Trát Tề cũng đã nhiều lần tuyên bố, nếu như ngày nào vẫn còn đích tử của Hoàng hậu nương nương thì Ngũ a ca sẽ không không thể có hy vọng đăng cơ được. Nếu Trát Tề nói thật thì không phải là Du phi nương nương không có nguyên do hãm hại nương nương”. Nàng chần chờ một lát: “Hoàng hậu nương nương nhìn Thuần quý phi thì biết, nàng ta là người nhát gan, không có chủ ý như vậy, vậy mà vì tiền đồ của Tam a ca, không phải cũng đã từng có hiềm khích với nương nương sao? Bây giờ Tam a ca, Tứ a ca không được ân sủng, luận về tuổi tác cũng như được Hoàng thượng coi trọng, thì Ngũ a ca đang chiếm ưu thế nhất. Nếu đích tử của nương nương vẫn còn thì...”. Nàng liếc mắt nhìn Như Ý, thật sự không dám nói gì thêm nữa.

Trong lòng Như Ý tràn đầy hỗn loạn, nàng đang ưu phiền lo lắng, lại nghe thấy tiếng tiểu cung nữ Lăng Chi chạy vào: “Hoàng hậu nương nương, trong cung xảy ra chuyện lớn rồi!”

Dung Bội liếc mắt nhìn Lăng Chi, quát lớn nói: “Không phải ngươi nói đến Nội Vụ phủ lĩnh vật liệu may mặc mùa hạ sao? Sao lại vội vàng thiếu kiên nhẫn làm mất bộ dáng vậy chứ?”. Nàng dừng lại, uy nghiêm hỏi: “Xảy ra chuyện gì?”

Lăng Chi vội nói: “Lúc nô tỳ đang trên đường đi đến Nội Vụ phủ, có đi qua Diên Hi cung, ai ngờ Diên Hi cung đã bị bao vậy, nói Du phi nương nương bị Hoàng thượng cấm túc. Ngay cả cung nhân hầu hạ Du phi nương nương cũng bị đưa đến Thận Hình tư khảo vấn, nói là có liên quan đến chuyện Thập Tam a ca của chúng ta”.

Như Ý biến sắc, vội định lại tinh thần nhìn về phía Nhị Tâm: “Có phải Lăng Vân Triệt thiếu kiên nhẫn mà nói cho Hoàng thượng biết không?”

Nhị Tâm vội xua tay nói: “Hoàng hậu nương nương, chính là vì Lăng đại nhân không biết nên xử trí thế nào cho nên mới cho nô tỳ tiến cung bẩm báo. Nếu như hắn nói cho Hoàng thượng thì hôm nay nô tỳ không thể vào cung được”.

Có vô số suy nghĩ luân chuyển như điện trong lòng Như Ý, nàng nghi hoặc nói: “Ngươi mới vào cung, ngay cả ta cũng mới biết được chuyện này thì sao Hoàng thượng lại biết được chứ? Thật là kỳ quái!” Như Ý nhìn Dung Bội một chút: “Ngươi ra ngoài lệnh cho Tam Bảo đi do thám thử xem”

Dung Bội đáp ứng một tiếng rồi liền đi ra ngoài, Như Ý suy nghĩ rồi lại dặn dò nói: “Nhị Tâm, hôm nay ngươi vào cung, nếu người bên ngoài có hỏi thì hãy nói chỉ vào thỉnh an ta thôi. Ngoài ra không được nói gì, đừng để gây ra phiền toái”.

Nhị Tâm vội vàng đáp ứng, lo lắng nhìn Như Ý nói: “Hoàng hậu nương nương, nô tỳ không biết nên nói thế nào nữa, lúc trước nô tỳ cùng nương nương không cảm thấy điều gì, chỉ là binh đến thì tướng chặn, nước đến thì dùng đất chặn lại mà thôi. Bây giờ nô tỳ ở ngoài cung an ổn vài năm, quay đầu nhìn lại, mới cảm thấy nương nương vất vả. Nương nương tiều tụy nhiều như vậy... Nếu như ở trong một gia đình tầm thường, nếu không còn có con thì phu quân cũng sẽ an ủi. Nhưng ở trong cung này, mọi cử động đều liên quan đến vận mệnh quốc gia, ngay cả nỗi đau mất con của nương nương cũng trở thành tội danh vô căn cứ. Thật sự nô tỳ...”. Nàng nói không được, quay đầu lặng lẽ lau nước mắt đi rồi nói: “Nô tỳ không thể thường xuyên vào cung làm bạn với nương nương nhưng nô tỳ cầu xin nương nương đừng buồn nữa, dù có thế nào thì cũng phải tự mình bảo trọng. Hằng ngày nô tỳ ở ngoài cung sẽ cầu phúc cho nương nương”.

Nhị Tâm không thể ở lại lâu trong cung cho nên đành phải cố gắng nhẫn nhịn nước mắt, lưu luyến không muốn rời đi.

QUYỂN V - CHƯƠNG 14

VỌNG SỰ

* * *

Trong cung chợt sinh biến cố như vậy, Như Ý cũng không muốn rơi vào chốn thị phi cho nên chỉ lệnh cho Dung Bội ra ngoài. Lung tung như vậy, sau giờ ngọ, các tần phi trong cung đều lục đục tới thăm Như Ý, tất nhiên ngoài Hãn phi và Thuần quý phi nửa tin nửa ngờ thì tất cả các tần phi còn lại đều mang thần sắc sung sướng khi thấy người khác gặp họa, muốn xem cái hiềm khích sinh ra từ tình cảm tỷ muội tốt ngày xưa.

Như Ý cũng không chối từ cho nên liền cho mọi người ngồi xuống, nàng không nói chuyện với bọn họ, chỉ lẳng lặng ngồi ở trong Noãn các, tay cầm một quyển thơ chăm chú đọc. Mọi người thấy Như Ý như vậy thì cũng dần im lặng xuống, các nàng ngồi im lặng một lát, chăm chú kì vọng vào hành động của Như Ý nhưng giờ đây chỉ thấy nàng bình thản cho nên các nàng cũng không còn cảm thấy thú vị nữa nên đành cáo lui quay về.

Dường như trên khuôn mặt không thể giấu đi cái gợn sóng đang lan tràn ở đáy lòng, Dung Bội thu dọn chén trà của các tần phi sau khi rời đi, nàng khinh thường nói: “Dựa vào chút đạo hạnh nhỏ bé đó mà cứ nghĩ có thể khiến cho nương nương trước mặt điều tam oa tứ*, bọn họ hận không thể nhìn thấy được nương nương vì bị Du phi nương nương phản bội mà khiến cho các nàng đắc ý. Người nào cũng vậy, mấy ngày nay nương nương chịu ủy khuất, các nàng không bước đến Dực Khôn cung nửa bước, vậy mà mới vừa có gió thổi cỏ lay là liền vội vàng chạy đến xem nào nhiệt”. Nàng nói xong lại thấy ngạc nhiên nói: “Hôm nay đến xem náo nhiệt, hình như không có Lệnh phi”.

(*Điêu tam oa tứ: Làm chuyện xằng bậy)

Như Ý bỏ quyển thơ sang một bên nói: “Lệnh phi lần đầu mang thai, tất nhiên phải phá lệ quý trọng, dễ dàng không chịu đi lại rồi”. Nàng xoa trán: “Đúng rồi, Tam Bảo dò thăm thế nào rồi?”

Dung Bội có chút xấu hổ: “Thật sự là mọi người ở ngự tiền đều kín miệng, Tam Bảo không hỏi được điều gì. Không dễ dàng gì hắn mới gặp được Lăng đại nhân, Lăng đại nhân có nói cũng không biết vì sao”

Như Ý trầm ngâm một lát: “Vậy Vĩnh Kỳ đâu rồi?”

Dung Bội nói: “Nghe Tam Bảo nói Ngũ a ca vẫn tự nhốt mình trong thư phòng, một chút động tĩnh cũng không có”. Nàng suy nghĩ rồi nói: “Nương nương, nương nương có cảm thấy Ngũ a ca có quá trầm tĩnh hay không ạ?”

Như Ý cúi đầu cân nhắc một lát, bất giác thổn thức: “Nếu luận về tâm chí, trong các A ca của Hoàng thượng thì Vĩnh Kỳ là nhân tài kiệt xuất. Về chuyện này, cho dù có đi cầu xin Hoàng thượng thì cũng không được, ngược lại làm liên lụy đến chính mình, nếu đã như vậy thì không bằng yên tĩnh đi đã, lấy bất biến ứng vạn biến”.

Thận Hình tư mỗi ngày đều truyền đến tin mới, lúc thì hôm nay ai đã khai, ngày mai thì có thêm bằng chứng phụ gì, càng làm cho Hải Lan rơi vào quẫn bách. Rốt cuộc sau giờ ngọ hôm trước, Hoàng đế đã hạ chỉ đưa Hải Lan đến Thận Hình tư, chỉ nói: “Từ từ tra hỏi”

Tuy lời này nghe nhẹ nhàng nhưng ai ai cũng biết bên trong nặng nề vô cùng. Đường đường là chức phi, là mẹ đẻ của Hoàng tử, vậy mà phải vào Thận Hình tư, cho dù có bất tử thì cũng phải lột da. Huống chi một khi đã đi vào nơi đó thì càng trốn không được cái tội danh mưu hại Hoàng tự.

Từ khi Vĩnh Kỳ thấy mẹ đẻ gặp chuyện không may thì vẫn tự nhốt mình trong thư phòng, không quan tâm, dường như không biết điều gì. Nhưng rốt cuộc khi đã đến tình cảnh này thì cũng nóng nảy, bỏ quyển sách xuống mà chạy đến cầu xin Như Ý. Vì cửa cung của Như Ý vẫn luôn đóng cho nên sáng sớm mỗi ngày, hắn đều quỳ ở bên ngoài Dực Khôn cung cầu xin.

Dung Bội mang xiêm y mùa hạ do Nội Vụ phủ đưa tới, hành lễ nói: “Hoàng hậu nương nương, Ngũ a ca đang quỳ ở bên ngoài. Thật sự là...”. Như Ý cũng không ngẩng đầu lên, chỉ nói: “Những dải lụa này đều đã ghi chép kinh Phật trên đó, ngươi hãy đưa thứ này đến Bảo Hoa điện thỉnh Đại sư vắt ngang trên điện vào ngày rằm, tụng kinh cầu phúc đi”

Dung Bội cảm thấy nghẹn ở cổ họng, chỉ phải đem đống xiêm y sửa sang lại rồi than thở nói: “Tuy rằng Nội Vụ phủ đưa tới xiêm y không muộn nhưng đường may trên xiêm y lại không bằng Vĩnh Thọ cung của Lệnh phi”. Nàng lại nói: “Hôm nay ngạch nương của Lệnh phi là Ngụy phu nhân tiến cung. Đúng là cực kỳ phô trương, tiền hô hậu ủng*. Lúc Hãn phi và Thư phi lâm bồn, nhà mẹ đẻ tiến cung cũng không được như vậy”

(*Tiền hô hậu ủng: Cảnh vua quan đi có đoàn người đi trước dẹp đường, theo sau hộ vệ, uy nghi, rầm rập)

Như Ý chỉ nói ngắn gọn một câu: “Sinh hài tử là chuyện vui!”

“Thập Tam a ca mới tạ thế, Lệnh phi không để ý đến Hoàng hậu nương nương đang đau lòng, không để ý đến tôn ti trên dưới sao? Quả thật là chướng mắt!”

“Dùng chuyện hỉ để xung khắc chuyện đau lòng, tất nhiên là rất tốt”

Dung Bội đang muốn nói chuyện, bỗng nhiên định thần, nghiêng tai lắng nghe âm thanh bên ngoài, thất sắc nói: “Đây là tiếng dập đầu của Ngũ a ca. Tuy không nói cái gì nhưng cái dập đầu này chính là lời nói. Ngũ a ca đang cầu xin Hoàng hậu nương nương bảo toàn cho Du phi nương nương đó ạ, nhưng hôm nay rơi vào tình thế này, A ca lại không nói được điều gì cả”

“Nói không được thì đừng nói. Hắn cứ an phận chờ ở trong thư phòng, đừng có dính dáng đến chuyện này”

“Không trách được Ngũ a ca, ngạch nương rơi vào chuyện này, cho dù có nhẫn nhịn thì cũng sẽ không chịu nổi”. Nàng cẩn thận nhìn Như Ý: “Hoàng hậu nương nương buông tay mặc kệ nhưng cũng tin vào chứng cung của Thận Hình tư. Cũng đúng thôi, mỗi ngày đều có thêm một lời chứng, cho dù nô tỳ vốn không tin thì cũng dần cảm thấy nghi ngờ. Hoàng hậu nương nương, người...”

“Bổn cung sao? Bổn cung tin hay không tin thì có gì quan trọng chứ? Tất cả đều phụ thuộc vào Hoàng thượng”

Mặc cho bên ngoài lời đồn đãi nổi lên bốn phía, Như Ý vẫn chỉ im lặng ngồi bên song cửa sổ. Ngày qua ngày dày vò như vậy, bên ngoài ầm ĩ huyên nào, nàng ở nơi này trầm tĩnh như đáy nước, không chút gợn sóng trên người, nàng lù lù bất động nhưng mà thân thể nàng càng ngày càng gầy, nàng vẫn mặc bộ xiêm y do Giang Ninh dệt tạo tiến cống vào năm ngoái, thản nhiên sau cơn mưa Yên Hà nhan sắc, vào ngày xuân mặc có vẻ mềm nhẹ hơn, nhưng mà xem ra bộ xiêm y càng ngày càng rộng.

Dung Bội thấy Như Ý lãnh đạm như vậy, dường như hoàn toàn không để ý đến thế sự, nàng cũng không biết nói thế nào. Dung Bội nghe bên ngoài vang lên tiếng cầu xin cho nên lo lắng vô cùng: “Ngũ a ca hiếu tâm, nghe thật là đáng thương. Hoàng hậu nương nương, sợ là chuyện này chỉ có mình nương nương có thể cầu tình được thôi. Tốt xấu gì cũng đừng cho các ma ma ở Thận Hình tư làm khổ Du phi nương nương”

Như Ý liếc mắt nhìn Dung Bội, lạnh lùng thản nhiên nói: “Ý của ngươi là mặc kệ chuyện Du phi đã làm sao? Nguyên bản Hoàng thượng vốn chỉ cấm túc nàng ấy, bây giờ lại hạ lệnh đưa vào Thận Hình tư, ngươi nghĩ bổn cung có có mặt mũi nào có thể cầu tình nữa đây? Chẳng phải bổn cung phải xin lỗi hài nhi uổng mạng của bổn cung sao?”

Dung Bội biết Như Ý yêu thương Vĩnh Kỳ không kém gì con ruột của mình nhưng nàng chưa bao giờ thấy Như Ý lạnh nhạt như vậy, nàng nhất thời cũng không biết nên trả lời thế nào cho nên chỉ phải nói: “Nô tỳ không dám”

“Không dám thì hãy an phận thủ thường đi. Bao nhiêu người bị xử tử cũng là do không chịu an phận kia kìa”

Hai người đang nói chuyện thì nghe có tiếng vỗ tay ở bên ngoài xa xa truyền đến, tiểu cung nữ canh giữ ở bên ngoài là Vân Chi vô cùng vui mừng bước vào, nàng hoan hỉ đến mức tay chân đều không biết nên làm thế nào: “Bẩm Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng, Hoàng thượng đến ạ. Nương nương mau chuẩn bị tiếp giá đi ạ”

Dung Bội ngẩn người ra, bỗng nhiên mắng một ngụm, quát lớn nói: “Hoàng thượng đến thăm Hoàng hậu nương nương không phải là chuyện cực kỳ bình thường sao? Người ngoài mà nhìn thấy cái bộ dáng kiến thức hạn hẹp như ngươi thì họ sẽ nghĩ nương nương đang chịu lạnh nhạt cho nên Hoàng thượng đến mới vui mừng như vậy. Người khác nghị luận thế nào thì cũng là chuyện của bọn họ nhưng bản thân mình không có cốt khí thì mới bị người ta chê cười!”

Vân Chi tự biết không đúng mực cho nên vội cười làm lành nói: “Cô cô giáo huấn đúng lắm ạ. Bọn nô tỳ cũng là vì nương nương cao hứng, nhất thời hoan hỉ quá mức. Nô tỳ lập tức ra ngoài phân phó, cho mọi người chuẩn bị nghênh giá”

Lúc này Dung Bội mới liếc mắt khen ngợi Vân Chi một cái rồi cung kính với Như Ý: “Hoàng thượng tới rồi, nô tỳ sẽ thay xiêm y khác cho nương nương”

Như Ý hơi trầm ngâm, đúng là bộ y phục trên người quá thanh bần cho nên nàng liền thay một bộ xiêm y gợn sóng thiển hạnh đi ra, lúc nàng bước ra thì đã thấy Hoàng đế bước vào chính điện. Trong vài lần ít ỏi gặp nhau mấy tháng, nàng đều lấy thân phận Đế hậu để gặp mặt. Khoảng cách từng tầng từng tầng vây chặt lấy nàng, nàng chỉ duy trì cái lễ nghi để đối đãi với Hoàng đế. Giờ phút này bỗng nhiên Hoàng đế lại xuất hiện lần nữa trước mặt nàng nhưng nàng chỉ cảm thấy xa lạ, dường như có một cái lạnh lẽo xa lạ trong khí trời xuân ấm áp này.

Ngược lại Hoàng đế lại cực kỳ khách khí, khi gặp nàng, hắn vẫn tươi cười thân thiết vô cùng. Như Ý thấy Hoàng đễ liền hành lễ, Hoàng đế nâng nàng đứng dậy, thân thiết nói: “Hoàng hậu khỏe không?”

Nhiều năm nằm chung giường với nhau như vậy, trong Tử Cấm thành to lớn như vậy, từ Dưỡng Tâm điện đến Dực Khôn cung cũng không xa xôi gì, vậy mà rốt cuộc hắn chỉ hỏi một câu: “Khỏe không?”.

Nếu hắn có tâm thì hắn sẽ biết được tất cả về nàng nhưng cuối cùng hắn chỉ một câu đơn giản như vậy. Cái chua xót trên đầu mũi tràn theo cái suy nghĩ lơ đãng của nàng, nàng chỉ phải cố gắng nhẫn nhịn mà giữ cái tươi cười theo quy củ: “Hoàng thượng quan tâm, thần thiếp tạ ơn. Thần thiếp vẫn luôn khỏe mạnh”

Hoàng đế mặc trường bào màu xanh da trời, hắn chần chờ vươn tay, muốn vuốt ve hai má của nàng, rõ ràng là mang theo vài phần ôn nhu hàm xúc. Đầu ngón tay hắn sắp chạm vào da thịt của Như Ý, không biết vì sao nàng theo bản năng tránh né cái chạm của hắn. Hoàng đế liền có chút xấu hổ, vừa hay Dung Bội mang trà lên, nàng thấy hai người đều ngồi yên lặng cho nên tỉnh táo nói: “Hôm qua lúc nửa đêm, Hoàng hậu nương nương có ho khan vài tiếng, cứ nghĩ là vì do vận may không được tốt cho nên nô tỳ đi pha trà hoa cúc hạ hỏa cho nương nương”.

Nàng dâng một chén canh ngọt đặt ở trước mặt Hoàng đế, kính cẩn nói: “Mọi thứ ở Ngự Thiện phòng đều ngon nhưng nếu nhắc đến canh Ám hương thì vẫn thua Dực Khôn cung”. Nàng lặng lẽ nhìn Hoàng đế một chút: “Rốt cục Hoàng hậu nương nương vẫn có chút tuệ tâm. Bây giờ mùa xuân đang đến, nếu uống cái này thì sẽ khiến nhuận phế sinh tân. Chỉ là Hoàng thượng đừng trách nô tỳ chuẩn bị không thích hợp là được rồi ạ”.

Lời này của Dung Bội mang ý tứ xin lỗi, Hoàng đế bưng chén canh lên, nhẹ nhàng ngửi rồi than thở nói: “Quả nhiên mùi thơm trong veo ngào ngạt, ngay cả Ngự Thiện phòng cũng kém xa”. Hắn uống một ngụm, mắt nhìn Dung Bội nói: “Đúng là có tâm ý thì sao lại không thích hợp được chứ? Nha đầu ngươi luôn là người thích gì nói đó, sao hôm nay lại chiêm tiền cố hậu* vậy?”

(*Chiêm tiền cố hậu: 瞻前顧後 nghĩa là Ngó trước trông sau. Ý nói làm việc cẩn thận chu đáo)

“Sao nô tỳ có thể không chiêm tiền cố hậu được ạ?” Dung Bội than nhẹ một tiếng, dường như một lời khó nói hết mọi chuyện, nàng chỉ khoanh tay lui xuống. Một tiếng thở dài này dường như thể hiện hết bao nhiêu ủy khuất đang uẩn tràn khắp Dực Khôn cung. Hoàng đế nhìn đám cung nhân đều lui xuống hết thì mới nói: “Trẫm cứ ngỡ nàng khắt khe với Điền thị cho nên mới xảy ra bao nhiêu sự tình như vậy, mặc dù Điền thị đã chết nhưng trong lòng trẫm vẫn không quên được chuyện này cho nên cho dù có nhớ nàng nhưng trẫm vẫn không thể bước đến thăm nàng”

Tiếng nói của hắn sa sa, giống như tiếng gió thổi qua lá cây, lại giống như tiếng mưa phùn mùa xuân trong đêm rơi trên cành trúc: “Nhưng nếu hài tử của trẫm và nàng là bị người thân cận nhất dùng Điền thị ám toán thì Như Ý... Trẫm không chỉ ủy khuất nàng mà càng ủy khuất chính mình. Ủy khuất chính mình không đến thăm nàng, không đến trò chuyện với nàng, không đến với nàng để cùng nhau nhớ thương hài tử của chúng ta”.

Lời nói của hắn chứa đầy thương cảm như vậy, quả nhiên đó là nỗi đau của một người mất con nhưng mà Như Ý hiểu rõ, hắn thương cảm cũng sẽ không bao lâu, rất nhanh thôi sẽ có một đứa con mới xuất hiện, sẽ có một khuôn mặt nhỏ nhắn, hồng hào, sẽ cười khóc oa oa. Lúc đó hắn sẽ cảm thấy vui sướng lại thôi.

Nếu như đây là lúc còn niên thiếu, khi nàng nghe thấy hắn nói như vậy, nhất định sẽ cảm động rơi lệ. Nhưng mà giờ phút này, cho dù Như Ý có cố gắng nhẫn nhịn thì nàng vẫn rơi lệ. Không vì điều gì khác, chỉ vì là nỗi đau mất con của nàng. Nàng lặng yên, cố gắng lau đi giọt nước mắt vừa mới rơi xuống rồi hỏi: “Hoàng thượng nói người thân cận là muốn ám chỉ Du phi sao? Thần thiếp rất muốn biết lý do vì sao như vậy”

Hoàng đế nhíu mày nói: “Trẫm sớm lệnh cho Hình bộ thượng thư đến hỏi thì hắn nói đứa con duy nhất của Điền thị là Điền Tuấn đã chết ở trong nhà vào ngày hôm trước, là bị người khác dùng dao giết chết. Lúc khám xét thi thể của hắn thì phát hiện một quả kim ti trạc của nữ tử trên người hắn, dường như lúc giằng co thì bị rơi ra ngoài. Vì Điền Tuấn là một quan viên nhỏ, mẫu thân của hắn là Điền thị cũng liên lụy chuyện trong cung cho nên quan phủ địa phương liền bẩm báo lên Hình bộ. Hình bộ phái người đến kiểm tra thì phát hiện quả kim ti trạc kia là do Nội vụ phủ chế tạo, bọn họ không dám chậm trễ liền chạy đến xem ghi chép của Nội Vụ phủ thì mới phát hiện đó là vật của Du phi. Mà Hình bộ tra xét cũng rất nhanh, tìm được kẻ giết Điền Tuấn là Trát Tề, là bà con xa của Du phi. Trát Tề mới bị dụng hình một cái thì đã khai Du phi sai khiến hắn giết chết Điền Tuấn để diệt khẩu thế nào, còn nói Du phi từng ép Điền Tuấn bị giam vào ngục, dùng cái này để áp chế Điền thị hãm hại ấu tử của Hoàng hậu, là Vĩnh Cảnh của chúng ta”.

Từng câu từng chữ kinh tâm động phách, khó có thể tìm ra được sơ hở. Như Ý cẩn thận lắng nghe, đột nhiên hỏi: “Giết Điền Tuấn diệt khẩu? Vì sao lúc trước không giết mà tới lúc này mới giết?”

Hoàng đế im lặng một chút, ngưng mắt nhìn Như Ý nói: “Việc này trẫm cũng muốn hỏi Hoàng hậu. Có phải Hoàng hậu lệnh cho ngự tiền thị vệ của trẫm là Lăng Vân Triệt xuất cung điều tra nghe ngóng việc này có đúng không?”

Ánh mắt hắn chứa đầy nghi ngờ, Như Ý ngẩn người ra, rồi cũng thản nhiên nói: “Đúng. Là thần thiếp sợ sau lưng Điền thị có người sai khiến nhưng lại không muốn đánh rắn động cỏ, thần thiếp nhớ tới mỗi khi Hoàng thượng nhắc đến Lăng thị vệ là người lão luyện cho nên liền nhờ hắn xuất cung do thám một chút”

Lúc này Hoàng đế có chút thoải mái, gật đầu nói: “Theo như lời của Trát Tề đã khai, hắn được Du phi phân phó, vẫn âm thầm lưu ý hành tung của Điền Tuấn. Lúc đó hắn thấy Lăng Vân Triệt và Điền Tuấn tiếp xúc nói chuyện một hai lần cho nên hắn liền truyền tin vào cung và được Du phi ra lệnh giết chết Điền Tuấn. Ai ngờ lúc xảy ra giằng co thì có làm rơi ra một quả kim ti trạc mà Du phi đã ban thưởng cho hắn. Trẫm cũng sai người kiểm tra trong nhà Điền Tuấn, đúng là hắn và tỷ tỷ của hắn cảm thấy rất tức giận bất bình, nói bọn họ và Điền thị đều bị Du phi hãm hại. Trước khi trẫm đến Dực Khôn cung thăm nàng thì cũng có hỏi qua Lăng Vân Triệt, quả nhiên hắn cũng nói như vậy. Chỉ là Lăng Vân Triệt có nói, vì hắn vẫn chưa tin những lời này cho nên vẫn chưa kịp bẩm báo với nàng”

Như Ý rùng mình, liền nói ngay: “Dạ. Lăng thị vệ là người luôn luôn cẩn thận, nếu không vạn toàn thì sẽ không báo cho thần thiếp biết. Hôm nay thần thiếp mới được nghe Hoàng thượng kể lại, nếu dựa vào lời khai của Trát Tề thì vì sao Du phi lại hãm hại con của thần thiếp chứ?”

Hoàng đế đau đầu không thôi, hắn bóp trán nói: “Như Ý, trong các đứa con của trẫm thì Vĩnh Kỳ là đứa con nổi trội nhất, cho dù trẫm không sủng ái Du phi thì cũng không thể không thương yêu Vĩnh Kỳ được. Nhưng mà Như Ý à, chẳng lẽ chỉ vì trẫm yêu thương Vĩnh Kỳ cho nên Du phi mới có suy nghĩ muốn trừ bỏ đích tử của trẫm để dọn đường cho Vĩnh Kỳ sao? Khi nghe nhừng lời khai này, trẫm cũng cảm thấy nghi hoặc, tuy rằng Du phi không được sủng ái nhưng đúng là nàng ấy luôn luôn ôn nhu lặng im, an phận thủ thường, chưa bao giờ tranh giành tình cảm. Nhưng cũng bởi vì nàng ấy chưa bao giờ tranh giành tình cảm cho nên trẫm không biết trong lòng nàng ấy rốt cuộc muốn cái gì? Không phải vinh hoa, cũng không phải phú quý, hay là trẫm nhìn không thấu nàng ấy, có phải điều nàng ấy muốn là ngôi vị Thái tử hay không?”

Gió lớn thổi qua, hoa trong đình viện rơi xuống, tiếng động cánh hoa rơi kéo dài. Trong bức hồng tường quanh co này, đứa con của nàng chính là cốt nhục gắn bó, Hải Lan là người sóng vai giúp đỡ bên cạnh nàng, mà Hoàng đế là người nàng từng yêu thương, từng nằm bên gối. Ai ai nàng cũng đều không muốn mất đi, nếu có thể, có thể tham lam hơn một chút, nàng cũng nghĩ đến cái vinh quanh của gia tộc, nghĩ đến cái yêu thương phu quân, còn có ngôi vị Hoàng hậu vững như bàn thạch.

Trong chớp mắt, ngay cả Như Ý cũng cảm thấy dao động. Nhân tình lạnh bạc, không phải nàng chưa từng chứng kiến, thậm chí rất nhiều lần, nàng đã thấy nó quen thuộc. Đã làm con người thì chẳng ai không có tư tâm của riêng mình, chỉ là hài tử của nàng chỉ còn lại Vĩnh Kỳ và Vĩnh Cơ, phu quân của nàng có thể cho nàng cái trân trọng nhưng Hải Lan đều luôn ở trong tối như hổ rình mồi... Nàng kìm lòng không được mà rùng mình một cái, nếu thật sự là như vậy thì cái năm tháng sau này, nàng còn có thể tin cậy vào thứ gì đây nữa chứ?

Như Ý lẳng lặng ngồi yên, nàng cảm thấy đầu ngón tay hơi run rẩy, thật lâu sau đó, rốt cuộc nàng mới ngẩng mặt lên nhìn Hoàng đế nói: “Chuyện này nếu nói ai khác thì thần thiếp cũng đều sẽ tin nhưng nói là Hải Lan, thần thiếp cho dù có chết cũng không tin. Bởi vì nếu ngay cả Hải Lan mà thần thiếp còn không tin thì ở trong cung này, thần thiếp không còn cảm thấy tin tưởng được ai nữa”.

Khóe môi Hoàng đế có một chút chua xót: “Thật không? Như Ý à, lúc còn niên thiếu, trẫm cũng đã tin tưởng người bên mình. Tin Hoàng a mã thật lòng yêu thương trẫm, tin vào điều Hoàng a mã chỉ bận rộn triều chính cho nên mới không rảnh rỗi đến thăm trẫm, tin rằng trẫm là một Hoàng tử thì vĩnh viễn sẽ không có người nào dám khinh thị trẫm. Trẫm cũng đã từng tin tưởng rất nhiều điều nhưng về sau này, trẫm mới biết được tất cả chỉ là hoa trong gương, trăng dưới nước mà thôi”

Thần sắc Như Ý bình tĩnh, không chút gợn sóng: “Hình bộ làm việc kín đáo, lại có đầy đủ nhân chứng vật chứng, thần thiếp cũng sẽ không thấy nghi ngờ, chỉ là thần thiếp cảm thấy việc này quá mức đúng dịp. Mẫu tử Điền thị đã chết không đối chứng, đúng là Trát Tề là bà con xa của Hải Lan nhưng hắn cũng không hẳn trung thành với Hải Lan. Nếu hắn thật lòng trung thành thì cho dù có chết cũng sẽ không khai, ngược lại chỉ mới dụng hình một cái đã khai, lại còn khai không sót thứ gì. Loại người này, mới có dụng hình một chút mà đã nói ra hết, vậy thì cũng có thể làm cách khác khiến hắn nói ra những lời trái lương tâm”

Hoàng đế trầm ngâm nói: “Nàng tin tưởng Du phi như vậy sao?”

Như Ý gật đầu, lại vô cùng trịnh trọng: “Hải Lan là người ở bên cạnh thần thiếp nhiều năm, nếu nói muốn hãm hại hài tử của thần thiếp thì muội ấy là người có cơ hội nhiều nhất. Lúc Thập Tam a ca vẫn còn ở trong bụng thần thiếp, khi đó vẫn chưa biết là nam hay nữ, cho dù có lời nói của Khâm Thiên giám thì rốt cuộc cũng không thể biết chính xác được. Nếu muội ấy kiêng kị đích tử của thần thiếp, chẳng phải vẫn đang có Vĩnh Cơ đó sao, cần gì phải xuống tay với Vĩnh Cảnh? Thần thiếp là người mẹ, nếu không có đáp án thật sự thì ngay cả chính mình, thần thiếp cũng không thể tin tưởng được”. Nàng trịnh trọng quỳ xuống: “Hoàng thượng, tất nhiên chuyện này liên lụy quá nhiều người, nếu đã rơi vào tình cảnh này thì thần thiếp chỉ cầu xin đừng khiến người khác chịu oan uổng nữa ạ”.

Có tiếng thở dài, Hoàng đế trầm giọng nói: “Về chuyện này, nhất định trẫm sẽ cho hài tử của chúng ta một cái công đạo”. Hắn bước gần nàng, cầm tay nàng nói: “Bữa tối hôm nay, trẫm sẽ ở lại Dực Khôn cung cùng dùng bữa với nàng, có được không?”

Lòng bàn tay hắn có chút ẩm ướt, giống như khí trời mưa phùn khiến cho người ta cảm thấy bức bối. Như Ý cho dù không vui nhưng cũng phải cố gắng tươi cười dịu dàng khéo léo: “Hôm nay Thuần quý phi có đến thỉnh an thần thiếp, nghe nàng ấy nói Vĩnh Dung vẫn luôn thương nhớ Hoàng thượng. Nếu Hoàng thượng rãnh rỗi thì không bằng đến thăm Vĩnh Dung đi ạ. Tiểu nhi nhụ mộ chi tư, thần thiếp thân là người mẹ cho nên nhìn cũng không đành lòng”. Nàng thoáng dừng lại rồi nói: “Còn nữa sau khi Lục công chúa tạ thế, Hãn phi vẫn luôn mong có lại một đứa con, nếu như Hoàng thượng rãnh rỗi thì...”

Khuôn mặt Hoàng đế càng lúc càng tối, cuối cùng hắn cười một cái sắc bén: “Hoàng hậu yên mến lục cung, quả nhiên là hiền đức, vậy thì trẫm sẽ đi thăm Hãn phi vậy”. Hắn dứt lời liền đứng dậy, không chút ngưng trệ bước ra ngoài.

Như Ý quỳ gối đưa tiễn, trong miệng nói: “Thần thiếp cung tiễn Hoàng thượng”.

Nàng vẫn quỳ gối, vẫn duy trì cái tư thái uyển thuận cung kính, lười biếng nhúc nhích, cho đến khi Dung Bội vội vàng bước vào, đau lòng bất an đỡ nàng ngồi xuống nói: “Nương nương tội gì phải như vậy? Hoàng thượng muốn ở lại cùng dùng bữa với nương nương, đây không phải là chuyện xấu. Nương nương cũng biết tính tình Hoàng thượng rồi đó, vẫn luôn để ý đến thể diện. Nương nương cự tuyệt Hoàng thượng như vậy, chẳng phải khiến Hoàng thượng cảm thấy tổn thương sao ạ?”

Dung Bội nói liên miên, tất cả đều chứa đầy tâm ý thân thiết, Như Ý mệt mỏi vô cùng nói: “Đúng là Hoàng thượng ở lại không phải là chuyện xấu nhưng mà bổn cung đã quá mệt mỏi rồi. Không chỉ thân thể mệt mỏi mà trong lòng cũng mệt mỏi. Nếu như vẫn còn ngăn cách lẫn nhau, trong lòng mang oán hận thì tội gì cần phải giả vờ cười nói với người khác? Nếu như miễn cưỡng thì dựa vào tâm tính của Hoàng thượng, chỉ sợ kết cục, cái thể diện lại càng tổn thương thêm mà thôi”.

Dung Bội quỳ ở bên cạnh Như Ý, vuốt ve nếp gấp trên áo Như Ý: “Chẳng lẽ vì cái chết của Thập Tam a ca mà Hoàng thượng và nương nương phải giữ khoảng cách như vậy sao? Có đôi khi trong tình cảm phu thê, một người lui một người tiến thì tất cả mọi chuyện đều cũng vượt qua mà thôi”.

Như Ý than thở nói: “Chỉ là sau khi Vĩnh Cảnh tạ thế, bổn cung mới phát hiện, cho dù có cốt nhục tình thâm, có tình nghĩa phu thê nhưng trong lòng Hoàng thượng vẫn còn để ý đến lời thiên thượng hư vô mờ mịt của Khâm Thiên giám”

Dung Bội do dự nói: “Lúc trước Hoàng thượng vẫn luôn coi trọng lời nói của Khâm Thiên giám cho nên cũng không trách được Hoàng thượng. Hơn nữa từ khi Thập Tam a ca vừa tạ thế, trong lòng Hoàng thượng vẫn không cảm thấy dễ chịu, lại nghe chuyện Điền thị hãm hại thì khó tránh khỏi việc bất hòa với nương nương”. Nàng thở dài một hơi rồi nói: “Nhưng Hoàng thượng chính là Hoàng thượng, ngoại trừ việc nương nương nhượng bộ thì chẳng lẽ không còn cách nào khác sao?”

Như Ý ngưng thần một lúc lâu sau, hoảng hốt nói: “Phu thê Hoàng tộc như vậy không bằng phu thê dân gian bần hàn, làm một đôi phu thê bình thường thật dễ dàng làm sao”

Dung Bội giật mình, vội vàng che miệng Như Ý lại, thất sắc nói: “Nương nương nói cái gì vậy ạ? Lời này mà bị người khác nghe thấy, chỉ sợ sẽ gây ra thị phi thôi ạ. Phu thê nghèo hèn mới tốt là sao chứ ạ? Nô tỳ chỉ cần nghĩ đến ngạch nương của nô tỳ thì... Ai gia, nữ nhân chúng ta chỉ có cái số mệnh như vậy thôi!”

Như Ý tự biết lỡ lời cho nên nàng liền nói: “Bổn cung nhất thời lỡ lời”

Nàng nhìn ra ngoài cửa sổ, ánh mặt trời dần dần buông xuống, đám cung nhân trong đình viện vội vàng thắp đèn lên. Ánh hồng của chiếc đèn dần dần sáng lên nhưng vẫn mang cái yếu ớt trong bầu trời đêm.

QUYỂN V - CHƯƠNG 15

VU CỔ*

* * *

(*Vu cổ: 巫蛊: "Vu" là những người thời xưa chuyên hành nghề cầu đảo, bói toán, chiêm tinh và dùng dược liệu để cầu phúc trừ tai, chữa trị bệnh tật cho con người. Trên thực tế, họ chính là cầu nối liên hệ giữa con người với thế giới thần linh. Trong cuốn Hán đại phong tục chế độ sử cho rằng: "Thuật vu cổ đại thể là dùng gỗ trẩu làm thành hình người, chôn xuống đất, lấy kim đâm vào để nguyền rủa cho người đó chết. Trong lịch sử nổi tiếng nhất về việc dùng thuộc Vu cổ là Trần Hoàng hậu Trần A Kiều của Hán Vũ Đế nghe theo một người đồng cốt dùng vu thuật tên là Sở Phục hãm hại Vệ Tử Phu nhưng lại bị phát giác, sau đó Trần Hoàng hậu bị phế truất, Hán Vũ Đế giết chết Sở Phục và hơn 300 người khác.

Theo các sử gia, việc Hán Vũ Đế lấy cớ vu cổ để phế Trần hậu thật ra chỉ là một chiêu bài chính trị, nhằm mục đích chính là hạ bệ thế lực của họ Trần lúc này đang thao túng quyền thế. Và sự thật chứng minh, Hán Vũ đế đã thành công. Sau khi Trần hậu bị phế bỏ, Trần gia cũng vì thế mà dần dần sụp đổ. Sau khi phế Trần hậu, Vũ Đế lập Vệ Tử Phu làm Hoàng hậu.)

Từ khi Hải Lan bị đưa vào Thận Hình tư thì sự tình càng lúc càng kéo dài, dần dần không còn nghe tin tức gì. Bên trong Thận hình tư trên dưới không thông gió cho nên ngay cả một chút tin tức gì cũng không thể lọt ra ngoài, ngay cả việc Hải Lan còn sống hay đã chết, có nhận thụ hình hay không cũng không thể biết được. Kể từ đó, Vĩnh Kỳ càng lúc càng nóng lòng như kiến bò trên chảo nóng, chỉ là không còn kế sách nào nữa.

Ngẫu nhiên lúc thỉnh an Thái hậu, các tần phi có nhắc tới chuyện này vài câu trước mặt Thái hậu, ngay cả người hiền hòa như Thái hậu cũng quát lớn: “Đây là thể diện gì vậy? Hoàng thượng chưa có xử trí chuyện gì mà các ngươi nhàn rỗi nghị luận lung tung như vậy sao? Đúng là ganh tỵ!”

Vì thế ở bên ngoài không còn ai dám nói năng gì, chỉ dám ngầm nghị luận khe khẽ mà thôi.

Vào một ngày, mọi người đang ở Dực Khôn cung thỉnh an Như Ý, bỗng nhiên Dung Bội vội vàng chạy vào, giọng nói vô cùng lo lắng: “Hoàng hậu nương nương, Thận hình tư mới truyền tin đến, Du phi...”. Nàng hơi trầm ngâm một chút rồi đổi khẩu khí: “Kha Lý Diệp Đặc thị cầu kiến Hoàng hậu nương nương!”

Dĩnh phi là người Mông Cổ, tính tình thẳng thắn, lập tức hỏi: “Cầu kiến sao? Sao lại yêu cầu gặp chứ? Chẳng lẽ ngọc bước Hoàng hậu nương nương phải bước vào Thận Hình tư sao? Đây là đạo lý gì vậy?”

Từ khi con gái chết yểu, Hãn phi cũng không còn hoạt bát như xưa, lúc nào cũng trầm mặc. Nàng mới nghe câu của Dung Bội, bất giác tối sầm mặt: “Kha Lý Diệp Đặc thị sao? Chẳng lẽ Hoàng thượng đã tước chức phi của Hải Lan tỷ tỷ rồi sao?”

Yến Uyển ôn nhu nói: “Kha Lý Diệp Đặc thị đã làm ra chuyện thương thiên hại lý* như vậy, bây giờ không còn chức phi nữa, Hãn phi tỷ tỷ, sao chúng ta là tỷ muội với nàng ta được chứ?”

(*Thương thiên hại lý: Làm việc nhẫn tâm, tàn nhẫn, không có tính người)

Hãn phi chợt đỏ mặt, nàng muốn tranh cãi thì thấy viên Phật châu của Lục Quân đang nắm trong tay cho nên nàng chỉ phải kiềm chế tính tình, không nói thêm lời nào. Cuối cùng Như Ý mới dùng giọng nói lạnh nhạt, ngăn cách hết mọi khả năng hi vọng: “Kha Lý Diệp Đặc thị đã mưu hại hài tử của bổn cung, hết thảy đều giao cho Thận Hình tư xử trí, bổn cung thấy nàng ta như vậy cũng cảm thấy an ủi một chút!”

Trong lúc nhất thời, các tần phi đều phỏng đoán vận mệnh của Hải Lan đã kết thúc, duy chỉ có Hãn phi và Như Ý có giao hảo cho nên mới nói chuyện thêm một hai câu. Lúc Yến Uyển cồng kềnh khổ sở đỡ thân thể đứng dậy thì Như Ý gọi Yến Uyển ở lại một chút. Yến Uyển thấy như vậy, liền có vài phần không được tự nhiên nhưng xưa nay nàng luôn quen mềm giọng phục tùng trước mặt Hoàng đế cho nên đối mặt với Như Ý, nàng cũng mềm nhẹ tươi cười. Như Ý hòa nhã nói: “Nghe nói ngạch nương của muội được vào cung hầu hạ muội sinh sản. Tốt lắm, lần đầu muội có thai, nếu có ngạch nương bên cạnh thì cũng cảm thấy an tâm chút”.

Nàng quay đầu gọi Lăng Chi: “Ở đây có ít lụa do Giang Ninh dệt tạo tiến cống, bổn cung nhìn màu sắc cũng đẹp đẽ, vậy hãy ban cho ngạch nương muội may thêm hai bộ xiêm y mới đi”

Yến Uyển đỡ eo đứng dậy tạ ơn, sắc mặt ửng đỏ: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương quan tâm. Vài ngày trước ngạch nương của thần thiếp tiến cung, Hoàng hậu nương nương đã ban tặng hai cây nhân sâm, ngạch nương thần thiếp vui mừng vô cùng. Vì phượng thể Hoàng hậu nương nương không tốt cho nên ngạch nương không dám quấy rầy, không thể tự mình đến tạ ơn. Việc này, đích thân ngạch nương thần thiếp tạ ơn Hoàng hậu nương nương mới phải”

Như Ý lấy chén trà uống một ngụm, không chút để ý nói: “Hai cây nhân sâm đó vô cùng tốt, Ngụy phu nhân lớn tuổi, nếu dùng để bổ thân thì rất tốt”. Như Ý liếc mắt nhìn Yến Uyển, bỗng nhiên cười: “Hy vọng Ngụy phu nhân ăn xong nhân sâm thì có thể sống đến trăm tuổi, cùng hưởng phúc phận với con gái mình”.

Yến Uyển không biết sao trong lòng tràn đầy sự không thoải mái nhưng trên mặt không để lộ ra, nàng mỉm cười hành lễ tạ ơn. Dung Bội đỡ nàng đứng dậy nói: “Trong lòng Lệnh phi nương nương vẫn nghĩ đến tôn ti thiện ác thì rất tốt, nhưng mà đây là lần đầu nương nương có thai thì cũng nên cẩn thận một chút, vinh hoa phú quý còn về sau nữa ạ”

Yến Uyển nào dám lên tiếng, Dung Bội lại là người thẳng thẳn, lúc nàng nhìn sang Như Ý định nói vài câu mềm giọng thì chỉ thấy Như Ý ngồi uống trà và nói chuyện với Hãn phi cho nên không biết sao nàng cảm thấy chính mình đang dư thừa. Lúc quay lại Vĩnh Thọ cung, Yến Uyển không thể nào nói ra hết cái ủy khuất trong lòng để cảm thấy tốt hơn chút. Ngạch nương của Yến Uyển là Ngụy phu nhân đã vào cung ở bên cạnh Yến Uyển lúc sinh sản. Ngụy phu nhân biết Yến Uyển có thai thì vui mừng vô cùng, chỉ hận không thể đi theo làm tùy tùng, mọi chuyện đều hầu hạ cho Yến Uyển chu toàn.

Lúc này Ngụy phu nhân đang ngồi bên cửa sổ, nhàn hạ uống chén trà đường phèn, vui sướng nhìn những vải lụa vàng sắc Hải đường, hoa Phúc thọ trên bàn. Yến Uyển miễn cưỡng hỏi: “Là Nội vụ phủ đưa tới sao?”

Ngụy phu nhân đắc ý đứng dậy, cẩn thận đỡ Yến Uyển ngồi xuống: “Muộn như vậy rồi mà không quay về, còn nói chuyện với Hoàng hậu làm gì cơ chứ?”

Yến Uyển không chút kiên nhẫn nói: “Thần hôn định tỉnh*, đây là quy củ. Con gái lại đang mang thai, Hoàng hậu cũng không muốn con hành lễ nhiều, chỉ cho ngồi mà thôi”

(*Thần hôn định tỉnh: Tức sớm tối chầu chực hầu hạ hỏi han cha mẹ, chỉ bổn phận con cái đối với cha mẹ. Đối với hậu cung thì có nghĩa là hầu hạ chính cung, thiếp thất phải hỏi han chính thê)

Ngụy phu nhân tươi cười khinh thường nói: “Hoàng hậu cũng không dám làm khó dễ nương nương! Bây giờ nương nương đang mang long thai quý giá thì sao nàng ta dám không phân được nặng nhẹ chứ? Bây giờ Hoàng thượng đối tốt với nàng ta một chút cũng chỉ vì thấy đáng thương nàng ta mà thôi”. Ngụy phu nhân kéo cánh tay Yến Uyển lại rồi thân thiết nói: “Nương nương xem Hoàng thượng thương nương nương nhiều như vậy cho nên sau bữa tối đều đưa những thứ ban thưởng này đến”

Yến Uyển liếc mắt nhìn qua, chất vải dùng loại thượng hạng nhất, đủ loại màu sắc diễm lệ. Ngụy phu nhân “Ai gia” lên một tiếng, cầm chiếc bình nước lưu ly thủy tinh lên ngửi rồi ngạc nhiên nói: “Đây là cái gì vậy? Sờ vào thấy lạnh lẽo nhưng ngửi rất thơm”

Lan Thúy nhìn Ngụy phu nhân hứng thú liền nói: “Đây là nước hoa từ Tây Dương mang đến, lúc trước chỉ có Hoàng hậu nương nương mới được dùng thôi. Bây giờ Vĩnh Thọ cung chúng ta cũng có rồi”.

Ngụy phu nhân mừng rỡ đến mức không nhẫn nhịn được: “Cái này Tây Dương mang đến có quý giá không? Ngạch nương nghe nói ở Dực Khôn cung của Hoàng hậu có cái đồng hồ báo giờ của Tây Dương, mỗi lần kêu rất to, chỉ là Hoàng hậu sợ ồn ào cho nên đã cất đi rồi. Quả là người không có phúc khí, có thứ tốt như vậy mà không biết quý trọng”

Yến Uyển nhìn Ngụy phu nhân vui mừng: “Ngạch nương cũng quá thiển cận rồi. Cứ ba, bốn ngày Hoàng thượng đều có ban thưởng một lần, ngạch nương đến đây được mấy ngày rồi, chẳng lẽ còn không biết sao? Cần gì phải cao hứng như vậy chứ?”

“Nương nương mất hứng, ngạch nương cao hứng! Tám đời ngạch nương cũng chưa từng thấy qua phú quý như vậy”. Ngụy phu nhân kéo tay Yến Uyển vuốt ve, yêu thương vô hạn: “Con gái à, con vào cung không phải vì những thứ phú quý này sao? Rốt cuộc cũng có ngày này! Cũng đừng quên ngạch nương và huynh đệ của nương nương vẫn đang trông cậy vào nương nương đó”

Yến Uyển liếc mắt nhìn Ngụy phu nhân, nói: “Ngạch nương muốn cái gì thì cứ nói thẳng đi”

“Huynh đệ của nương nương đã đến tuổi thành thân rồi, tất nhiên nó phải chọn một nhà phú quý mới tốt, dù sao chúng ta cũng không thể quá kém cỏi”. Nàng thấy Yến Uyển không chút quan tâm, cười làm lành nói: “Tất nhiên, quan trọng nhất là vị Hoàng tự trong bụng của nương nương, có nó rồi thì chúng ta không cần sợ gì nữa”.

Ngụy phu nhân nói xong liền vươn tay sờ vào bụng Yến Uyển: “Ai gia! Cái bụng này nhọn nhọn như vậy, chắc chắn là một A ca rồi!”

Yển Uyển có chút phiền lòng, dường như giận dỗi nói: “Ngạch nương thích con trai đến mức điên mất rồi, trong mắt chỉ nhìn thấy con trai thôi sao? Lúc còn ở nhà, ngạch nương đối đãi với đệ đệ như vậy, bây giờ lại ngóng trông hài tử trong bụng con cũng như vậy”

Ngụy phu nhân thôi cười, ngượng ngùng nói: “Ngạch nương cũng là vì nương nương mà thôi. Chẳng lẽ nương nương không ngóng trông A ca sao?”

Yến Uyển liếc mắt nhìn Ngụy phu nhân, nói: “Con sống ở trong cung này, tất nhiên là hy vọng có được Hoàng tử thì mới an ổn lâu dài được. Nhưng nếu là công chúa thì cũng không sao, con thấy Hoàng thượng cũng rất yêu thích công chúa”

Ngụy phu nhân niệm vài câu Phật hiệu, rồi thở dài liên tục: “Ai gia, nếu là công chúa thì có gì tốt chứ? Nếu là A ca thì mới tốt”

Yến Uyển không kiên nhẫn, liền nhìn Ngụy phu nhân, giọng căm hận nói: “Con làm sao không biết công chúa là vô dụng chứ? Nhưng ngạch nương lo lắng cái gì? Nếu cái thai này là công chúa thì con cũng có thể sinh tiếp được Hoàng tử. Ngạch nương không nghe kịch nam thượng sao? Hoàng hậu của Hán Vũ Đế là Vệ Tử Phu sinh ba công chúa đầu tiên, sau đó mới sinh được Thái tử cho nên chỉ cần con có thể sinh thì sẽ không sợ không có ngày sinh được Hoàng tử”. Cũng không biết có phải nóng giận quá hay không, nàng cảm thấy đau bụng mà rên rỉ một tiếng, cố hết sức uốn éo vòng eo, sẵng giọng nói: “Đứa nhỏ này ở trong bụng con quả thật rất bướng bỉnh”.

Ngụy phu nhân yêu thương nhìn con gái, đến mức không muốn bỏ tay ra khỏi cái bụng của Yến Uyển: “Nương nương đang mang thai thì nên cẩn thận một chút, vô số vinh hóa phú quý đều phụ thuộc vào nó cả đấy. Nương nương lại lần đầu có thai thì càng nên cẩn thận”.

Ngụy phu nhân muốn nói gì nhưng lại thôi, nàng suy nghĩ một chút rồi vẫn nói: “Ngạch nương đã nhiều ngày ở trong cung, lúc nhàn rỗi không có việc gì làm thì có nghe vài chuyện các tần phi lúc sinh nhi dục nữ gian nan thế nào”. Nàng cau mày, lấy một cây trâm khắc hình đài sen bằng vàng xuống, thở dài nói: “Từ lúc Mai tần, Di tần mất đi con cái, nghe nói lúc Du phi sinh con cũng rất gian nan khổ sở, đúng là lúc sinh bước qua chín phần chết một phần sống. Công chúa mà Hãn phi sinh ra không sống được bao lâu, lúc trước Cửu A ca của Thục Gia Hoàng quý phi cũng chết yểu. Còn có Hoàng hậu, bề ngoài nhìn thấy nàng ta cao cao tại thượng như vậy nhưng mà Thập Tam a ca vừa mới ra khỏi bụng mẹ thì đã chết”

Yến Uyển thấy có chút không được tự nhiên, liền mắng nói: “Ngạch nương nói những điềm xấu này làm gì cơ chứ?”

Ngụy phu nhân vội cười làm lành nói: “Ngạch nương lo lắng cho nương nương thôi”

Yến Uyển không chút để ý, cười nói: “Ngạch nương, người ngoài không phúc thì đó là chuyện của người ngoài. Ngạch nương hãy nhìn chúng ta đi, tuy nói tần phi có thai đến tháng thứ tám thì mới cho người nhà vào cung nhưng rốt cuộc cũng phải xem Hoàng thượng đang yêu thương ai. Mặc dù Hãn phi là con gái nhà quý tộc nhưng lúc sinh lại không có người nhà bên cạnh, một mình đơn độc sinh con. Du phi thì càng không phải nói, sớm đã không có người thân. Còn ngạch nương lại được vào cung cùng hưởng phúc với con”. Nàng dứt lời liền có chút nhăn mày lại, dịu dàng nói: “Ngạch nương, rốt cuộc ngạch nương thương con hay là thương đứa con trong bụng con vậy?”

“Thương nương nương và thương nó đều giống nhau cả. Ai gia, tiểu tổ tông của ta ơi, mau lớn nhanh đi nào, ta sẽ đùa giỡn với cháu, còn phải uống rượu mừng của cữu cữu của cháu nữa chứ”

Yến Uyển trầm ngâm một lát, dựa sát vào Ngụy phu nhân nói: “Lần trước ngạch nương có nói việc hôn nhân của đệ đệ, rốt cuộc là thế nào vậy?”

Ngụy phu nhân không nói thì thôi mà khi nhắc tới chuyện này thì cõi lòng đầy ảo não: “Không phải ngạch nương mong muốn nương nương sinh được A ca, nếu được thì quá tốt rồi. Chỉ là nếu nương nương muốn được sủng ái thì không thể không dựa vào A ca, có như vậy thì huynh đệ của nương nương mới có được một mối hôn nhân tốt đẹp. Cho nên, mọi chuyện đều phụ thuộc vào cái thai trong bụng nương nương”

Yến Uyển đùa nghịch hộ giáp xích kim khảm lưu ly tích châu trên tay: “Ngạch nương, lòng tham của ngạch nương quả nhiên vô đáy, có ai không biết Tá Lộc giờ đã giàu có thế nào rồi, chẳng phải tìm con gái của một nhà giàu có quá dễ dàng sao?”

Ngụy phu nhân nghe mấy lời của con gái yêu mình thì giận tái mặt nói: “Huynh đệ của nương không làm nên trò trống gì thì phải trông cậy vào cha mẹ vợ của hắn. Người làm tỷ tỷ như nương nương lại không chút để ý như vậy, khó trách người bên ngoài đều xem thường hắn, hóa ra là bắt đầu từ nơi này của nương nương!”

Yến Uyển biết ngạch nương nàng yêu thương đứa con trai nhất cho nên nàng cũng không dám tranh luận chuyện này, chỉ phải nói: “Được rồi, được rồi, con biết rồi. Nhất định con sẽ thay đệ đệ trù tính mọi chuyện”. Nàng nói xong, thấy Ngụy phu nhân chỉ nhìn chằm chằm vào những vật ban thưởng kia, bất giác nàng oán giận nói: “Ngạch nương, ngạch nương đừng chỉ nhìn vào những thứ này, ai chẳng biết con có xuất thân cung nữ chứ? Ngạch nương cứ nhìn như vậy sẽ khiến người khác chê cười chúng ta không có kiến thức. Lúc nào ra cung, ngạch nương cứ mang vài bao lớn bao nhỏ cho đệ đệ, dù sao cũng không ít ỏi gì”

Ngụy phu nhân nhíu mày lại, càng lúc càng tức giận nói: “Cái gì mà có kiến thức hay không kiến thức chứ? Người bên ngoài kinh thường chúng ta, nương nương cũng coi thường chính mình. Nếu nương nương nghĩ đến cái bụng của nương nương thì còn có ai dám xem thường chúng ta chứ?”. Khuôn mặt Ngụy phu nhân chứa cái thần bí: “Ngạch nương có đi tìm danh tiên sư tính toán cho nương nương, hắn ta nói nương nương có số mệnh Hoàng hậu”. Nàng nhìn vào cái bụng của Yến Uyển, dường như nhìn thế nào cũng không đủ: “Xem ra đều dựa vào cái bụng này rồi”.

Yến Uyển vội nói: “Ngạch nương nói gì đó?”

Ngụy phu nhân hoan hỉ nói: “Tiên sư toán mệnh có nói nương nương là người có vận vô mệnh, Hoàng hậu có mệnh vô vận*! Nàng ta không đảm đương được cái ngôi vị Hoàng hậu”

(*Có vận vô mệnh: Có vận may nhưng không có số mệnh; Có mệnh vô vận: Có số mệnh nhưng không có vận may)

Yến Uyển nhíu mày, ghét bỏ nói: “Ngạch nương, lời này không phải lời hay! Đúng là ngạch nương hồ đồ rồi!”

“Hồ đồ cái gì?” Ngụy phu nhân ngẩng đầu lên: “Chỉ cần nương nương có thể trở thành Hoàng hậu thì cho dù số mệnh, vận may thế nào cũng không sợ! Đúng rồi, lúc nào ngạch nương quay về sẽ lấy vài thứ, cũng nên cho người ngoài thấy chúng ta có người ở trong cung hiển hách thế nào, có như vậy bọn họ sẽ không dám khi dễ chúng ta nữa! Nếu không nương nương hao hết bao nhiêu tâm tư tính kế Du...”

Đột nhiên Yến Uyển biến sắc, gương mặt trắng bệch, nàng vội vàng đứng thẳng lên, quát: “Ngạch nương, ngạch nương nói hồ đồ gì vậy?”

Ngụy phu nhân thấy Yến Uyển nói chuyện mau lẹ, thần sắc nghiêm nghị cho nên nhất thời bị áp đảo khí thế, ngắc ngứ nói: “Ngạch nương nói chuyện bậy bạ, nương nương đừng để ý!”

Yến Uyển thấy vẻ mặt mẫu thân uể oải, cử chỉ đáng khinh cho nên mặc dù nàng đang buồn bã, xót xa thì cũng giảm bớt một nửa. Yến Uyển liếc mắt nhìn Xuân Thiền, Xuân Thiền hiểu ý liền nhìn Ngụy phu nhân mỉm cười: “Phu nhân, khố phòng vẫn còn tồn vài thứ, đồ ban thưởng cũng vừa mới đưa tới, nô tỳ đưa phu nhân đến nhìn xem, chúng ta lựa chọn vài thứ cho công tử dùng lúc đón dâu”.

Ngụy phu nhân nghe vậy liền cảm thấy cao hứng, vội vàng rời đi như một cơn gió. Lúc này Xuân Thiền đỡ Yến Uyển ngồi xuống, xoa bóp bả vai cho nàng: “Nương nương đừng đau lòng. Nô tỳ thấy phu nhân thiên vị công tử không phải chỉ một, hai ngày, trong lòng nương nương là người hiểu rõ nhất cho nên nương nương không đáng phải đau lòng vì chuyện này, đừng để ảnh hưởng đến thai khí mà tổn thương ngọc thể”.

Yến Uyển vươn tay lấy một chút cao bạc hà xoa lên trán, thở dài nói: “Làm sao bổn cung không biết điều này chứ? Ngươi nghĩ ngạch nương vào cung là thăm bổn cung sao? Bất quá chỉ là xem thử bạc nặng bao nhiêu mà thôi. Ngay cả hài tử trong bụng bổn cung, ngạch nương cũng chỉ nhìn vào xem thử nó có thể mang đến phú quý được hay không mà thôi”. Nàng nói xong, vừa giận vừa cảm thấy đau lòng: “Lúc nhỏ ngạch nương luôn không thích bổn cung là con gái, vậy mà bây giờ lại nhờ vả bổn cung”

Xuân Thiền cười làm lành nói: “Với lại nương nương cũng không thể trông cậy vào bọn họ được, mọi chuyện đều do chính nương nương trù tính. Có như vậy nương nương mới hiểu rõ, lại càng không hao tổn tinh thần”

“Ai ai cũng có nhà mẹ đẻ tốt, chỉ có bổn cung là không có! Suốt ngày cứ nhìn vào việc bổn cung đưa tiền ra ngoài cung, năm lần bảy lượt vươn tay về phía bổn cung, cũng không biết bao nhiêu mới đủ. Thấy bọn họ như vậy, cho dù bổn cung muốn tìm cái dựa vào cũng khó”.

Xuân Thiền ôn tồn khuyên giải an ủi nói: “Nương nương gấp cái gì chứ? Chỉ cần dựa vào Hoàng tự trong bụng nương nương là được rồi. Nếu nương nương sinh hạ thuận lợi, ngay cả so với Hoàng hậu nương nương, nương nương đều có phúc hơn hẳn. Nương nương cũng thấy đó, Hoàng hậu nương nương hao hết bao nhiêu tâm tư, vậy mà Thập Tam a ca vẫn không sống được”

Sắc mặt Yến Uyển càng lúc càng âm trầm: “Đúng vậy. Vốn muốn định cho hài tử đó chết trong bụng nhưng chết trong bụng thì có gì vui chứ? Rốt cuộc lớn lên trong bụng, hao hết bao nhiêu khổ sở sinh ra, vậy mà mở mắt ra đã thấy con mình chết thì mới đau khổ. Chỉ tiếc, chỉ mới có một đứa con gái, một đứa con trai nàng ta chết thôi, nàng ta vẫn còn một đứa con trai nữa”.

Xuân Thiền thấp giọng nói: “Hoàng hậu nương nương càng lúc càng già, bây giờ là lúc lực bất tòng tâm của nàng ta và đây cũng chính là cơ hội của chúng ta! Nhưng mà chúng ta cũng không thể hành động thiếu suy nghĩ được”

“Bổn cung cũng không còn trẻ nữa rồi, người mới lại lần lượt vào cung thì sao bổn cung có thể cho mình là đóa hoa nở không bao giờ tàn, ân sủng không suy chứ? Không có con cái thì ân sủng đều là hư vô!” Yến Uyển cười lên một tiếng: “Bây giờ bổn cung cái gì cũng đều bất động, cái gì cũng đều không nghĩ ngợi gì, chỉ chờ đứa trẻ sinh ra mà thôi”. Hai người tiện tay lựa chọn đồ ban thưởng mà Nội vụ phủ đưa tới đặt vào khố phòng, còn lại thì thưởng cho hạ nhân dùng.

Đang lúc lựa chọn thì thấy Dục Hô cô cô ở bên cạnh Hoàng đế bước vào, thỉnh an: “Nô tỳ thỉnh an Lệnh phi nương nương, nương nương vạn phúc kim an”.

Theo lý ra, nếu Hoàng đế lệnh cho người đến đây thì phải là Lý Ngọc hoặc Tiến Trung. Dục Hô cô cô là ma ma lão luyện nhiều năm, lại không thích nói chuyện cho nên hiếm khi nào ra khỏi Dưỡng Tâm điện. Yến Uyển cảm thấy có chút khác lạ, lập tức đứng lên cười nói: “Sao hôm nay cô cô lại đến đây?”

Dục Hô cười nhẹ, nói: “Hoàng hậu nương nương biết Ngụy phu nhân tiến cung làm bạn bên cạnh nương nương cho nên Hoàng hậu nương nương liền cho triệu phu nhân đến nói chuyện vài câu”

Yến Uyển khẽ cười nói: “Hiếm khi cô cô đến đây, cô cô hãy ngồi xuống uống miếng nước đi. Bổn cung sẽ thỉnh ngạch nương đi ra ngay. Nhưng không biết Hoàng hậu nương nương vội vã truyền triệu là vì chuyện gì vậy?”

Dục Hô tươi cười thản nhiên, khom người nói: “Hoàng hậu nương nương nói Lệnh phi nương nương lần đầu có thai, Ngụy phu nhân hiếm khi vào cung hầu hạ nương nương sinh sản cho nên Hoàng hậu nương nương cố ý thỉnh vài vị nương nương đã từng sinh hạ Hoàng tử đến để cùng nói chuyện với Ngụy phu nhân, hy vọng nương nương có thể thuận lợi sinh hạ Hoàng tử. Kỳ thật Hoàng hậu nương nương có nói cũng không cần vội gì cho nên phu nhân Lệnh phi nương nương cứ từ từ đến”

Dục Hô là cô cô lão luyện nhiều năm ở bên cạnh Hoàng đế cho nên khó có thể sai sử, vì thế Yến Uyển biết nặng nhẹ, luôn luôn kính sợ, không ngừng dặn dò nói: “Mau mời ngạch nương đi ra nào!”

Từ khi Ngụy phu nhân vào cung đến nay, vì con gái có thai, luôn luôn nhận hết sủng ái, nịnh hót cho nên khi đi bên cạnh Dục Hô, cho dù Dục Hô có lớn tuổi hơn, cử chỉ lại tôn quý hơn nhưng đối với Ngụy phu nhân vẫn giữ vẻ mặt ôn hòa; Ngụy phu nhân lại càng hưởng thụ, thoải mái tự nhiên, không sợ chút nào.

Lúc bước vào Dực Khôn cung, Ngụy phu nhân sửng sốt một lát, như là không mở mắt ra được, nàng lấy khăn tay xoa nhẹ khóe mắt nói: “A di đà Phật! Cứ ngỡ rằng trong cung của con gái lão thân đã là Long cung, không ngờ trong cung Hoàng hậu nương nương mới là Dao Trì của Vương Mẫu nương nương! Chả trách ai ai cũng đều tiến cung, ai ai cũng muốn làm Hoàng hậu”.

Dục Hô thấy Ngụy phụ nhân nói chuyện nhẹ dạ như vậy, cho nên cũng lười nhiều lời với nàng ta, lập tức nói: “Hoàng hậu nương nương đang ở phía sau, chúng ta đừng chậm trễ”

Ngụy phu nhân bước vào Noãn các, vẫn cằn nhằn liên miên, đột nhiên cảm thấy yên tĩnh dị thường, dường như không có ai. Nàng không biết sao liền cảm thấy sợ hãi, lúc ngẩng đầu lên thì đã thấy một nam một nữ ngồi bên cạnh nhau, xung quanh lại có hình dáng của một vài mỹ nhân. Dục Hộ bỏ tay Ngụy phu nhân ra, thản nhiên quỳ gối nói: “Nô tỳ thỉnh an Hoàng thượng Hoàng hậu nương nương, hai vị chủ tử vạn phúc”.

Lúc này Ngụy phu nhân mới thấy một nam tử mang y phục màu xanh lam chính là Hoàng đế, bởi vì từ khi nàng vào cung đến giờ vẫn chưa gặp mặt Hoàng đế. Mà ngồi ở bên cạnh hắn là một nữ tử, trên đầu đeo một cây trâm lưu tô phí thúy, nàng mặc một bộ y phục màu xanh lam có thêu hình hoa văn, kỳ thật Ngụy phu nhân không biết đó là hoa gì, nàng lờ mờ đoán đó là hoa mai, mà cũng giống hoa hạnh, cũng có thể là hoa đào. Nhưng mà ánh trăng chiếu lên người nàng, tự nhiên khiến người khác cảm thấy lạnh lẽo, không phải là dung mạo một đóa hoa thân mật.

Ngụy phu nhân nhìn phục sức của nữ tử kia mà suy ra thân phận của nàng, trong lòng Ngụy phu nhân không khỏi âm thầm oán hận, so với con gái mình đang vào tuổi xuân, phong tư xinh đẹp duyên dáng thì vị Hoàng hậu ở trước mặt hiển nhiên mang theo dấu vết năm tháng để lại trên mặt. Suy nghĩ như vậy, Ngụy phu nhân chỉ cảm thấy vui sướng. Lần đầu tiên nàng gặp mặt Hoàng đế, kìm lòng không được mà cười, vỗ chân gào to một câu: “Quý tế u*... Vạn phúc vạn phúc...”

(Quý tế u: 贵婿呦 nghĩa là con rể quý ơi! Mình không rõ nên để “quý tế u” hay là “con rể quý ơi” nên mọi người thông cảm nha)

Trong điện mọi người đều cả kinh trợn mắt há hốc mồm, nhất thời ai ai cũng giật mình. Vẫn là Lý Ngọc phản ứng nhanh, liền giữ chặt Ngụy phu nhân quỳ xuống nói: “Phu nhân mau hành lễ đi, đây là trong cung, không phải là dân gian, vạn lần không được sai cấp bậc lễ nghĩa”

Lúc này Ngụy phu nhân mới nhớ việc Dục Hô dặn dò tuân theo cấp bậc lễ nghĩa cho nên nàng vội quỳ xuống nói: “Thiếp thân Ngụy Dương thị bái kiến Hoàng thượng Hoàng hậu, Hoàng thượng vạn phúc kim an, Hoàng hậu vạn phúc kim an”

Hoàng đế mỉm cười, phất tay ý bảo Lý Ngọc nâng Ngụy phu nhân dậy. Ngồi bên tay trái Hoàng đế là một nữ tử trẻ tuổi, khuôn mặt tươi cười nói: “Quả nhiên phu nhân và Hoàng thượng là người một nhà, mới gặp mặt mà đã thân thiết như vậy, dường như chúng ta và Hoàng thượng vẫn còn xa cách với nhau, cái thân thiết không thể so được với cả nhà Lệnh phi tỷ tỷ”

Một nữ tử lớn tuổi khác, thần sắc cực kỳ nhu hòa, xem ra rất ân cần. Nàng cười nói: “Cái gì mà cả nhà không đồng nhất gia đình chứ? Nhà mẹ đẻ của Thái hậu và Hoàng hậu nương nương mới là gia đình chính xác của Hoàng thượng. Chúng ta đều là tần phi của Hoàng thượng mà thôi, người nhà cũng chỉ là nô tài”

Ngụy phu nhân nghe vậy liền cảm thấy không vui nhưng lại không dám thể hiện ra ngoài, vừa lúc Lý Ngọc chỉ dẫn từng người diện kiến: “Đây là Thuần quý phi nương nương, đây là Hãn phi nương nương”. Ngụy phu nhân vừa nghe xong thì đã thấy Như Ý đang ngồi ngay ngắn nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng, hiếm khi Ngụy phu nhân vào cung, nghe nói quý phủ Ngụy phu nhân và quý phủ của Kha Lý Diệp Đặc thị đều ở phía đông kinh thành, chắc hẳn cũng thường hay lui tới”

Ngụy phu nhân không ngờ Như Ý lại nói ra câu này cho nên vội vàng nói: “Trong nhà thiếp thân và Du phi nương nương không có lui tới với nhau”

Như Ý cũng không thèm để ý, chỉ nói: “Vậy sao? Chắc chắc Ngụy phu nhân biết rất nhiều chuyện mới mẻ để nói cho chúng ta nghe lắm nhỉ? Nói vậy chắc Lệnh phi cũng biết được”

Ngụy phu nhân vui sướng định mở miệng nói ra thì đã thấy Hãn phi bĩu môi nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương cần gì phải nghiến răng như vậy chứ? Chúng ta cứ hỏi nàng ta là biết ngay thôi”.

Ngụy phu nhân cho rằng Hoàng đế muốn hỏi chuyện Yến Uyển sinh sản cho nên trong bụng chứa đầy lời muốn nói, cũng muốn thể hiện chút công lao vất vả của mình. Nàng ngẩng mặt lên đã thấy Hoàng đế phất nhẹ tay, Lý Ngọc hiểu ý, lấy từ trong tay áo một con búp bê vải nho nhỏ, toàn thân con búp bê đủ mày sắc, bộ mặt cũng xanh xanh đỏ đỏ, bụng tròn xoe, có vẻ rất cổ quái. Ngụy phu nhân thấy Lý Ngọc đưa con búp bê trước mặt mình, nàng nhìn một chút nói: “Cái gì khó coi vậy? Chẳng lẽ cái này dành cho tiểu A ca của Lệnh phi sao? Cái này không hợp lắm”

Như Ý ngồi ở trên, buồn bã nói: “Nếu cái này không hợp với tiểu A ca của Lệnh phi thì chắc sẽ hợp với Thập Tam a ca của bổn cung lắm”

Ngụy phu nhân ngẩn người ra, ngượng ngùng cười nói: “Vậy sao được chứ?”

Lý Ngọc lại lấy ra trong tay áo ba cái ngân châm, từng cây châm cắm vào trên người con búp bê bằng vải, trên đó lại ghi ngày sinh tháng đẻ, chính là giờ dậu canh ba mùng mười tháng Hai năm Mậu Tuất.

Ngụy phu nhân nháy mắt, vội cúi đầu nói: “Cái này... Thiếp thân không biết là cái gì cả”

Hoàng đế chậm rãi uống một ngụm nước trà rồi nhìn thẳng vào Ngụy phu nhân, không nhanh không chậm nói: “Đây là ngày sinh tháng đẻ của Hoàng hậu, con búp bê vải này hở bụng ra, lại dùng ngân châm đâm vào, chính là vật vu cổ chi thuật trong lúc Hoàng hậu có thai. Trẫm đã cho người hỏi giám phó Khâm Thiên giám thì mới biết đây là vu thuật dân gian, một là dùng để hại người, hai là làm con cái bị tổn thương, ba là cầu cho đoạn tử tuyệt tôn”

Hoàng đế cũng không hỏi Ngụy phu nhân có biết hay không mà chỉ nhẹ nhàng bâng quơ nói qua, dường như chỉ xem đây là việc nhỏ tầm thường. Ngược lại Lục Quân không đành lòng nói: “Hoàng thượng, việc làm hại con cháu là tội ác tày trời nhưng đoạn tử tuyệt tôn chẳng phải là tuyệt đường con cháu của Hoàng thượng sao ạ? Việc âm độc này thần thiếp chưa bao giờ nghe qua”

Ngụy phu nhân càng lúc càng kinh sợ, muốn ngẩng đầu lên nhưng cũng không dám nhìn sắc mặt của người khác, chỉ phải lắp bắp nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương, sao cái này lại ghi ngày sinh tháng đẻ của Hoàng hậu nương nương chứ ạ? Thiếp thân không biết, thiếp thân...”

Hãn phi khinh thường liếc mắt nhìn Ngụy phu nhân, lạnh lùng nói: “Ngụy phu nhân không biết sao? Con búp bê bằng vải này tổng cộng có bốn cái, chôn ở bốn phía Đông Tây Nam Bắc của Ngụy phủ, sau khi phu nhân tiến cung, Hoàng hậu nương nương cho người điều tra Ngụy phủ của phu nhân thì mới phát hiện cái này. Phu nhân không biết sao? Chẳng phải phu nhân là chủ của Ngụy phủ sao?”

Ngụy phu nhân càng nghe thì tim càng đập thình thịch. Nàng thất kinh ngẩng đầu lên, mới phạt hiện người ở xung quanh bốn phía nàng ai ai cũng đều mỉm cười yên tĩnh nhưng cái mỉm cười kia như muốn lấy mạng đoạt hồn người khác, khiến cho nàng hoa mắt thần mê, tim mật đều bị tê liệt"

Thần sắc Như Ý lạnh lẽo đến cực điểm, giống như sương vào mùa đông, băng khí tuyết sắc. Nàng ngồi ngay ngắn ở trên vu tháp, Ngụy phu nhân nhìn thấy dung sắc của Như Ý rõ ràng, tuy chỉ gần nhau trong gang tấc nhưng lại cảm thấy như ngôi sao xa xăm lạnh lẽo. Như Ý nói: “Bổn cung không biết bổn cung đã đắc tội với Ngụy phu nhân thế nào mà bị phu nhân nguyền rủa như vậy? Nhưng mà lúc bổn cung còn mang thai Thập Tam a ca thì sao lại đắc tội phu nhân được chứ? Nếu có như vậy thì sao trĩ tử chưa thấy ánh mặt trời đã ra đi như vậy? Chẳng lẽ phu nhân muốn hại con cháu Hoàng thượng thì phu nhân mới cảm thấy vui mừng sao?”

Lời nói của Như Ý cực kỳ ôn hòa nhưng lại giống như cương đao, làm cho Ngụy phu nhân không thể nói nên lời. Hãn phi hơi lắc đầu, nhìn Ngụy phu nhân mà cười tươi sáng. Rõ ràng cái nụ cười kia cực kỳ ngọt ngào nhu thuận nhưng mà giọng điệu của nàng như rượt đuổi theo nàng: “Phu nhân đừng nói là không biết sinh thần của Hoàng hậu nương nương nhé? Sinh thần Hoàng hậu năm nay, phu nhân đã nhờ Lệnh phi đưa lễ vật tới tặng cho Hoàng hậu đúng không?”

Hãn phi không cho Ngụy phu nhân suy nghĩ, liền cười nói tiếp: “Không phải ngày đó, Hoàng hậu nương nương tặng lễ không đủ cho nên mới có ý định nguyền rủa mưu hại sao? Quả nhiên phu nhân thật sự có tâm tư!”

Đột nhiên Ngụy phu nhân cảm thấy nặng nề, nhất thời mồ hôi lạnh chảy xuống. Nàng ngã lăn xuống đất, kêu lên yếu ớt: “Thiếp thân không có! Thiếp thân không có! Hoàng thượng minh giám ạ!”

“Hoàng thượng minh giám sao?” Lời của Lục Quân nhẹ nhàng, mang theo cái thương hại tràn ngập: “Chứng cớ vô cùng xác thực, Trát Tề là người thân thích của Du phi cũng đã đập đầu vào tường tự sát. Hắn từng đến Ngụy phủ của ngươi, cùng ngươi lập mưu bí mật hãm hại Du phi, cũng từng chính mắt thấy ngươi khai triển vu thuật dùng ngân châm đâm lên người con búp bê bằng vảo, rồi chôn ở bốn góc Ngụy phủ để nguyền rủa Hoàng hậu và Hoàng tử. Không phải hắn đổ oan cho ngươi sao?”

Ngụy phu nhân la lên: “Trời phạt tên Trát Tề kia là đúng, hắn đến quý phủ của thiếp thân ăn uống hỗn tạp mà miệng nói những điều hồ đồ nhưng sao thiếp thân dám ghim kim ngân vào búp bê vải chứ ạ? Cho dù gan của thiếp thân lớn như trời thì cũng không dám”. Nàng lại khóc lại kêu: “Hoàng thượng, nhất định là tên tiểu tử Trát Tề kia ghen ghét quý phủ thiếp thân có sủng cho nên bất bình thay cho cô mẫu Du phi của hắn, cho nên hắn mới chôn búp bê bằng vải hãm hại thiếp thân đấy ạ”

Như Ý thở dài một tiếng rồi cười nhợt nhạt: “Thật không? Không phải Ngụy phu nhân vừa mới nói không có lui tới với quý phủ Kha Lý Diệp Đặc thị đó sao? Sao bây giờ lại nói Trát Tề đi tới Ngụy phủ ăn uống hỗn tạp chứ?”

Ngụy phu nhân giật mình, chưa kịp phục hồi lại tinh thần thì Hãn phi đã nói sắc bén: “Hoàng hậu nương nương vừa mới chỉ hỏi phu nhân có lui tới với quý phủ của Kha Lý Diệp Đặc thị hay không thì phu nhân không chút suy nghĩ liền nói không lui tới với quý phủ Du phi nương nương, có thể thấy được phu nhân chỉ biết mẫu gia của Du phi của tộc Kha Lý Diệp Đặc thị mà thôi. Lúc đầu đã nói như vậy thì bây giờ còn dám chống chế nói không quen biết Trát Tề sao?”

Ngụy phu nhân cứng họng, hoảng sợ quỳ lạy không ngừng: “Hoàng thượng, Hoàng thượng, Trát Tề đã chết! Chắc chắn trước khi chết hắn đã hồ ngôn loan ngữ vu oan cho thiếp thân đấy ạ! Vu cổ là cái gì, cái gì mà mưu đồ bí mật hãm hại Du phi chứ ạ? Thiếp thân không biết gì cả!”

“Không biết sao?” Hãn phi không tin: “Trát Tề đã mạo danh cô mẫu Du phi của hắn để giết người diệt khẩu, còn thông đồng với ma ma đỡ đẻ Điền thị sát hại Thập Tam a ca của Hoàng hậu nương nương! Trước khi chết Trát Tề đã khai hắn đã bàn luận với phu nhân những việc này rồi, không phải vậy sao?”

Tuy là Ngụy phu nhân bối rối nhưng trước mắt cũng hiểu rõ vài thứ, liền thề nói: “Trát Tề là tên vô liêm sỉ, mỗi ngày chỉ biết uống rượu đánh bạc thì sao có thể tin vào lời nói của hắn chứ? Hoàng thượng, vu hại Hoàng thân chính là tội lớn! Thiếp thân dám thề với thần linh, tuyệt đối chưa từng mưu hại Hoàng hậu nương nương, Du phi nương nương và Thập Tam a ca ạ!”

Trước ngực Lục Quân đang đeo một chuỗi Minh Châu, có thêm tượng Quan Âm phỉ túy xanh nhạt. Nàng biết nàng đã lớn tuổi thất sủng, lại gặp cản trở nhiều lần, nhất tâm chỉ mong đợi vào Thần Phật, mỗi ngày đều lễ bái tụng kinh, lúc này nàng nghe Ngụy phu nhân thề với thần linh, nhất thời cảm thấy tức giận, nghiêm mặt nói: “Phu nhân vừa mới thề thốt với thần linh thì hãy phát lời thề độc luôn đi. Nếu là tâm hồn lương thiện, chưa từng làm thương tổn sinh mạng thì thôi, nếu không sẽ rơi xuống mười tám tầng Địa Ngục, vĩnh viễn không thể siêu thoát được”.

Ánh mắt Ngụy phu nhân chợt lóe lên, cố gắng nói: “Thiếp thân xin thề, thiếp thân không sợ!”. Nàng vừa dứt lời, liền muốn giơ hai ngón tay lên thề. Hãn phi hừ khẽ một tiếng, lạnh lẽo nói: “Nếu phu nhân thật lòng muốn thề thì không bằng lấy con gái ra thề đi. Nếu như phu nhân chưa làm qua thì thôi, nếu không thì phu nhân và con trai phu nhân là Tá Lộc sẽ biếm thành tiện nô, phải chịu bao nhiêu vết chém, chết cũng không oan uổng, con gái của phu nhân sẽ bị biếm thành Tân giả khố tiện tỳ, đời đời kiếp kiếp trở thành vong hồn ở Tử Cấm Thành. Phu nhân thấy sao?”

Hãn phi mỉm cười bỡn cợt mà cay nghiệt, không tương xứng với cái dung nhan xinh đẹp mỹ miều của nàng. Hoàng đế nghe vậy liền có chút không vui: “Hãn phi, nàng xuất thân trong giới quý tộc, cần gì phải chấp nhặt như vậy chứ?”

Ngụy phu nhân cũng có chút trấn định, lại nghe Hãn phi muốn lấy con gái mình ra thề thì nàng không khỏi tức giận đến mức khuôn mặt đỏ bừng, trong mắt lóe ra hận ý nhưng vừa lúc nàng nghe Hoàng đế nói vậy, nhất thời có lá gan: “Mặc dù Hãn phi nương nương không thích thiếp thân nhưng rốt cuộc cũng là chủ vị của một cung, cũng là tỷ muội với Lệnh phi thì sao Hãn phi nương nương lại ác độc như vậy chứ? Bắt lấy con gái người khác ra thề, chẳng lẽ Hãn phi nương nương không có con gái sao?”

Đã không nói thì thôi, khi nói đến chuyện này, ấu nữ chết yểu của Hãn phi chính là nỗi đau lớn cả đời của nàng. Nàng quỳ xuống nói: “Hoàng thượng trạch dày cho nên tra hỏi kỹ lưỡng nhưng thần thiếp thấy việc này có điều nghi hoặc. Chuyện vu cổ xuất phát từ trong phủ Ngụy thị thì sao có thể oan khuất chứ ạ? Mà Trát Tề xuất nhập Ngụy phủ, hạ nhân ai ai cũng đều tận mắt chứng kiến. Lúc Lý công công dẫn người đến lục soát Ngụy phủ thì thấy trong phủ có nhiều châu báu kim ngân, phần lớn có xuất xứ từ trong cung, có thể thấy được tuy rằng Lệnh phi đang ở trong cung nhưng vẫn chu cấp đầy đủ cho người nhà, không chừng việc này có liên can đến Lệnh phi”

Lục Quân không khỏi rầu rĩ, lấy khăn tay lau nước mắt nói: “Hoàng thượng, tâm tình cha mẹ là điều đáng thương nhất trong thiên hạ. Ngụy phu nhân có thù oán gì với Hoàng hậu nương nương và Du phi chứ ạ? Bất quá chỉ là vì con gái mà thôi. Nếu nói Lệnh phi không có liên can đến chuyện này, thần thiếp cũng không dám tin”.

Hoàng đế hơi trầm ngâm, vươn tay trấn an Như Ý nhẹ giọng nói: “Lệnh phi có thai, mọi chuyện đều phải phá lệ cẩn thận, ngay cả con kiến bình thường cũng không dám giết. Mà nàng ta không dễ dàng mang được cái thai đầu tiên này, ngày ngày bái Phật, cho dù có muốn làm ác thì cũng không dám làm vào lúc này”

Như Ý đè nén ẩn nộ trong lòng, cố gắng cười nói: “Hoàng thượng an tâm. Thần thiếp kính trọng Ngụy phu nhân lớn tuổi, Lệnh phi có thai cho nên cũng không dám chất vấn quá nhiều mà làm cho các nàng kinh sợ cho nên thần thiếp đã lệnh cho Lăng Vân Triệt đưa Tá Lộc vào cung để tra vấn rồi, chắc cũng sắp có kết quả rồi ạ”.

Hoàng đế nghe nhắc đến Tá Lộc liền suy nghĩ một lát rồi nói: “Là đệ đệ của Lệnh phi sao? Trẫm đã từng gặp qua hắn một lần, hắn không phải là người phong độ đại gia cho nên chưa từng nói chuyện với hắn”

Trong lòng Như Ý hơi bình tĩnh, nàng thản nhiên liếc mắt nhìn Hãn phi, rồi mỉm cười một cái để đàn áp cái sắc mặt đang vui mừng xuống, nàng hạ thấp người nói: “Làm người thì ai mà chẳng có sai lầm nhưng mà phải xem thử tội nghiệt lớn nhỏ thế nào. Tất nhiên hài tử của thần thiếp chết không rõ ràng, nhưng không thể khiến cho người bên ngoài chịu ủy khuất được. Thần thiếp lệnh cho Tá Lộc vào hỏi, thứ nhất là không làm cho nữ lưu kinh hách, thứ hai là nghe nói Tá Lộc ở bên ngoài vẫn dựa vào thân phận quốc cữu cho nên thần thiếp muốn cho hắn vài bài giáo huấn”

Lục Quân cảm thấy kinh ngạc nói: “Quốc cữu gì chứ? Ngay cả huynh đệ của Hoàng hậu nương nương vẫn chưa xưng quốc cữu thì hắn dựa vào cái gì mà tự xưng chứ?”. Nàng liếc mắt nhìn Ngụy phu nhân đang quỳ, bĩu môi nói: “Mưu hại Hoàng tử và Hoàng hậu, dùng thuật vu cổ ngươi đã thoát không được rồi. Bây giờ lại không giáo huấn con cái, để cho con cái tung hoành thiên hạ như vậy thì ngươi nghĩ ngươi xứng làm người ngạch nương hay không?”

Ngụy phu nhân đang sung khí, bỗng dưng nghe thấy Tá Lộc đã bị đưa vào cung cho nên thần sắc nàng đại biến, chỉ phải kiên trì cầu xin: “Hoàng thượng, Tá Lộc trẻ người non dạ, sợ là không chịu nổi kinh hách mà hồ ngôn loạn ngữ, làm bẩn tai Hoàng thượng thôi ạ”

Hoàng đế nói: “Mê sảng cũng là nói. Trẫm cũng muốn nghe hắn có thể nói ra điều gì”

Ngụy phu nhân tự biết không thể cầu xin cho nên mồ hôi lạnh rơi đầy đầu nhưng lại không dám dùng tay lau đi, quẫn bách không thôi.

Chỉ sau nửa nén nhang, Lăng Vân Triệt đã khom người đi vào, đem tờ giấy viết đầy chữ như gà bới đến tay Hoàng đế rồi nghiêm nghị đứng sang một bên. Hoàng đế liền xem, ngưng thần xem lại, sắc mặt càng lúc càng trắng. Rõ ràng chữ viết của Tá Lộc không đọc được, chữ viết nghiêng ngả lung tung, Hoàng đế chỉ đọc được cái ý lớn, thấy hắn viết bừa bãi, tuy không nói có liên quan đến Yến Uyển nhưng cũng có nói hắn đã bảy, tám lần đi uống rượu cùng với Trát Tề.

Lăng Vân Triệt thấy Hoàng đế tức giận, cung kính nói: “Vi thần còn chưa kịp hỏi Tá Lộc thì hắn đã nhìn thấy xác chết của Trát Tề, liền sợ đến mức tiểu ra quần, nói năng lung tung. Vi thần có hỏi hắn vài câu, xem ra chuyện dùng thuật vu cổ là do nữ lưu này (ý nói Ngụy thị) làm ra, nhưng hắn cũng không nói rõ ràng. Hắn có nói đã uống rượu với Trát Tề ở đâu, lại có ai làm chứng thì đúng là không giả. Hỏi về tài vật trong nhà của hắn thì hắn có khai nói Lệnh phi nương nương cho Ngụy phu nhân”.

Ngụy phu nhân nghe thấy lời khai của Tá Lộc, vừa tức vừa giận, thần sắc càng lúc càng hoảng hốt, nàng đang muốn chối cãi thì nghe được một tiếng hô to: “Ngạch nương! Sao ngạch nương lại làm những chuyện sau lưng con gái như vậy chứ?”

Giọng nói kia cực kỳ bén nhọn, mang theo tiếng khóc bi ai nức nở. Tiến Trung đỡ phía sau Yến Uyển, gấp gáp nói: “Lệnh phi nương nương, nương nương cẩn thận ngọc thể ạ!”

Yến Uyển nghiêng ngả lảo đảo bước vào, bất chấp việc hành lễ mà bổ nhào tới bên cạnh Ngụy phu nhân, khuôn mặt rơi đầy nước mắt: “Con gái không biết ngạch nương lại làm những chuyện thương thiên hại lý như vậy, lại vu hại Du phi, hại chết hài tử Hoàng hậu nương nương! Ngạch nương, con gái thật không thể tin được vì sao ngạch nương lại làm như vậy chứ?”

Ngụy phu nhân vốn là đang kinh hoảng, bây giờ lại nghe Yến Uyển nói như vậy, nàng sợ tới mức mặt không còn giọt máu, run rẩy nói: “Lệnh phi... Yến Uyển... Con nói ngạch nương như vậy! Không phải ta... Không phải...”

Yến Uyển nhào tới trước mặt Ngụy phu nhân, cầm chặt tay nàng nói: “Ngạch nương, có phải ngạch nương làm chuyện này hay không? Ngạch nương phải suy nghĩ cẩn thận, chỉ cần đi sai một bước thì cho dù liên lụy đến con gái cũng không sao nhưng đừng để người khác sẽ nói ngạch nương không biết giáo huấn con cái!”

Khuôn mặt Ngụy phu nhân trắng bệch, xua tay không ngừng: “Yến Uyển... Con đừng...”. Nàng cắn chặt răng, gỡ tay Yến Uyển ra: “Con đừng vu oan cho ngạch nương!”

Yến Uyển vươn tay nắm chặt tay Ngụy phu nhân, khóc nói: “Ngạch nương! Con gái biết, ngạch nương chưa làm chuyện gì thì sẽ không nhận! Nhưng rốt cuộc chân tướng việc này thế nào thì ngạch nương cũng đừng hại con gái và đệ đệ ạ”. Yến Uyển nhấn mạnh hai chữ “đệ đệ”, rồi kéo chặt ống tay áo Ngụy phu nhân, đôi mắt đỏ bừng trừng to mắt: “Ngạch nương, đệ đệ còn nhỏ, nó không biết gì cả. Nó chỉ nhất thời hồ đồ cho nên mới liên lụy đến Trát Tề mà thôi. Ngạch nương, ngạch nương đừng hại đệ đệ, nó có thể được cứu, chỉ cần con gái quản thúc chặt chẽ, không sủng ái như ngạch nương thì đệ đệ sẽ tốt lên thôi”.

Yến Uyển quá mức kinh động, Xuân Thiền đỡ lấy nàng, rưng rưng khuyên nhủ: “Nương nương, nương đừng nóng giận! Mấy ngày nay tuy nói phu nhân đến thăm nương nương nhưng lại vì cữu lão gia mà nương nương và phu nhân đã tranh cãi nhiều lần, nương nương đều vì chính mình mà luôn chịu đựng, tốt khoe xấu che”

Ngụy phu nhân thở ra vài tiếng thở phì phò, nàng không nhịn được rơi nước mắt lã chã không ngừng, cố gắng dùng lực lắc đầu thật mạnh, cứ để nước mắt rơi ướt đẫm áo mà không thể nói lên lời.

QUYỂN V - CHƯƠNG 16

ĐOẠN OẢN *

* * *

(*Đoạn oản nghĩa là chặt đứt cổ tay. Từ này được lấy từ thành ngữ: “Tráng sĩ đoạn oản” hay còn gọi là “Tráng sĩ tự chặt cổ tay”. Thành ngữ nói đến các tướng sĩ khi bị rắn cắn vào cổ tay thì phải chặt đứt đi để ngăn chặn nọc độc lan ra toàn thân, là phép ẩn dụ ý chỉ hành động dứt khoát, không do dự.

Tên chương này ý nói về việc Yến Uyển dứt khoát, “chặt đứt” mẹ đẻ của mình)

Hãn phi nhíu mày: “Lệnh phi muội muội, ở trước mặt Hoàng thượng mà muội muội lạp lạp xả xả bộ dáng như vậy, chẳng lẽ muội muốn áp chế ngạch nương của muội sao?”

Cũng không biết trải qua bao lâu, rốt cuộc thần sắc của Ngụy phu nhân cũng dần dần bình tĩnh trở lại, chỉ là cái bình tĩnh kia giống như cái chết tiều tụy tịch mịch. Nàng vô thanh khóc lóc nức nở, đột nhiên bỏ cánh tay Yến Uyển đang nắm chặt ra rồi bò đến trước mặt Hoàng đế, ôm lấy chân Hoàng đế, dùng hết sức mà hô to: “Hoàng thượng! Đều là do thiếp thân hồ đồ, tất cả là lỗi của thiếp thân!”

Ánh mắt Hoàng đế lạnh lẽo, thản nhiên nói: “Lỗi sao? Ngươi có lỗi gì chứ?”

Hàm răng trắng ởn của Ngụy phu nhân cắn vào đôi môi đến bật máu: “Toàn bộ tội nghiệt đều do thiếp thân làm! Hoàng thượng nhìn rõ mọi việc, thiếp thân không thể chối cãi nhưng mà chuyện này...”. Nàng ngoan cố: “Chuyện này không liên can đến Tá Lộc và Lệnh phi. Lệnh phi không biết việc làm của thiếp thân. Tá Lộc cũng chẳng hay biết gì, chỉ là do hắn bị thiếp thân thúc giục mà thôi. Hắn... Hắn là người hồ đồ, tuổi tác lại nhỏ, chỉ biết nghe theo lời của thiếp thân nói, cái gì cũng đều không rõ”. Nàng nói xong liền khóc rống thất thanh.

Yến Uyển quỳ rạp trên đất, cố hết sức nâng eo lưng, khóc lóc nói: “Ngạch nương, sao ngạch nương lại trở nên như vậy chứ? Tá Lộc nó hết ăn rồi lại nằm, không hiểu được đại cục nhưng nó hiếu kính ngạch nương, nghe theo lời nói của ngạch nương, vậy mà ngạch nương lại lợi dụng cái thiếu hiểu biết của nó để làm những chuyện táng tận lương tâm như vậy sao?”

Hai mắt của Ngụy phu nhân đỏ bừng lên, đẩy Yến Uyển sắp chạm vào thân thể mình ra, giọng căm hận nói: “Chuyện đã đến nước này thì còn nói điều đó làm gì? Nương nương có thai cho nên không tiện biết việc này, ngạch nương thay nương nương xử lý, cũng là thành toàn tiền đồ của nương nương. Chuyện như vậy, lúc trước nương nương không biết thì bây giờ cũng không cần biết”.

Lục Quân vẫn căm giận, lại nghi hoặc: “Ngươi và Hoàng hậu nương nương không oán không ân, cần gì phải làm những chuyện tội nghiệt này chứ?” Nàng liếc mắt nhìn Yến Uyển: “Nếu nói là do Lệnh phi thì cũng còn có lý, là Lệnh phi tranh giành tình cảm nên mới làm bậy”

“Lệnh phi tranh giành tình cảm sao? Lệnh phi có cái gì mà tranh giành tình cảm chứ? Lệnh phi là người thành thật nhưng lại vô dụng, thiếp thân sinh nàng ta ra cho nên muốn thay nàng ta làm hết mọi chuyện”. Ngụy phu nhân thở hổn hển, đẩy cánh tay Yến Uyển ra nói: “Lệnh phi xuất thân nghèo hèn, lại không hiểu được tranh giành tình cảm! Càng ngày Hoàng hậu sinh hài tử càng nhiều mà Lệnh phi thì sao chứ? Bất quá cũng chỉ giống như con cái của Thuần quý phi, ai ai cũng bị Hoàng thượng coi thường. Mà mấy năm nay Lệnh phi chịu khổ, lại bị Thục Gia Hoàng quý phi khi dễ xem thường, lại có mấy lần chịu thất sủng, đều là thủ đoạn của Hoàng hậu. Nếu không phải do Lệnh phi ngu dốt thì sao lại rơi vào tình cảnh này được chứ? Thế nhưng ngạch nương không cam lòng, ngạch nương nuốt không được cái oán hận này, không thể trơ mắt nhìn Lệnh phi hồ đồ vô năng, để bị người khác khi dễ!”

Hãn phi nhịn không được, hít một ngụm khí lạnh: “Đúng là hoang đường! Lệnh phi được sủng ái hay thất sủng, đều là do chuyện nàng ta làm, có liên can gì đến Hoàng hậu? Lại càng có liên can gì đến Hoàng tử trong bụng Hoàng hậu chứ? Trời sinh tính tình ngoan độc mà còn đổ lỗi cho người bên ngoài như vậy sao?”

Ngụy phu nhân nắm chặt đôi tay, cũng không thèm nhìn khuôn mặt Yến Uyển đang khóc rống, giương mặt lên nói: “Hoàng thượng, một người làm việc này thì một người sẽ chịu hậu quả. Trát Tề là thiếp thân làm hại, Du phi là thiếp thân vu oan, Hoàng tử trong bụng của Hoàng hậu cũng là do thiếp thân mua chuộc Điền ma ma làm hại! Thiếp thân không còn lời nào để nói, nguyện ý đền tội”. Trong mắt nàng chảy ra nước mắt đục ngầu, thê lương nói: “Nhưng mà Hoàng thượng, chuyện này không có liên can đến con gái và Tá Lộc của thiếp thân! Nó chỉ là một đứa con không nên thân, cái gì cũng không biết! Cũng...” Nàng liếc mắt nhìn thân hình mảnh mai của Yến Uyển đang muốn ngã xuống, cố gắng chịu đựng nói: “Cũng không có liên can gì đến Lệnh phi nương nương!”

Yến Uyển khóc lóc nức nở không thôi: “Ngạch nương... Ngạch nương...”

Như Ý nhìn Yến Uyển bằng đôi mắt không chút ấm áp, giọng nói băng lãnh: “Dùng tiền đồ của chính mình và đệ đệ để áp chế ngạch nương, bổn cung không hề nghĩ tới Lệnh phi lại có dũng khí như vậy!”

Thường ngày khuôn mặt Yến Uyển hồng nhuận thanh thoát nhưng giờ đây, nàng nằm trên mặt đất, ngẩng mặt nhìn Như Ý cứ như là một cọng cỏ rác hèn mọn, đôi mắt rưng rưng, ủy khuất vô hạn nói: “Ngạch nương bị trừng phạt là đúng tội, thần thiếp cũng không dám hai lời nhưng lời ấy của Hoàng hậu nương nương, chẳng lẽ là muốn mượn việc làm của ngạch nương để lấy đi tính mệnh của thần thiếp sao? Nếu như vậy, thần thiếp sẽ đưa tính mệnh của thần thiếp và hài tử trong bụng cho Hoàng hậu nương nương xử trí”

Trong mắt nàng chứa đầy sự ủy khuất và đau thương nhưng ở dưới đáy mắt rõ ràng có một tia oán độc sâu xa, lạnh đến thấu xương, chằm chằm hướng về Như Ý. Tính tình Lục Quân ôn hòa như thế mà cũng nhịn không được rùng mình một cái, mỉa mai nói: “Hài tử trong bụng Lệnh phi là huyết mạch Hoàng gia, chỉ là nó mượn cái bụng của Lệnh phi để ở mười tháng thì Lệnh phi có tư cách gì mà định đoạt sự sinh tử của nó chứ? Lại còn muốn đưa cho Hoàng hậu nương nương! Lệnh phi nghĩ hài tử của Hoàng thượng thì có thể cần, có thể lấy đi sao?”

Hãn phi oán ghét nói: “Việc vất vả khi mang thai mười tháng, ai ai mà không hiểu được chứ? Vậy mà dám tự khoe hài tử, còn muốn lấy hài tử áp chế Hoàng thượng và Hoàng hậu sao?”

Hoàng đế quát lớn: “Làm càn!”

Lời này không biết là quát Hãn phi hay là Yến Uyển. Như Ý vẫn giữ ánh mắt ôn nhiên, thương xót mà lạnh nhạt: “Lệnh phi thật sự xem nhẹ sinh tử của hài nhi trong bụng như vậy sao?”

Yến Uyển biết mình lỡ lời nhưng lại nhìn ánh mắt ôn thuận của Như Ý, nàng cảm thấy nó như là đao kiếm, làm cho nàng không biết che giấu chỗ nào. Nàng cảm thấy sợ hãi, càng cảm thấy trong bụng co rút đau đớn, nàng cắn răng một cái, cố gắng nâng vòng eo lên nhưng lại không được, liền ngã nhào xuống đất. Cái phập phồng kịch liệt kéo động hài tử trong bụng nàng đau đớn, trong lòng chợt lóe lên một tia mừng thầm, hài tử này đang tới cứu nàng, giờ khắc này nàng đã động thai khí. Nàng liều mạng dùng hết khí lực toàn thân kêu to: “Hoàng thượng, thần thiếp xuất thân nghèo nàn, cho dù thần thiếp mưu hại Hoàng hậu nương nương và Du phi thì có ích lợi gì chứ ạ? Oan khuất này, thần thiếp không cam tâm ạ”

Tiếng khóc của nàng làm cho tâm phế tê liệt, khuôn mặt chứa đầy đau đớn, đúng là thê lương cực kỳ!

Như Ý hít sâu một hơi: “Hoàng thượng, thần thiếp không tin vu cổ nhưng thần thiếp tin vào việc người khác có tâm tư ác độc, có thể dùng bất cứ thủ đoạn tồi tệ nào. Hôm nay ma ma đỡ đẻ xuống tay lúc thần thiếp sinh, khiến cho Hoàng tử của thần thiếp chết oan khuất nhưng chẳng lẽ ngày sau, mỗi lần Hoàng tự trong cung sinh ra đều bị mẹ con Lệnh phi xuống tay sao ạ?”

Có một thoáng yên tĩnh, ánh mắt mọi người đều dồn vào Hoàng đế, trong điện chỉ nghe thấy tiếng đau đớn rên rỉ của Yến Uyển. Tiếng rên rỉ kia dần dần khó có thể nhẫn nại, vẫn là Tiến Trung phát hiện cái khác thường, hô to: “Hoàng thượng! Máu! Máu!”

Mọi người ngưng mắt nhìn lại, liền thấy dưới chân Yến Uyển có máu chảy ra. Nàng ôm bụng cười nhíu mày, mồ hôi lạnh rơi ra, thống khổ nói: “Hoàng thượng! Hoàng thượng!”

Lục Quân không khỏi có chút hoảng hốt: “Hoàng thượng, xem ra Lệnh phi đã bị động thai khí, muốn sinh con rồi”

Mặc dù Hãn phi đang cực kỳ oán ghét nhưng khi thấy Yến Uyển đau đớn sắp sinh, thần sắc nàng không khỏi mềm xuống. Ánh mắt Yến Uyển chứa đầy bi thiết, chần chờ nhìn Hoàng đế kêu lên: “Hoàng thượng... Hoàng thượng... Hài tử của chúng ta...”

Hoàng đế chần chờ, nhìn chằm chằm vào Yến Uyển đang đau đớn không thôi, cái màu máu vẫn chưa thể đả động đến cái lạnh lùng của hắn: “Họa loạn cung đình thì phải nghiêm trị! Ngụy Dương thị cuồng bội, mưu hại Hoàng tự, lập tức mang ra ngoài ban rượu độc!”. Khẩu khí của Hoàng đế dịu đi: “Nhưng Ngụy Dương thị hiếm khi tiến cung, Lệnh phi lại luôn ở trong cung, không biết rõ chi tiết. Huống chi Lệnh phi lại đang có thai, sắp lâm bồn...” Đáy mắt hắn không thể che giấu cái khó xử mà nhìn Như Ý: “Đây cũng là đứa con của trẫm”

Yến Uyển nghe sắc lệnh của Hoàng đế, nàng sắp ngất nhưng lại đau đớn không thôi, nàng khóc lóc: “Thần thiếp tạ ơn Hoàng thượng cho ngạch nương được chết toàn thây”

Mặt mày Ngụy phu nhân xám xịt như tro tàn, nàng bị thái giám lôi ra ngoài. Lúc kéo đi ngang qua Yến Uyển, nàng cố gắng hết sức, nắm chặt lấy cổ tay đang lõa lồ của Yến Uyển, vì dùng lực quá nhiều cho nên trên da thịt của Yến Uyển vẫn còn in dấu bàn tay. Ngụy phu nhân thê lương nói: “Con nói rồi đó! Là con nói! Tá Lộc... Con phải quản thúc Tá Lộc cho tốt vào!”

Yến Uyển nghẹn ngào liên tục khấu đầu, lại sợ Ngụy phu nhân làm liên lụy cho nên liền nói: “Ngạch nương, Hoàng thượng cho ngạch nương giữ lại thể diện sau khi chết, không để thân thể ngạch nương khó coi, ngạch nương hãy tạ ơn đi”. Đáy mắt nàng chứa đầy nước mắt, dập đầu liên tục: “Hoàng thượng, thần thiếp sẽ dùng cả đời này để cảm tạ ân tình và thể diện của Hoàng thượng!”

Ngụy phu nhân không nói thêm gì nữa, ngã nhào trên mặt đất, bị Tiến Trung kéo ra ngoài. Yến Uyển giấu đi nước mắt nhưng lại nhịn không được đau đớn trong bụng, rốt cuộc nàng cũng khóc lóc nức nở.

Như Ý định thần lại, rốt cuộc nàng không thể nói được điều gì. Nàng sợ, là thật. Những thăm tháng không thể sinh dục lúc trước, nàng thật sự là hận, hận đến mức răng nanh cắn chặt vào. Nàng hận cho nên những năm tháng tuyệt vọng trong lãnh cung, nàng biết rõ ràng những sợi bông và hoa lau kia sẽ hại chết Vĩnh Liễn gầy yếu nhưng mà nàng vẫn nói cho Hải Lan, do Hải Lan và Lục Quân cùng đang oán hận Hiếu Hiền hoàng hậu cho nên cuối cùng đưa đứa nhỏ kia vào con đường chết.

Nhưng mà khi đó nàng không nghĩ nhiều, có một ngày nàng sẽ ra khỏi lãnh cung, có thể hít thở cái không khí bên ngoài lãnh cung rồi nàng từng bước đi lên ngôi vị Hoàng hậu, sẽ có đứa con của riêng mình.

Nhưng mà cái tội lỗi cất giấu kia là sự tra tấn ngày đêm của nàng.

Hải Lan không kinh sợ chút nào, bởi vì so với nàng, Hải Lan là người mạnh mẽ. Nàng kinh sợ, nàng áy náy, nàng sám hối bởi vì nàng có nhiều vướng bận như vậy, bởi vì nàng chưa từng nghĩ tới, rất nhiều năm sau, nàng cũng sẽ nếm qua nỗi đau mất con.

Tĩnh lặng như vậy, vẫn là Lục Quân đánh vỡ không khi đó, nàng niệm Phật châu trong tay, sắc mặt vi lạnh: “Mẹ mất giữ con, cũng có thể xem như một cái chi đạo”

Như Ý bình tĩnh, nàng hiểu được Hoàng đế sẽ không làm như vậy, không phải vì điều gì khác, chỉ vì Hoàng đế cũng là người mất mẹ. Nàng hít thở không ngừng, nhẹ nhàng chậm chạp nói: “Tìm một ma ma đỡ đẻ thỏa đáng để chiếu cố Lệnh phi sinh sản đi”. Nàng hạ thấp người nói: “Hoàng thượng, vậy thì thần thiếp sẽ tự mình đưa Du phi ra khỏi Thận Hình tư”

Hoàng đế gật đầu, cảm thấy áy náy: “Tự dưng Du phi chịu oan khuất này, đúng là Hoàng hậu nên tự mình nghênh đón thì mới có thể bình ổn lời đồn đại”

Yến Uyển được Vương Thiềm đỡ lên nhuyễn kiệu, cả người nàng đau đớn vô cùng, nhịn không được mà khóc lớn tiếng. Hai tay Xuân Thiền run rẩy, nắm chặt lấy tay Yến Uyển nói: “Nương nương yên tâm, sẽ sớm về tới Vĩnh Thọ cung thôi ạ. Thái y và ma ma đỡ đẻ cũng đến sớm thôi!”

Yến Uyển quay đầu nhìn lại Dực Khôn cung càng lúc càng xa, khóc nói: “Hoàng thượng, Hoàng thượng...”

Xuân Thiền khổ sở mà bất an: “Nương nương, Hoàng thượng không đến đâu ạ. Nương nương an tâm, an tâm mà sinh hạ một Hoàng tử đi ạ, mọi chuyện sẽ có cơ hội thay đổi”. Nàng dứt lời, liền thúc giục thái giám nâng kiệu: “Mau lên! Mau lên nào! Không thấy nương nương đang chịu không nổi sao?”

Đám thái giám vội vàng chạy đi, y bào cuốn theo gió mang theo cái nóng rực mà hỗn độn, lại có một tiếng khóc tuyệt vọng vang lên khiến cho Yến Uyển đang đau đớn phải tỉnh lại. Nàng hoang mang rối loạn đứng thẳng dậy tìm kiếm nơi tiếng khóc kia phát ra, rốt cuộc nàng kêu lên: “Ngạch nương! Ngạch nương!”

Ở chỗ rẽ, bất chợt Yến Uyển nhìn thấy Ngụy phu nhân bị kéo đi, nàng kiềm lòng không được mà khóc rống lên. Xuân Thiền hiểu ý, bước lên phía trước vài bước, chặn đầu Tiến Trung lại, thân thiết nói: “Tiến Trung công công, nhờ công công nghĩ lại chút tình cảm ngày xưa để cho nương nương nói vài lời với phu nhân đi ạ. Cũng coi như đưa phu nhân đến đoạn đường cuối cùng”

Tiến Trung khó xử, liên tục xoa tay, hắn nhìn thấy Yến Uyển ngồi trong nhuyễn kiệu đau đớn khóc lóc, một lát sau hắn lùi sang bên một bên nói: “Được rồi! Nhanh lên đấy, nếu không thì ta cũng sẽ mất đầu thôi”

Xuân Thiền vội vàng đáp ứng, ý bảo bọn thái giám hạ kiệu xuống. Yến Uyển nhịn đau nhào về phía Ngụy phu nhân, khóc nói: “Ngạch nương, ngạch nương, xin lỗi! Con gái không bảo vệ được ngạch nương!”

Vì tuyệt vọng quá mức cho nên Ngụy phu nhân khó có thể giữ được bình tĩnh, ánh mắt nàng sắc bén: “Ta không chỉ vì ngươi mà là vì Tá Lộc”

Yến Uyển đang bi ai tột cùng, đột nhiên cảm thấy lạnh lẽo: “Hóa ra đến lúc này, ngạch nương vẫn không yên lòng Tá Lộc”

Ngụy phu nhân nhìn thẳng vào Yến Uyển: “Ngươi vì chính mình mà ngay cả ngạch nương cũng áp chế! Hừ hừ! Ta và a mã ngươi sớm biết rằng không thể dựa vào con gái được mà. Tá Lộc, hắn là đứa con trai duy nhất của Ngụy gia, là huyết mạch duy nhất. Ngươi đã thề với ngạch nương, dù có thế nào thì đều bảo vệ hắn, che chở cho hắn giống như che chở khối thịt trong bụng này của ngươi, che chở cho mãn môn Ngụy thị có hi vọng ở tương lai”

Từng từ từng chữ bay ra ngoài càng khiến cho Yến Uyển rơi lệ không thôi, nàng cắn môi cố gắng nói: “Ngạch nương, nếu ngạch nương nghe theo lời của con gái thì ngạch nương sẽ không chết như vậy”. Nàng thương tâm muốn chết, nhịn không được mà kêu lên đau đớn.

Ngụy phu nhân cố gắng dùng hết sức, thở hổn hển nói: “Yến Uyển! Là do ngươi ngu xuẩn! Là ngạch nương ngu xuẩn! Chúng ta đã hao tổn biết bao tâm cơ, muốn diệt trừ loại bỏ hết một đám chướng ngại, không biết bỏ cái nhỏ mà diệt cái lớn cho nên mới đi vô số đường vòng như vậy”.

Thần sắc Yến Uyển phát tím, vội vàng nói: “Ngạch nương, ngạch nương nói gì vậy?”

Ngụy phu nhân vươn tay tát mình một cái, khóe miệng chảy ra máu. Giọng nói nàng khàn khàn nói: “Yến Uyển, ngạch nương đã hiểu rõ ràng rồi! Nếu mà vắt hết óc để loại bỏ đám người kia, dùng hết mọi thủ đoạn thì không bằng chuyên tâm đối phó với một người là được!”

Yến Uyển kinh hô: “Hoàng hậu!”

Ngụy phu nhân nghiến răng nói: “Đúng! Hãm hại hài tử của nàng ta thì được gì cơ chứ? Nàng ta vẫn là Hoàng hậu như cũ! Nếu đã như vậy thì hãy khiến nàng ta ngã xuống. Tiên sư toán mệnh đã nói, ngươi có vận vô mệnh, tiện nhân kia có mệnh vô vận! Chỉ bằng những lời này, nhất định ngươi phải đoạt được ngôi vị Hoàng hậu của nàng ta, làm cho nàng ta sống không bằng chết!”.

Nàng còn muốn nói thêm điều gì nhưng Tiến Trung nhịn không được mà thúc giục: “Nương nương, nương nương cũng phải giữ lại cái đầu của nô tài nữa ạ!”

Rốt cuộc Ngụy phu nhân cũng nản lòng, nước mắt đau khổ rơi lã chã, bị Tiến Trung kéo đi nhưng nàng vẫn cố nói: “Yến Uyển, ngạch nương có thể giúp được ngươi chỉ đến đây mà thôi. Chính ngươi... Chính ngươi... Phải che chở Tá Lộc cho tốt, đừng phụ ngạch nương đã dùng cái mệnh này để đổi...”

Yến Uyển muốn đuổi theo nhưng thân thể nàng đau nhức cho nên nàng té ngã xuống. Xuân Thiền cùng Lan Thúy hoảng sợ khóc lóc, liều mạng đỡ lấy Yến Uyển, xung quanh mờ mịt, bỗng nhiên nàng gọi lên: “Nương nương, Tề thái y đến rồi! Nương nương, Tề thái y đến rồi!”

Hải Lan được cung nữ đỡ tay chậm rãi đi ra, có chút nghiêng ngả lảo đảo. Tinh thần nàng vững vàng nhưng thân thể có chút gầy, có chút tiều tụy, giống như trải qua một đêm mà biến thành một bà lão năm, sáu mươi tuổi nhưng cái khuôn mặt lạnh nhạt xuân liễu như nước mùa xuân kia lại chưa từng nhạt đi, nàng vẫn khiêm tốn như vậy.

Bước chân nàng có chút chậm chạp, chậm rãi, một bước lại một bước, giống như một người luôn nằm trên giường đã lâu rồi mới lại đi trên mặt đất, bước chân mềm mại. Diệp Tâm cùng Xuân Hỉ đứng bên trái phải đỡ lấy nàng, cũng rất cẩn thận.

Như Ý và Vĩnh Kỳ đứng chờ ở ngoài cửa Thận Hình tư, lúc thấy Hải Lan đi ra liền vội vàng chạy tới đỡ lấy khuỷu tay của Hải Lan. Khuôn mặt Vĩnh Kỳ đã sớm rơi lệ, hắn quỳ xuống dập đầu nói: “Ngạch nương, Ngạch nương!”

Hải Lan nhìn hắn một chút rồi vươn tay kéo hắn đứng lên: “Được rồi, không có chuyện gì thì cũng không cần quá mức xúc động như vậy”

Như Ý nắm lấy cổ tay trắng bạc như tờ giấy của Hải Lan, bất giác nhíu mày nói: “Gầy một chút rồi, có thể sờ thấy được xương cốt”

Hải Lan thấy Như Ý, khuôn mặt giãn ra tươi cười, nàng lại rơi lệ: “Tỷ tỷ”. Nàng thấy khuôn mặt Như Ý chứa đầy lo lắng, vội hỏi: “Chắc mấy ngày nay tỷ tỷ cũng không cảm thấy dễ chịu phải không? Muội nghe Diệp Tâm kể lại, tựa hồ là vì chuyện vu cổ. Thật sự có chuyện kỳ lạ như vậy sao?”

Như Ý ngẩn người ra rồi mỉm cười: “Lý Ngọc dẫn người đến Ngụy phủ kiểm ra, có động chút tay chân nhưng cũng không tính là ủy khuất bọn họ. Nếu trong lòng Hoàng thượng vẫn còn tin tưởng bổn cung hại chết Thập Tam a ca, tin tưởng vào cái thuyết họa phúc thiên tượng của Khâm Thiên giám thì chuyện vu cổ độc hại như vậy, Hoàng thượng lại càng tin tưởng hơn”

Hải Lan gật đầu: “Đúng. Chúng ta đã nhẫn nhịn lâu rồi. Chỉ là khiến cho tỷ tỷ mất đi một A ca mà chỉ đổi được một cái mệnh của ngạch nương Lệnh phi, thật sự vẫn chưa đủ”

“Mặc kệ đó là cái mệnh gì thì đều là mạng người! Bổn cung muốn một mạng đổi lấy một mạng. Bây giờ nàng ta thất sủng, huynh đệ của nàng ta là Tá Lộc không có gì để dựa vào, giống như chó nhà có tang* nhưng lại suốt ngày gây chuyện thị phi, nàng ta cũng hao tổn tinh thần nhiều rồi”

(*Chó nhà có tang (tang gia chi khuyển 丧家之犬) là câu thành ngữ nói về Khổng Tử, ý nghĩa là người không nơi nương tựa. Lấy tích truyện: Khổng Tử vào năm ba mươi tuổi mở trường tư và thu nhận được năm mươi môn đồ. Mặc dù vua nước Lỗ thăng chức cho Khổng Tử rất nhiều nhưng lại không coi trọng và dùng hết tài năng chính trị của Khổng Tử cho nên Không Tử chán nản, liền cùng năm mươi môn đồ rời khỏi nước Lỗ.

Khổng Tử và các môn đồ lần lượt đến các nước Trần, Vệ, Tống... Nhưng không nước nào chịu dùng đường lối chính trị của Khổng Tử cho nên Khổng Tử và môn đồ lại đến nước Trịnh. Lúc đến nước Trịnh thì thầy trò lại để lạc mất nhau, chỉ có mình Khổng Tử đứng chờ ở cổng thành. Mọi người liền cùng nhau đi tìm.

Trong các môn đồ của Khổng Tử có một người tên là Tử Cống. Tử Cống sốt ruột đi tìm thầy khắp mọi nơi, khi gặp một người nước Trịnh vội hỏi rằng: “Anh có nhìn thấy thầy tôi ở đâu không?”.

Người này đáp: “Tôi thấy ở ngoài cửa đông có một ông già trông rất quái gở, ông này trán giô như vua Nghiêu, cổ cao như Cao Đào, vai rộng như Tử Sản, từ trên lưng trở xuống thì trông giống như ông Vũ, ông ta buồn bã trông chẳng khác nào con chó nhà có đám tang, không hiểu người đó có phải là thầy của anh không”.

Tử Cống nghe vậy vội vàng chạy ra ngoài cửa đông. Khi gặp được Khổng Tử mới đem lời người nước Trịnh nói lại với thầy. Khổng Tử nghe xong liền cười phá lên: “Anh ta so sánh thầy với người khác thì thật không chuẩn xác, nhưng đem ví với một con chó của nhà có đám tang thì thật không có gì xác đáng hơn nữa”.)

Hải Lan không yên tâm: “Tỷ tỷ nghĩ Lệnh phi sẽ an phận sao?” Nàng nghiêng tai lắng nghe: “Là ai đang kêu gào vậy? Là Lệnh phi đang sinh con có phải không?”

“Mặc kệ nàng ta sinh được cái gì thì nàng ta cũng chẳng còn nơi dựa dẫm, nàng ta chỉ còn cái mệnh tàn mà thôi. Nếu đuổi tận giết tuyệt thì lại khiến Hoàng thượng nghi ngờ”. Bỗng dưng Như Ý cảm thấy vài phần mệt mỏi: “Bổn cung và Hoàng thượng nghi ngờ lẫn nhau đến tận lúc này, nếu không giữ lại ba phần đường sống thì chỉ sợ nếu làm người khác bị thương mười phần thì cũng sẽ khiến thân mình bị tổn hại tám phần mà thôi”.

Hải Lan xùy cười, trong mắt chứa sự khinh thường: “Tỷ tỷ vẫn để ý đến Hoàng thượng sao?”

Như Ý u buồn: “Không phải để ý đến Hoàng thượng mà để ý đến hai chữ” Phu thê “. Bổn cung và Hoàng thượng đã làm bạn từ lúc còn trẻ, cố gắng đi bên nhau đã vài chục năm rồi, chẳng lẽ vì người bên ngoài mà tan vỡ sụp đổ sao?”

Hải Lan không thèm để ý, nàng vươn tay phủi bụi dính trên áo: “Sau việc này, Hoàng thượng có an ủi tỷ tỷ không?”

“Vật đổi sao dời, an ủi thì có ích gì chứ? Bổn cung và Hoàng thượng đều đã qua nửa đời người, cho dù tuổi tác có già đi, dù cho có liên tục gặp nỗi đau bi thương, nhan sắc cũng không còn bằng các tần phi trẻ tuổi nhưng nếu có gặp nhau, nói chuyện về con cái thì cũng còn giữ được tình cảm”

Hải Lan mỉm cười thoải mái nói: “Lời này của tỷ tỷ là ám chỉ muội sao?”

“Cho nên Hoàng thượng thích ai thì cứ mặc Hoàng thượng”. Nàng trìu mến nhìn Hải Lan, vươn tay gỡ mái tóc mai đã hỗn độn, ôn nhu nói: “Muội đã chịu khổ ở Thận Hình tư rồi, bổn cung đã lệnh cho Dung Bội nấu canh hạt sen Sơn Dược mà muội thích nhất, xem ra bây giờ cũng đã ấm rồi, muội quay về uống đi”

Hải Lan cười khẽ, thần sắc cũng linh hoạt rất nhiều: “Có lời tỷ tỷ phân phó, tuy rằng muội muội ở trong nhà giam nhỏ hẹp, không tiện vươn tay chân ra nhưng trong lòng đều cảm thấy an bình, không chịu khổ gì”. Nàng nhìn Vĩnh Kỳ: “Nghe nói rốt cuộc con cũng thiếu kiên nhẫn, đi cầu xin Hoàng ngạch nương cứu ngạch nương có phải không?”

Khuôn mặt của thiếu niên nhỏ tuổi đỏ bừng, xấu hổ không thôi.

Hải Lan ngưng mắt nhìn hắn, nụ cười cũng dần tắt đi: “Con làm như vậy là không tin vào việc Hoàng ngạch nương sẽ thật lòng cứu trợ ngạch nương cho nên mới làm ra trò hề như vậy, có phải không?”

Như Ý đè tay Hải Lan lại, khẽ lắc đầu: “Rốt cuộc con vẫn còn nhỏ, chúng ta cái gì cũng đều gạt nó, nó là người mà muội sinh ra, chẳng lẽ lại thờ ơ sao? Cũng may vì nó sợ hãi, mấy ngày gần đây dập đầu trước cung của bổn cung cho nên người bên ngoài mới tin bổn cung đúng là đang ghét hận muội, mới có thể cho chúng ta tìm được dấu vết để lại”

Hải Lan nhìn chằm chằm vào Vĩnh Kỳ đang xấu hổ, nàng thấy hắn càng lúc càng cúi đầu, liền cảm thấy thương cảm: “Hoàng ngạch nương thương con cho nên mới không nói cho con biết. Hôm nay ngạch nương sẽ nói cho con hiểu rõ, con đã sai rồi, thứ nhất là dễ tin vào lời người khác nói, thứ hai là nghi ngờ mẹ cả, thứ ba là cứu trợ không đúng cách. Con cũng biết ngạch nương vì chuyện Thập Tam a ca mà phải vào Thận hình tư, Hoàng hậu lại là mẹ đẻ của Thập Tam a ca, nếu ngạch nương và Hoàng ngạch nương con không có tình cảm thì con cầu có ích gì chứ?”

Đôi mắt Vĩnh Kỳ chứa đầy nước mắt, hắn cố nén không để rơi ra ngoài: “Nhưng mà cầu xin Hoàng a mã và Thái hậu nương nương cũng vô ích”

“Tất nhiên vô ích rồi!” Hải Lan khẳng định nói: “Loạn hoa tiệm dục mê nhân nhãn*, lúc đó con phải càng lưu tâm đến hành động của Hoàng a mã và Hoàng ngạch nương con mới phải, xem có thể giúp ích được gì không. Nếu không thì đến gặp Lý Ngọc và Lăng Vân Triệt nói bóng gió vài câu là được, cần gì phải có cử chỉ bối rối vô dụng như vậy chứ? Làm người mà quá mức vội vàng thì sẽ rối loạn, cuối cùng cũng sẽ bị thảm bại, hiểu chưa?”

(*Đây là câu trong bài “Tiền Đường hồ xuân hành” của Bạch Cư Dị. Ý nghĩa là loạn hoa nên khiến người nheo mắt)

Vĩnh Kỳ bị giáo huấn đến mức khuôn mặt đỏ bừng, hắn ngập ngừng nói: “Tất nhiên nhi thần tin tưởng Hoàng ngạch nương...”

Hải Lan liếc mắt nhìn hắn, hàm chứa cái thất vọng nặng nề, nói: “Tuy rằng tin tưởng nhưng lại không thể tin tưởng nhiều, không thể thủy chung đến cùng, đây là lỗi lớn nhất của con!”

Vĩnh Kỳ thì thào đang muốn giải thích nhưng đôi mắt ôn hòa của Như Ý đang nhìn hắn, nàng vươn tay vỗ về bờ vai của hắn nói: “Hoàng ngạch nương biết, tuy con còn nhỏ, lại ăn no dễ kinh sợ lòng người dễ thay đổi, mọi chuyện đều nhờ vào chính mình, phải tin tưởng chính mình nhưng mà tuy rằng bổn cung là Hoàng hậu, là ngạch nương của Vĩnh Cơ nhưng bổn cung cũng là ngạch nương đã nuôi dạy con từ nhỏ. Con hiểu không?”

Khuôn mặt tuấn tú của Vĩnh Kỳ đỏ bừng, hắn dập đầu không thôi, im lặng không nói gì.

Thất công chúa bình an sinh ra.

Lúc này Vĩnh Thọ cung người ngã ngựa đổ, ai ai cũng đều cảm thấy bất an, chỉ có Xuân Thiền và Lan Thúy là hai đại cung nữ vẫn ân cần hầu hạ bên cạnh, còn các hạ nhân khác không biết đã đi đâu. Nhìn xung quanh chỉ còn có vài ma ma đỡ đẻ.

Yến Uyển đau đớn đến mức tỉnh dậy, đáy mắt khô cằn không còn một giọt nước mắt, nàng thê lương nhìn hình dáng kim lăng trên màn che, bởi vì lúc sinh sản đau đớn kêu la nhiều cho nên cổ họng nàng giờ đây khàn khàn, thì thảo: “Sao lại là công chúa? Sao lại như vậy chứ?”

Xuân Thiền sợ hãi trấn an: “Nương nương đừng như vậy mà. Công chúa cũng tốt. Công chúa là tri kỷ”. Nàng cố gắng suy nghĩ rồi nói: “Nương nương đã quên rồi sao? Hoàng thượng yêu thích công chúa hơn là Hoàng tử”

Yến Uyển nghe được hai chữ “Hoàng thượng” thì bỗng nhiên có thêm vài phần khí lực: “Hoàng thượng, Hoàng thượng biết rồi sao?”

Xuân Thiền liếc mắt nhìn Lan Thúy đang bưng chậu nước ấm vào rồi nói: “Hoàng thượng đã phái Dục Hô cô cô đến để xem công chúa rồi, cô cô đã quay về phục mệnh rồi ạ”

Đáy mắt Yến Uyển nóng bỏng: “Hoàng thượng và bổn cung đều ngóng trông một vị Hoàng tử! Vì sao lại là công chúa vô dụng chứ? Nếu là Hoàng tử thì bổn cung sẽ có cách thoát ra được cái khốn cảnh này! Vì sao chứ?”

Xuân Thiền sợ tới mức vội che miệng nàng lại nói: “Nương nương! Nương nương! Công chúa cũng tốt, Hoàng tử cũng tốt, cuối cùng mẫu tử nương nương cũng bình an, cũng không uổng công phu nhân...” Nàng có chút sợ hãi: “Mới vừa rồi Tiến Trung công công có đến nói, phu nhân đã lên đường rồi ạ. Nương nương, nương nương cũng đừng quên lúc lâm chung, phu nhân đã nhắc nhở điều gì, nhất định phải đối xử tử tế với chính mình ạ”

Đang nói thì Thất công chúa khóc rống lên, tiếng khóc cực kỳ mỏng manh, dường như cũng đang thương tâm phiền não cùng với Yến Uyển. Không biết sao, tiếng khóc của đứa nhỏ đã làm Yến Uyển xúc động, rốt cuộc nàng thở dài nói: “Ôm đến cho bổn cung nhìn một cái nào”

Lan Thúy thấy Yến Uyển đã phấn khởi lên một chút, liền vội vàng ôm Thất công chúa đi lên, vui sướng nói: “Nương nương mau nhìn đi, Thất công chúa trông thật đáng yêu”

Yến Uyển mệt mỏi liếc mắt nhìn đứa nhỏ nằm trong tã lót, nhíu mày nói: “Mặt nhiều nếp nhăn, bổn cung không muốn xem, cũng chẳng giống Hoàng thượng chút nào”

Lan Thúy liền nói: “Đứa nhỏ nào mới sinh ra cũng như vậy cả, lớn lên sẽ rất đáng yêu!”

Yến Uyển vươn tay chạm vào khuôn mặt nhỏ nhắn của Thất công chúa, nghi ngờ hỏi: “Sao tiếng khóc lại yếu như vậy? Có phải đói bụng hay không?”

Hàn Nương là nhũ mẫu chăm sóc Thất công chúa, nàng tiến lên vén áo thi lễ, ôm công chúa vào lòng nói: “Bẩm nương nương, công chúa vừa mới uống sữa rồi ạ, chỉ là thân thể yếu đuối. Nương nương lần đầu có thai, lại sinh trong hoàn cảnh như vậy cho nên công chúa cũng bị tội một chút”. Nàng xòe ngón tay ra nói: “Ai chà! Hôm nay là ngày mười sáu tháng Bảy, công chúa sinh vào đêm hôm qua, đúng vào ngày Tết Trung nguyên mười lăm tháng Bảy ạ”

Một nhũ mẫu khác “Ai gia” lên một tiếng, lanh mồm lanh miệng nói: “Là Tết Trung nguyên cũng là ngày Quỷ tiết”

Xuân Thiền liếc mắt nhìn nhũ mẫu kia, tức giận nói: “Nói hồ đồ gì đó? Công chúa mà các ngươi cũng dám nghị luận sao? Còn không mau ẵm công chúa lui xuống đi”

Đám nhũ mẫu ngượng ngùng ôm công chúa lui ra, bên ngoài mơ hồ còn có tiếng than thở: “Thần khí cái gì chứ? Sinh ra công chúa, Hoàng thượng cũng chẳng muốn đến thăm một chút, bây giờ đã thất sủng rồi mà còn uy phong gì chứ?”

“Thất công chúa sinh vào ngày chẳng tốt đẹp gì, lúc trước Bát a ca của Thục Gia Hoàng quý phi cũng sinh vào ngày Quỷ tiết”

“Các cô xem Bát a ca đi, bây giờ chân lại khập khiễng như vậy. Thất công chúa của chúng ta cũng thật đáng thương, Lệnh phi nương nương đã rơi vào hoàn cảnh này rồi, có thể thấy được công chúa bị ngạch nương mình làm liên lụy”

“Cả đời như vậy mà chỉ sinh được một công chúa, công chúa thì có thể dựa vào được cái gì chứ? Ngay cả Du phi cũng không bằng, chỉ sợ cả đời này đều tàn lụi rồi”

Yến Uyển nhìn ra ngoài cửa sổ, hốc mắt khô kiệt, im lặng khóc lóc.

Mấy ngày sau kể từ khi sinh hạ Thất công chúa, Yến Uyển gầy đi không ít, ai ai cũng nghe thấy tiếng khóc nhỏ nhoi như tiếng mèo kêu của nàng, phảng phất chứa cái ủy khuất, thất vọng, kinh hãi và phẫn hận vô tận. Ai ai cũng đều cho rằng kết cục của nàng đã kết thúc, trong cái nháy mắt hoảng hốt, ngay cả chính nàng cũng có cảm giác như vậy, nhưng rồi nàng cũng an ủi chính mình, nàng còn trẻ, mọi chuyện đều có hy vọng.

Yến Uyển vô thanh rơi lệ, chỉ có nước mắt ấm áp mặn chát này mới có thể chống đỡ lo sợ nghi hoặc xung quanh. Trong lúc nàng đang yên lặng, suy nghĩ thì bỗng nhiên thấy Lý Ngọc đưa hai tiểu cung nữ bước vào, hắn cung kính thỉnh an nàng: “Lệnh phi nương nương vạn phúc”

Cơ hồ Yến Uyển mừng rỡ như điên, nàng hoang mang rối loạn lau đi nước mắt, vội vàng đừng dậy nói: “Lý công công đến, Hoàng thượng thương nhớ công chúa cho nên phái công công đến ôm công chúa đến gặp Hoàng thượng sao?”

Lý Ngọc tươi cười thản nhiên, hắn duy trì cái khách khí xa cách: “Bẩm nương nương, Hoàng thượng nhớ thương Thất công chúa nhưng lại nghĩ nương nương vẫn còn đang trong thời kỳ hậu sản, tự mình chăm sóc không tiện cho nên Hoàng thượng lệnh cho nô tài mang đi”.

Yến Uyển ngẩn người ra, có chút ngoài ý muốn: “Công chúa còn nhỏ như vậy mà đã đem đến A ca sở sao?”. Nàng vội vàng nói: “Công chúa còn nhỏ, không rời khỏi ngạch nương được”

“Nương nương nói sai rồi. Theo quy củ trong cung, nếu không phải Hoàng thượng đặc biệt cho phép mẹ đẻ nuôi dưỡng Hoàng tự thì các Hoàng tử và công chúa sẽ đều giao cho nhũ mẫu ở A ca sở chăm sóc, hoặc là giao cho tần phi có thân phận tôn quý dưỡng dục”. Lý Ngọc nói: “Hoàng thượng đã hạ chỉ, Dĩnh tần nương nương dưới gối không con, lại có xuất thân cao quý cho nên có thể thay nương nương nuôi nấng Thất công chúa”

Lan Thúy vội kêu lên: “Sao lại như vậy được chứ? Dĩnh tần nương nương chỉ có chức tần, nương nương chúng ta có chức phi cơ mà”

Lý Ngọc giận tái mặt nói: “Tuy rằng Dĩnh tần nương nương chỉ có chức tần nhưng xuất thân quý thích Mông Cổ. Dĩnh tần nương nương lại là tần phi đứng đầu chư vị Mông Cổ, quý trọng không thể nói, há có thể chỉ dựa vào chức vị mà nghị luận sao?”

Lan Thúy biết rõ Yến Uyển có chút thất vọng với con gái là Thất công chúa nhưng nàng cũng biết hài tử là quan trọng nhưng nàng thấy thần sắc Lý Ngọc lãnh đạm cho nên cũng chỉ biết im lặng mà thôi.

QUYỂN V - CHƯƠNG 17

NỮ TÂM

* * *

Sắc mặt Yến Uyển trắng bệch, nàng ôm chặt hài tử trong lòng, không muốn buông tay. Nàng hiểu rõ rằng, kể từ nay về sau, nếu Hoàng đế có nhớ đứa nhỏ này thì tất nhiên sẽ đến Hàm Phúc cung của Dĩnh tần thăm. Nếu như đứa nhỏ này được nuôi dưỡng ở A ca sở thì nàng còn có thể mua chuộc đám nhũ mẫu để nói những lời ngon ngọt, sẽ khiến Hoàng đế đến thăm nàng. Nhưng bây giờ đứa nhỏ này đã thuộc về Dĩnh tần thì làm sao còn nhũ mẫu nào dám nhiều lời được. Là huyết mạch của mình, vậy mà rốt cuộc lại trở thành người làm xiêm y gả cho người khác. Nàng thê lương kêu lên: “Không được! Lý công công, cầu xin ngài nói cho Hoàng thượng biết rằng Dĩnh tần vẫn còn trẻ, chưa từng sinh dục, nàng ta lại người thường xuyên làm bạn bên cạnh thánh giá thì sao có thể rãnh rỗi nuôi nấng hài tử chứ? Vẫn là nên cho bổn cung giữ lại đi”

Lý Ngọc kính cẩn cúi đầu, không nhanh không chậm nói: “Hoàng thượng rất muốn đem Thất công chúa đến cho các nương nương có vị phân tối cao nuôi nấng nhưng chỉ sợ nương nương bị mất thể diện mà thôi. Tuy Hoàng hậu nương nương là mẹ cả nhưng Ngụy phu nhân đã làm ra những chuyện kia thì sao Hoàng thượng còn khiến Hoàng hậu nương nương cảm thấy khó xử khi nuôi nấng hài tử của Lệnh phi nương nương chứ ạ? Ngay cả ba vị nương nương Thuần quý phi, Du phi và Hãn phi vừa nghe chuyện nuôi Thất công chúa thì liền xua tay, nói là thật sự không dám! Hoàng thượng thấy vậy, đành phải vất vả tuyển chọn ngàn vạn phi tần, cũng bởi nghĩ đến tiền đồ của công chúa, rốt cuộc chọn được Dĩnh tần. Nếu nương nương còn cảm thấy không được thì nô tài đành phải đi bẩm báo lại với Hoàng thượng thôi, nương nương cứ yên lặng xem Hoàng thượng xử trí”.

Yến Uyển ở bên cạnh Hoàng đế nhiều năm, tất nhiên hiểu rõ trong lời nói của Lý Ngọc có lợi hại, nàng đành phải nhẫn nhịn, chỉ dám bi ai nói: “Lý công công không có cách nào nữa sao?”

Lý Ngọc lắc đầu nói: “Hoàng thượng đã phí tâm vì Thất công chúa tìm một vị dưỡng mẫu, xem như đã tận tâm lắm rồi”. Hắn nhấc cằm lên, hai cung nữ hiểu ý, động tác lưu loát liền thỉnh an một cái rồi rồi đến thẳng trước ngực Yến Uyển giành lấy Thất công chúa.

Yến Uyển thấy thế liền muốn khóc, Lý Ngọc cười dài nói: “Nương nương đừng nóng vội, tổ tông định ra quy củ như vậy, cũng là hi vọng các tần phi có thể hầu hạ tốt Hoàng thượng, đừng dùng hài tử lôi léo ân sủng. Nương nương đừng khóc nữa, khóc sẽ làm hỏng đôi mắt thì sao còn có thể hầu hạ Hoàng thượng được chứ?”. Hắn dứt lời, liền ôm công chúa rồi cáo lui quay về.

Yến Uyển nghẹn ngào khóc không ra nước mắt. Ân sủng, nàng còn có thể dựa vào cái gì để tìm ân sủng nữa đây? Ngay cả cái cách giành lấy sự thương xót cuối cùng cũng bị lấy đi. Nàng khóc lóc nức nở, không nói gì mà chỉ nhìn lên trời: “Ngạch nương, con không còn cách nào nữa rồi, thật sự không còn cách nào nữa rồi...”

Lan Thúy thấy nàng đau lòng như vậy, vội lấy khăn tay lau nước mắt cho Yến Uyển, tay chân luống cuống khuyên nhủ: “Nương nương, các ma ma đã dặn, trong thời kỳ hậu sản không được khóc, khóc sẽ làm đôi mắt bị thương”. Nàng nói xong, liền vội liếc mắt nhìn Xuân Thiền ở bên cạnh: “Thường ngày tỷ hay khuyên nhủ nương nương nhiều nhất, sao hôm nay lại không lên tiếng vậy?”

Xuân Thiền đứng ở cạnh cửa, nàng khoanh tay đứng nhìn: “Bây giờ nương nương đã trở thành tráng sĩ. Tráng sĩ cắt đứt cổ tay thì tất nhiên phải thấy đau rồi, nhưng chỉ có thấy đau thì mới biết mình vẫn còn sống. Nương nương đã quên những ngày chịu khổ năm đó cùng nô tỳ ở nhà ấm trồng hoa rồi sao? Da thịt đau đớn tất nhiên cũng đã chịu đựng rồi, bây giờ cho dù có chịu nỗi đau tang tóc này thì nương nương vẫn đừng sợ gì cả”

Hai mắt Yến Uyển đẫm lệ: “Tráng sĩ cắt đứt cổ tay ư?”

Xuân Thiền bình tĩnh nói: “Đúng. Giờ đây nương nương đã bỏ được phu nhân, bỏ được cái vinh diệu ở ngoài, từ nô tỳ ở nhà ấm trồng hoa đến khi trở thành cung nữ của Khải Tường cung, từ địa vị quan nữ tử cho đến lúc này, đều là vì cái gì chứ? Không vì cái gì khác, chỉ vì chính mình”. Nàng nghiêm mặt nói: “Đều vì tôn vinh của chính mình, đây là nguyên nhân nô tỳ tận tâm một mực khăng khăng ở bên cạnh nương nương, chúng ta đều mong bản thân mình được tốt đẹp. Nhà mẹ đẻ nương nương, ngạch nương và đệ đệ của nương nương, kỳ thật nói trắng ra là không giúp gì được cho nương nương, thậm chí phu nhân còn bất công, chỉ sủng ái một mình cữu thiếu gia mà thôi”.

Yến Uyển thì thào ngập ngừng: “Đúng. Hoàng thượng không thích nhà mẹ đẻ tần phi hiển hách, cho dù có trương dương chút cũng không thích. Nếu đã như vậy thì không bằng cắt đứt tất cả, dọn dẹp sạch sẽ”. Ánh mắt của nàng dần dần tỉnh táo: “Lẻ loi một mình, không thể dựa vào điều gì thì chỉ còn cách cố gắng dựa vào Hoàng thượng mà thôi”

Xuân Thiền vươn tay lấy một lọ hương cao thanh ngọc trên bàn trang điểm rồi đưa vào trong tay Yến Uyển, ôn nhu nói: “Nghe ma ma nói, sau khi nữ tử sinh sản, khí huyết hư tổn, mặt phù mắt thũng, nhất định phải điều dưỡng cho tốt thì mới có thể xinh đẹp như trước”. Nàng nhìn Lan Thúy nói: “Lan Thúy, còn không mau chúc mừng nương nương đi”

Lan Thúy hồn nhiên không hiểu gì, ngạc nhiên nói: “Chúc mừng ư?”

Xuân Thiền bình tĩnh cười nói: “Nương nương vẫn luôn hi vọng có thể sinh dục được mà đã phí tâm nhiều năm. Bây giờ mong muốn đã được đền bù, sinh hạ được công chúa thì cũng có thể biết được nương nương thân thể tráng kiện, về sau có thể sinh dục được nữa. Mà dân gian có nói, trước nở hoa sau kết quả, nếu nương nương có thể sinh được công chúa thì cũng có thể sinh được Hoàng tử”.

Dung sắc Yến Uyển dần dần kiên định: “Đúng vậy. Chỉ cần bổn cung còn có thể có được ân sủng của Hoàng thượng thì sẽ có một ngày có thể sinh được Hoàng tử”. Bỗng nhiên nàng nản lòng: “Nhưng mà tuy có ngạch nương gánh vác hết tội danh nhưng Hoàng thượng sẽ không còn sủng ái bổn cung nữa”

Xuân Thiền lấy một tấm gương đồng mạ vàng, đưa đến trước mặt Yến Uyển, cười tủm tỉm nói: “Nương nương nhìn vào trong gương đi, tuy rằng mới ba ngày sau khi sinh hạ công chúa, lại chịu nỗi đau mất mẹ nhưng dung nhan nương nương vẫn chưa mất đi, còn có thêm cái đáng yêu điềm đạm nữa. Hoàng thượng yêu nhất là mỹ nhân nhu nhược như vậy, chỉ cần dốc lòng điều trị thì nhất định dung nhan sẽ hơn xưa rất nhiều. Còn về phần công chúa...”. Nàng mỉm cười: “Đưa cho Dĩnh tần nuôi nấng cũng tốt, Dĩnh tần không có con thì sẽ không thể không yêu thương công chúa, nàng ta lại có tính tình nóng vội, chỉ sợ sẽ cố sống cố chết chăm sóc công chúa thật tốt mà thôi”.

Yến Uyển lấy ngón tay kéo sợi tóc hỗn độn, tinh thần kiên định: “Người trước khi chết đều luôn nói thật. Ngạch nương nói đúng, Hoàng hậu đã lấy mất cái vinh diệu, lấy đi chỗ dựa của bổn cung. Ngạch nương đã chết, nhà cũng không còn nhưng bổn cung phải cố gắng chiếm đoạt lại mới được”

Mùa hè dần trôi qua, trời bắt đầu lạnh đi. Hoàng đế cũng thường đến Dực Khôn cung hơn, cứ như là cái kinh hãi và phập phồng lúc trước chưa từng xảy ra vậy. Hải Lan cũng thường đến nói chuyện với Như Ý, hai người sóng vai đứng ở hành lang, nhìn về mái cong cung điện xa xa, lại nhìn ánh hoàng hôn trong buổi chiều ta, nhìn lá vàng rơi xuống.

Lúc Hải Lan gặp Hoàng đế thì vẫn luôn hào phóng lạc quan như vậy, nàng vẫn giữ sự khiêm tốn, dường như chưa từng có chuyện nàng đã chịu khốn nhục và quẫn bách ở Thận Hình tư. Nàng lạnh nhạt như thế càng khiến cho Hoàng đế có chút ngượng ngùng, hắn nhiều lần ban thưởng, lại quan tâm nàng và Vĩnh Kỳ đầy đủ. Nhưng mà Hải Lan nhìn những đồ ban thưởng rực rỡ muôn màu đó, chỉ cười nhẹ: “Thần thiếp phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm, răng nanh cũng có lúc khái đầu lưỡi, huống chi ở chung lâu dài như vậy, Hoàng thượng nếu không nhắc tới thì thần thiếp cũng đã quên rồi”.

Hải Lan nói như vậy càng khiến Hoàng đế cảm thấy ngượng ngùng, càng ngày càng kính trọng Hải Lan. Lúc không còn ai, Như Ý liền cười với Hải Lan: “Có thật là không có khúc mắc mà quên đi oan ức khổ sở không?”

Hải Lan trừng mắt nói: "Tất nhiên là không rồi, muội chưa bao giờ quên muội đã vất vả nghiêng ngửa thế nào. Cái vinh hoa hay là lạnh nhạt, tất cả Hoàng thượng đều ban tặng cho muội. Nếu như vậy thì muội nhất định phải mang ơn, ghi khắc trong lòng, cả đời không quên". Nàng nhìn Như Ý hỏi: 'Từ khi Thập Tam a ca tạ thế đến nay, trải qua bao phong ba, tựa hồ tỷ tỷ đối với Hoàng thượng vẫn còn bất đồng đúng không?"

“Sao lại không có bất đồng được chứ? Chỉ là nhờ có muội hiểu rõ mà khuyên nhủ nhiều năm, chung quy cũng trở thành sự thật. Có rất nhiều phu thê vô tình vô yêu, vẫn có thể bình thản cả đời. Đỡ phải yêu đương khúc mắc, để ý càng nhiều thì bi thương càng sâu”. Như Ý vươn tay đón một chiếc lá vàng rơi xuống, sầu não không thôi: “Phu thê nhiều năm vậy mà có đôi khi Hoàng thượng cũng nghi ngờ như thế, thật khiến cho trái tim người khác cảm thấy lạnh giá”

“Phu thê nhiều năm sao?” Hải Lan trố mắt: “Ngay cả con chó con mèo, mà nuôi dưỡng vài năm thì cũng có chút tình cảm nữa là”. Giọng nói nàng sắc bén như gió: “Có một số việc, chẳng lẽ tỷ tỷ chưa từng phát hiện ra sao? Muội sớm đã thất sủng, nhiều năm chưa từng được thị tẩm lại, lại không tranh đấu nhưng vì sao Hoàng thượng lại dễ dàng tin tưởng người khác như vậy chứ? Chẳng phải Vĩnh Kỳ thành tài lớn lên từng ngày, tuy rằng nó được Hoàng thượng coi trọng nhưng chỉ sợ trong lòng Hoàng thượng nghĩ đến chuyện Vĩnh Hoàng năm đó mà vẫn có chút kiêng kị Hoàng tử lớn tuổi đó sao?”

Như Ý nhớ đến lúc Vĩnh Hoàng còn trẻ mà đã tạ thế liền bất giác rơi lệ lã chã: “Mộc tú vu lâm, phong tất tồi chi*. Sinh ở trong nhà đế vương, yếu kém quá mức tất nhiên không tốt nhưng nếu phát triển quá nhanh thì cũng là cái tâm bệnh”.

(*Câu đầy đủ là "Mộc tú vu lâm phong tất tồi chi, điểu thái xuất đầu thương tất đả" nghĩa là "Cây cao vượt rừng gió sẽ dập (bẻ gãy), chim bay vượt đàn chịu súng săn (hoặc bị tên bắn). Ý chỉ người hiền tài, quá xuất sắc, quá nổi bật thì sẽ bị đố kỵ)

Hải Lan gật đầu, kéo cánh tay Như Ý lại nói: “Tỷ tỷ, muội muội nghĩ vì muội muội xuất thân trong một gia tộc nhỏ nhoi, không có gia thế gì cho nên muốn cho Vĩnh Kỳ kết hôn với một phúc tấn tài đức song toàn, xuất thân thế gia thì cũng có giúp ích một chút, xem ra điều đó bây giờ là không thể rồi”

Như Ý xúc động tâm tư, nàng vội vàng nói: “Muội nói đúng lắm. Gia thế hiển hách quá mức, khó tránh khỏi việc dựa vào quyền thế của mẫu gia nhưng nếu gả cho một tiểu hộ nghèo khó thì cũng khiến Vĩnh Kỳ chịu ủy khuất. Tâm tư của muội, bổn cung đều hiểu rõ, đơn giản là phải cho Hoàng thượng thấy Vĩnh Kỳ đang yếu thế nhưng vẫn luôn an phận thủ thường”

Hải Lan thở dài một tiếng: “Tuy muội và Hoàng thượng không dám xưng hô hai chữ phu thê nhưng rốt cuộc cũng là thiếp thị. Vậy mà cũng phải nghĩ đến cái chi đạo quân thần thì mới có thể bảo toàn được mọi chuyện, thật sự mệt mỏi đến phát sợ”. Nàng nhìn vào mắt Như Ý: “Nhưng muội biết, so với muội, tỷ tỷ lại càng khó khăn hơn. Cái ủy khuất mà muội muội chịu, bất quá cũng chỉ là bị vu oan, mà tỷ tỷ lại thật sự nếm nỗi đau mất con, còn bị Hoàng thượng nghi kị lạnh nhạt. Thật sự tỷ tỷ có thể cảm thấy thoải mái sao? Nếu không mỗi ngày đều phải cười vui miễn cưỡng thì cũng rất vất vả rồi”

Có vất vả không? Như Ý không trả lời, nàng tự hỏi triền miên. Có những lúc sớm chiều gặp nhau, hắn với nàng vẫn giữ cái khách khí, ôn hòa, càng ngày càng giống với một đôi phu thê già cỗi, hiểu được đối phương đang nghĩ gì nhưng lại không dễ dàng chạm vào. Đó là bởi vì thật sự quá hiểu rõ, ở nơi đó có rất nhiều vết loét, cứu không được, trị không hết, chỉ cần chạm nhẹ là có thể đau đến xương cốt, đau đến trong lòng cho nên đành phải giả vờ nhìn không thấy, giả vờ không tồn tại.

Cho nên, cũng coi như không phải cười vui miễn cưỡng mà chỉ là biết rõ chỉ có thế như thế mới có thể chống đỡ cái đau xót càng lúc càng xa cách, không còn tin tưởng nữa.

Vĩnh Cơ dần dần lớn lên, Hoàng đế đối với hắn càng ngày càng đốc thúc học hành. Cứ sau bữa tối là Hoàng đế tự mình đến hỏi chuyện bài vở của Vĩnh Cơ, cứ cách mười ngày một lần thì đều tự mình dạy dỗ Vĩnh Cơ cưỡi ngựa võ nghệ, quả nhiên là một người cha tốt.

Kể từ đó, lòng người càng lúc càng yên ổn.

Từ lúc Đoan Tuệ Thái tử và Thất a ca chết yểu, Hoàng đế lại yêu thương Tứ a ca, ngay cả mẹ đẻ của hắn là Thục Gia Hoàng quý phi cũng chiếm độc sủng, làm cho cả hậu cung điên đảo. Rồi sau đó Tứ a ca bị thất sủng, Ngũ a ca Vĩnh Kỳ được Hoàng đế tin tưởng nể trọng, Vĩnh Kỳ lại được Như Ý nuôi dưỡng dạy dỗ cho nên khiến cho lòng người dao động, ai ai cũng xem hắn là trữ quân. Bây giờ đứa con của Như Ý sinh ra lại được Hoàng đế dụng tâm quan tâm như vậy, ở trong mắt người ngoài đều thấy đó là việc danh chính ngôn thuận, lại có thể làm thỏa mãn được tâm tư lập đích tử trở thành Thái tử của Hoàng đế. Nhưng thân là người mẹ, Như Ý biết rõ Vĩnh Cơ lúc nhỏ thân thể yếu đuối, lại trải qua phong ba mất đệ đệ, trải qua cái nhân tình ấm lạnh cho nên càng lúc càng khiến cho đứa nhỏ trầm mặc ít nói, cho dù có học hỏi văn thao võ nghệ thế nào cũng không nhanh nhẹn bằng Vĩnh Hoàng và Vĩnh Kỳ lúc còn nhỏ.

Đợi cho lúc không có ai, hai người phu thê nói nhỏ bên gối, Như Ý liền than tiếc: “Nói về tài nghệ văn võ, tuy rằng Vĩnh Cơ được Hoàng thượng dốc lòng dạy dỗ nhưng so với Vĩnh Kỳ năm đó thì tư chất bình thường quá”

Hoàng đế mỉm cười, chạm vào khuôn mặt của nàng, ôn hòa nói: “Người làm ngạch nương như nàng quả thật khác biệt, ai ai cũng thấy bất công con cái của họ không so kịp, vậy mà nàng lại khen con người khác, Vĩnh Cơ lớn được bao nhiêu, Vĩnh Kỳ đã lớn bao nhiêu mà nàng lại so sánh như vậy chứ?”

Như Ý nhẹ nhàng mỉm cười, nàng nằm ở bên trong khuỷu tay Hoàng đế: “Cái gì mà người khác hay không người khác chứ? Vĩnh Kỳ, Vĩnh Thành, bọn chúng đều là con của thần thiếp hết”

Hoàng đế ôm chặt nàng vào lòng, tiếng cười thanh lãng: “Hoàng hậu có suy nghĩ như vậy, đúng là phúc khí của trẫm”

Như Ý thấy Hoàng đế đang cao hứng, đây là lúc nói chuyện tốt nhất cho nên nàng liền nói: “Hoàng thượng yêu thương Vĩnh Cơ, tất nhiên trong lòng thần thiếp cao hứng nhưng thần thiếp là ngạch nương của nó, so với người bên ngoài đúng là thiên tư Vĩnh Cơ không bằng Vĩnh Kỳ, thậm chí so với Vĩnh Hoàng năm đó cũng còn kém xa”

Hoàng đế có chút kinh hoảng: “Trẫm yêu thương con cái của mình, đang tốt lành sao nàng lại nghĩ như vậy chứ?”

Như Ý cảm khải nói: “Hoàng thượng yêu thương nó thì thần thiếp vui mừng không hết nhưng mà thần thiếp sợ yêu thương quá mức thì sẽ hóa thành cùi bắp. Thần thiếp thấy mấy ngày nay Hoàng thượng cho Vĩnh Cơ đọc thư, hơn phân nửa là nói về chi đạo quân vương trị quốc. Đúng là Vĩnh Cơ không còn nhỏ tuổi nữa nhưng chỉ sợ ở trong mắt người bên ngoài, họ sẽ nghĩ Hoàng thượng đang muốn lập Thái tử, lại sợ sinh ra nhiều thị phi không đáng có”

Hoàng đế nghe vậy, cũng cảm thấy thổn thức: “Khi còn trẻ, trẫm lúc nào cũng nghĩ đích tử là tốt nhất, nghĩ nếu huynh đệ có đông thì đích tử cũng là danh chính ngôn thuận nhất. Bây giờ trẫm đã là một người cha rồi, tuổi tác cũng càng lúc càng nhiều thì mới phát hiện, quốc lại trường quân* cũng là lẽ phải. Nhưng rốt cuộc sao lại...”

(*Quốc lại trường quân: Nghĩa là quốc gia muốn thịnh vượng cần có quân chủ lớn tuổi cai trị. Vì suy nghĩ này cho nên vào năm 1796, Càn Long nhường ngôi cho con trai mình là Vĩnh Diễm, Thái tử Vĩnh Diễm lên ngôi, lấy hiệu là Gia Khánh. Tuy nhiên Gia Khánh chỉ mang danh nghĩa Hoàng đế trong ba năm đầu, bởi vì mọi việc triều chính đều do Càn Long quyết định (lúc này Càn Long đã là Thái Thượng Hoàng). Đến năm 1799, Càn Long bang hà thì Gia Khánh mới tự mình quyết định triều chính. Trong suốt thời gian tại vị, bản thân Gia Khánh không lập được công trạng nào hiển hách. Thời đại “Khang – Càn thịnh thế” cũng chính thức bị dập tắt từ khi vị vua này kế vị.)

Như Ý nhẹ giọng nói: “Lão tổ tông giáo huấn rất hay, quốc lại trưởng quân. Nếu như con trai trưởng tài giỏi thì càng không sai”. Nàng khiêm tốn nói: “Hoàng thượng, phi tần không được tham gia vào chính sự, thần thiếp vô tâm”

Hoàng đế mỉm cười ôm chặt lấy nàng: “Như Ý, nàng không tham gia vào chính sự. Nàng là Hoàng hậu mà trẫm tuyển chọn, nàng là người hiểu được lúc nào nên nói, lúc nào không nên nói, làm mọi chuyện rất thích hợp. Trẫm hy vọng nàng vẫn luôn như thế”

Như Ý cười nói: “Cho nên có chuyện, thần thiếp không thể không nói”

Hoàng đế khẽ hôn lên trán nàng, miễn cưỡng nói: “Chuyện quan trọng hay không, nếu nói nhỏ ôn tồn bên gối thì cũng không ghê gớm”

Như Ý nói: “Hoàng thượng, Vĩnh Hoàng và Vĩnh Liễn đã tạ thế, Vĩnh Chương và Vĩnh Thành một đứa đã ra cung xây phủ, một đứa đã nhập tự nhưng tất cả cũng đều đã lập gia đình. Bây giờ Vĩnh Kỳ cũng đã trưởng thành, cũng đã đến lúc thành gia lập nghiệp, Hoàng thượng có từng suy nghĩ nên lựa chọn phúc tấn thế nào cho nó không ạ?”

Đôi mắt Hoàng đế cong lên, mỉm cười nhìn nàng: “Du phi cũng đã từng đề cập với trẫm một lần rồi, nàng ấy nói xuất thân nàng ấy nghèo khó, không dám cưới một cao môn hoa thứ tức phụ nhi, chỉ cần nhân phẩm giai có thể. Nàng vừa là mẹ cả, lại yêu thương Vĩnh Kỳ thì nàng có tính toán thế nào?”

Như Ý cười nói: “Hoàng thượng là người cha tốt, suy nghĩ lại chu toàn thì sao muốn hỏi ý kiến thần thiếp chứ?” Nàng hơi trầm ngâm: “Du phi nói vậy, thần thiếp không thích lắm, động một cái là liên lụy gia thế, làm cho Vĩnh Kỳ cảm thấy hèn mọn. Theo thần thiếp thấy, phúc tấn chỉ cần có công dung ngôn hạnh thì mới xứng đôi với Vĩnh Kỳ. Còn về phần dòng dõi thì cũng chỉ cần không cao không thấp là được, rất xứng đôi với Vĩnh Kỳ”

Hoàng đế bất giác bật cười: “Chúng ta đã là Hoàng gia thì sao còn muốn xứng mà tìm một dòng dõi tốt như vậy chứ? Nàng đó, lúc nào trong lòng cũng cưng yêu Vĩnh Kỳ”

Như Ý ôn nhu nói: “Hoàng thượng nói vậy, thần thiếp không thích nghe, không phải phúc tấn của Vĩnh Chương là do Hoàng thượng và thần thiếp thương lượng chọn lựa kỹ càng sao ạ? Ngay cả trắc phúc tấn của nó cũng có xuất thân Hoàn Nhan thị đại tộc, Thuần quý phi vừa thấy có được vài người con dâu như vậy, liền cao hứng không thôi”

Hoàng đế ngưng thần nói: “Trẫm cũng đã nghĩ tới hôn sự của Vĩnh Kỳ rồi, cũng đã tuyển chọn được một người vô cùng tốt, đó là cháu gái của Ngạc Nhĩ Thái, con gái của Tổng đốc Tứ Xuyên Ngạc Bật, Tây Lâm Giác La thị”

Như Ý nghe vậy, bất giác ngẩn người ra, một lát sau nàng cười nói: “Ngạc Nhĩ Thái là đại thần phụ chính của tiên đế giữ lại cho Hoàng thượng, đáng lý ra được hưởng Thái Miếu, nhập hiền lương từ. Nếu không phải bị Hồ Trung Tảo khiến cho liên lụy thì cũng sẽ không bị rút khỏi hiền lương từ, còn bị dùng tính mạng của cháu mình là Ngạc Xương để đền tội, khiến cho toàn tộc lo sợ”. Nàng lặng lẽ nhìn Hoàng đế: “Cưới con gái của một nhà như vậy thì...”

Hoàng đế xúc động mỉm cười: “Thì đúng là thích hợp, Vĩnh Kỳ cưới cháu gái Ngạc Nhĩ Thái, thứ nhất là thể hiện cái khoan dung độ lượng của Hoàng gia, cho dù ngày xưa có xảy ra chuyện gì; Thứ hai là trấn an toàn tộc Ngạc Nhĩ Thái, cũng coi như giữ thể diện con cháu hắn đang làm quan trong triều; Vả loại loại người này gia huấn toàn tộc nghiêm khắc, nhất định dãy dỗ con gái rất tốt, cũng sẽ không tỏ vẻ kiêu ngạo, không coi ai ra gì”.

Như Ý chấp nhận nhưng cũng không tán thưởng, quả nhiên tâm tư Hoàng đế kín đáo. Nếu không phải là con cháu lão thần thì sao có thể xứng đôi Vĩnh Kỳ? Nhưng mà hắn đã từng chèn ép lão thần, bây giờ lại chỉ hôn cảm động đến rơi nước mắt, làm như vậy toàn tộc của Ngạc Nhĩ Thái không dám kết bè kết cánh.

Nàng nhìn chằm chằm vào dung nhan hắn đang nhắm mắt bình tĩnh, có một cái chớp mắt, nàng cảm thấy quen thuộc mà xa lạ. Vẫn là khuôn mặt kia, chính mắt nàng chứng kiến hắn dần trở nên thành thục, dần dần già đi nhưng mà giờ đây nàng lại thấy xa lạ, có lẽ nàng vẫn yêu con người này, vẫn bộ da này nhưng mà tâm tư của hắn đã bất phục trước bộ da đó. Nàng càng ngày càng hiểu rõ, có lẽ hắn đúng là một người kiêu ngạo trời ban, chỉ là thật sự hắn cũng không phải là một trượng phu chung tình.

Có lẽ hiểu rõ như vậy cũng là một loại cảnh giác, nàng sẽ cùng hắn bình thản già đi, sẽ dần dần xa cách cái tuổi trẻ si ngốc yêu thương và tin tưởng.

Yến Uyển thất sủng, Thất công chúa được Dĩnh tần nuôi dưỡng. Không phải nàng không nghĩ ra cách để phục sủng nhưng mỗi lần nhắc tới thì đều bị Tiến Trung cự tuyệt: “Nương nương tội gì mà phải đi vào đường này, lần trước nô tài không cẩn thận nói một câu thì Hoàng thượng liền liếc mắt nhìn nô tài, may mắn sư phụ không nghe thấy, lúc đó Hoàng hậu nương nương cũng không có ở bên cạnh, nếu không nô tài đã mất mạng rồi”

Nàng cũng không phải không đi cầu xin Thái hậu nhưng Thái hậu đóng cửa không gặp, chỉ có Phúc Già bước ra nói: “Thái hậu giữ lại nương nương cũng chỉ là vì muốn ở bên cạnh Hoàng thượng có một người dịu dàng góp lời chứ không muốn nương nương làm ra những chuyện như vậy. Cuối cùng nương nượng tự ý hành xử xuống tay, nương nương và ngạch nương nương nương đã làm náo loạn hậu cung rồi. Bây giờ Thái hậu dốc long tu Phật, không muốn nghe những chuyện bẩn tai như vậy cho nên nương nương cũng không cần đến thỉnh an nữa”.

Yến Uyển cũng nghĩ đến cách hát lại Côn Khúc để nhắc tới ân sủng và thương tiếc ngày xưa nhưng mà nàng mới mở miệng bắt đầu hát thì Dĩnh tần lại phái người đến nói: “Lệnh phi đừng hát Côn Khúc vào lúc này. Thất công chúa do nương nương sinh ra không thể nghe được tiếng động. Nếu Thất công chúa khóc lên, Hoàng thượng trách tội thì Dĩnh tần nương nương của chúng nô tỳ phải bẩm báo thế nào đây? Dĩnh tần mệt mỏi vất vả thay cho nương nương nhưng nương nương lại khoái hoạt như vậy, nếu Hoàng thượng biết được thì trách phạt nương nương thế nào đây?”

Yến Uyển nghe ma ma nói lời chính nghĩa như vậy, cũng chỉ phải ngượng ngùng ngậm miệng lại mà cười nói: “Dĩnh tần muội muội đang nuôi hài tử, sợ là không quen, bổn cung có tự tay làm ít xiêm y, thỉnh ma ma hãy mang đến cho công chúa”.

Thiên ma ma mỉm cười đầy mặt nhưng lại không chịu châm chước: “Dù Hoàng thượng chưa nói rõ nhưng Nội vụ phủ đều biết chuyện, tuy nương nương có chức phi nhưng việc chi tiêu của nương nương đều ấn theo chức quan nữ tử. Bản thân nương nương còn đang vất vả thì cần gì phải bận tâm công chúa, mọi chuyện đều có Dĩnh tần lo liệu hết rồi”

Cố gắng nhẫn nhịn, rốt cuộc cũng có cơ hội.

Qua lễ Trung thu là tết Trùng Dương*, lục cung hợp mặt thỉnh an Thái hậu ăn mừng, tất nhiên Hoàng đế cũng tới. Nàng mơ hồ nhớ rỡ, cái ngày Trùng Dương hoa cúc nở, vị Thư phi kia chỉ bằng một khúc thanh ca mà Diệp Hách Na Lạp Ý Hoan đã bước lên mây.

(*Tết Trùng Dương là ngày chín tháng Chín âm lịch)

Hai ngày trước lễ Yến Uyển đã chuẩn bị nhưng Nội Vụ phủ vẫn chưa mang xiêm y mới đến cho nàng. Nàng đành mặc lại bộ xiêm y cũ, Xuân Thiền thấy vậy liền khuyên nhủ: “Nương nương, hai bộ xiêm y này là của năm ngoái chế tạo, năm mới này, Nội Vụ phủ vẫn chưa đưa tới”

Nàng biết Xuân Thiền đang khó xử, nàng cũng đang thất sủng, Nội Vụ phủ cũng không còn đưa tới xiêm y trang sức quý giá. Duy chỉ còn lại hai bộ xiêm y mới này là đồ cũ của năm ngoái. Từ khi Hiếu Hiền hoàng hậu qua đời, nữ nhân trong chốn hậu cung cũng không còn phải chịu sự giản đơn nữa. Ngay cả Hoàng đế cũng là người yêu thích xa hoa, hắn thích các nàng phải như đóa hoa nở rộ, mỗi một đóa hoa đều phải đủ màu sắc mê ly, ngày hôm nay phải có bộ dáng khác ngày hôm qua. Như Ý cũng vậy, nàng là nữ nhân có nhiều cẩm tú nhất trong hậu cung, vật hiếm lạ gì cũng phải thấy qua, cái gì cũng phải dùng, rất ít khi nàng trang điểm đơn giản cho nên thường ngày đám tần phi thỉnh an nàng thì đều thấy nàng luôn luôn tinh xảo.

Nếu để người khác thấy Yến Uyển, chắc hẳn nàng sẽ bị chê cười.

Nữ nhân tranh tài khoe sắc cho nên toàn bộ đều phải tính toán chi lý, dài một tấc, ngắn một phần, ngay cả cái nhỏ vụ lặt vặt cũng vô cùng nghiêm túc, tận tâm tận lực.

Cho nên Yến Uyển càng thêm tỉ mỉ, tuy xiêm y là đồ cũ nhưng nàng vẫn còn hoa điền phỉ thúy, chỉ cần dụng tâm thì sẽ không có ai dám khinh thường nàng. Mà bây giờ tuy thân phận nàng là chức phi nhưng lại phân lệ quan nữ tử cho nên nàng không thể trương dương. Không dễ dàng gì nàng có được cẩm bào ngân văn thêu hình hoa hồng ngậm nụ hoa cúc, lại có hoa điền phỉ thúy giảo ti loan phượng màu xanh nhạt, lại có cây trâm điểm xuyết thúy lưu thạch mễ cho nên trông nàng có vẻ diễm lệ dịu dàng.

Lúc Yến Uyển trang điểm xong, nàng nghểnh cổ ngóng trông liễn kiệu đến, ai ngờ nàng lại thấy Tiến Trung đang khó xử đầy mặt đứng chờ, hắn đứng cọ giày ở trước cửa, không dám lại gần. Yến Uyển hoan hỉ nói: “Tiến Trung, Hoàng thượng lệnh cho ngươi đến đón bổn cung sao?”

Tiến Trung chua xót lắc đầu, hắn nhìn Yến Uyển nói: “Nương nương đừng phí tâm vào chuyện này, đêm nay là đêm dạ yến Trùng Dương, nương nương cũng không cần phải đi”

Yến Uyển nhất thời nóng nảy, nàng vội bước ra ngoài: “Sao lại không đi chứ? Hôm nay là ngày lục cung gặp nhau. Bổn cung muốn kính rượu dập đầu trước Thái hậu, Hoàng thượng cũng sẽ đến nữa”

Tiến Trung càng lúc càng sợ hãi, lắp bắp nói: “Nương nương, đêm nay là đêm dạ yến, chỉ sợ Nội Vụ phủ không sắp ghế cho nương nương. Nương nương...”

Cứ như là nước lạnh tháng Chạp đổ từ trên đầu xuống, lạnh lẽo thấu xương. Dưới chân nàng lảo đảo, dường như muốn ngã xuống, Tiến Trung vội vàng đỡ lấy: “Nương nương, lần tới sẽ đi, nếu không có thì sẽ lần tới nữa”

Yến Uyển không tin rằng hy vọng đã mất hết cho nên nàng nắm chặt áo Tiến Trung, si ngốc hỏi: “Là Hoàng thượng cố ý cho ngươi đến nói với bổn cung như vậy sao?”

Tiến Trung lắc đầu: “Không phải. Là nô tại sợ nương nương không biết mà để cho người khác chê cười”

Yến Uyển nắm chặt Tiến Trung không buông, hai mắt nhìn chằm chằm: “Tiến Trung, có phải không còn cách nào khác hay không? Gặp mặt thì sẽ còn có ba phần tình, Hoàng thượng gặp bổn cung thì cũng sẽ tha thứ cho bổn cung. Ngươi hãy nghĩ cách để cho bổn cung có thể đi đến dạ yến Trùng Dương, có được không?”

Đôi mắt Tiến Trung trắng dã, bất đắc dĩ nói: “Nương nương, nô tài chỉ là một tên hầu hạ thấp kém thì có thể nghĩ ra cách gì chứ ạ? Số ghế trong đêm dạ yến Trùng Dương là do Hoàng hậu nương nương bài định rồi cho Hoàng thượng xem qua. Lúc đó Hoàng thượng không có ý kiến gì, nếu nương nương đi chẳng phải là làm Hoàng thượng phật ý sao ạ?”. Hắn dứt lời, liền vội vàng nói: “Nô tài vẫn còn có chuyện nên xin lui về trước. Nếu Hoàng thượng mà biết nô tài đến báo tin cho nương nương thì chỉ sợ nô tài chịu trách nhiệm không nổi”

Xuân Thiền vội bước lên đỡ lấy Yến Uyển, nàng ngồi si ngốc thẫn thờ, dường như muốn ngất đi.

QUYỂN V - CHƯƠNG 18

NGÃ XUỐNG NƯỚC

* * *

Trong chốn hậu cung nhiều phi tần nên chuyện sủng ái hay thất sủng cũng là điều bình thường. Giống như Uyển tần, nhiều năm qua đều bị lạnh nhạt vắng vẻ, bất quá nàng chỉ cố gắng sống qua ngày mà thôi, Hoàng đế có tới hay không thì nàng cũng xem nhẹ như gió thổi mây bay. Nhưng Yến Uyển là người đã từng có ân sủng, bây giờ chợt thất sủng như vậy, lại chịu nỗi đau mất con thì sao nàng có thể chịu đựng được chứ?

Nhất thời người trong cung cũng dần dần xa lánh nàng, tuy nàng vẫn giữ chức phi như cũ nhưng mọi chi tiêu đều chỉ ấn ở chức quan nữ tử, ngay cả chuyện ẩm yến trong cung, ngày Tết lục cung gặp nhau, nàng cĩng đều không được tham dự. Món ăn, vật liệu may mặc đưa tới đều không phải là loại thượng hạng. Vĩnh Thọ cung nhiều người, lúc nào cũng cần dùng tiền cho nên Yến Uyển đành phải dùng bạc riêng để bổ sung vào chi tiêu. Rốt cuộc dần dần bạc cũng hết, nàng có ngã xuống gọi trời thì trời cũng không đáp với nàng.

Kể từ đó, lòng người ở Vĩnh Thọ cung cũng biến mất. Ngoại trừ Xuân Thiền, Lan Thúy và Vương Thiềm coi như tận tâm, còn lại đều bỏ đi ước muốn trèo cao, hoặc là bị Nội Vụ phủ tìm cớ chuyển đi, không còn quay về nữa. Vĩnh Thọ cung càng ngày càng lạnh lẽo, ngay cả đám cung nhân đi ngang qua cũng né tránh, chỉ sợ dính phải xui xẻo.

Hè qua thu tới, thu đi đông tới, Yến Uyển chỉ biết bó tay sầu thảm, suốt ngày nàng than thở, không còn nghĩ ra cách nào phục sủng cho nên thân thể càng ngày càng tiều tụy.

Vào đầu mùa xuân năm mới, Hòa Kính công chúa Cảnh Sắt cùng chồng là Bố Đằng Ba Lặc Châu từ Mông Cổ hồi kinh thăm hỏi Hoàng đế và được ở lại trong phủ công chúa. Hòa Kính công chúa là con gái của vợ cả của Hiếu Hiền hoàng hậu, địa vị tôn quý. Tướng mạo của nàng rất giống Hiếu Hiền hoàng hậu, tính tình lại tiết kiệm, không thích trang sức, lại được Hoàng đế sủng ái cho nên trong cung không có ai dám bất kính với nàng.

Lần này Hòa Kính cũng mang theo đứa con trai độc nhất của mình là Khánh Hữu vào cung. Khánh Hữu trông rất khỏe mạnh kháu khỉnh, Hoàng đế vô cùng yêu thương cho nên dặn Hòa Kính thường xuyên đem Khánh Hữu vào cung.

Vào một ngày, Yến Uyển cảm thấy chán nản cho nên liền cùng Xuân Thiền đi đến bên hồ Ngự Hoa viên chơi. Lúc này đang là thời gian ngủ trưa, xung quanh vắng vẻ. Yến Uyển ngồi trên tảng đá bên cạnh hồ, miễn cưỡng hỏi: “Sao không thấy Lan Thúy vậy?”

Xuân Thiền thở dài: “Nương nương có nhớ tên thị vệ Triệu Cửu Tiêu không ạ?”

Yến Uyển suy nghĩ nói: “Sao vậy?”

Xuân Thiền nói: “Triệu Cửu Tiêu không biết tự lượng sức mình cho nên vẫn luôn quấn lấy Lan Thúy...”

Yến Uyển bật cười, chanh chua xen vào lời Xuân Thiền: “Lan Thúy sẽ coi trọng hắn sao? Con cóc...”

Xuân Thiền trầm mặc một lát rồi nói: “Nương nương, lúc trước Lan Thúy không có tình cảm với Triệu Cửu Tiêu cũng bởi vì nàng ấy là thị tỳ bên cạnh nương nương, với lại lúc đó nương nương là sủng phi của Hoàng thượng cho nên nàng ấy cũng hi vọng có thể được chỉ hôn cho một nhà tốt. Bây giờ tuy nàng ấy vẫn là thị tỳ của nương nương nhưng nương nương lại đang thất sủng. Là cung nữ, nếu chủ tử thất sủng thì cung nữ cũng phải tìm cho mình một đường lui”

Yến Uyển nhíu mày: “Ý ngươi là Lan Thúy nguyện ý lấy tên tiểu tử không có tiền đồ như Triệu Cửu Tiêu sao?”

Xuân Thiền đắn đo nói: “Có lẽ vậy. Nhưng Lan Thúy chỉ mới đồng ý nói chuyện với hắn thôi, chứ chưa có ý muốn được gả cho Triệu Cửu Tiêu”

Lông mi Yến Uyển càng lúc càng nhíu chặt, nàng tức giận đến mức thân thể phát run lên. Mặc dù đang trong thời kì hậu sản và lúc này trời cũng đang lạnh nhưng nàng vẫn còn mặc bộ cẩm bào năm trước. Hoa văn trên cẩm bào vừa cũ vừa mới, lại có chút rách nứt cho nên càng làm cho cái phẫn nộ và bất đắc dĩ của nàng thể hiện rõ ràng: “Vậy thì Xuân Thiền, ngươi cũng muốn tìm cho mình một đường lui sao?”

Xuân Thiền vội vàng quỳ xuống: “Nô tỳ không dám!”. Nàng ngẩng đầu lên, nắm chặt ống tay áo của Yến Uyển, khẩn thiết nói: “Nương nương, nô tỳ lớn tuổi hơn Lan Thúy một chút, với lại nô tỳ cũng đã qua tuổi xuất cung cho nên nô tỳ không có ý nghĩ này, vẫn luôn toàn tâm toàn ý hầu hạ nương nương. Còn nữa, nô tỳ tin tưởng rằng nương nương chỉ nhất thời thất sủng, nhất định sẽ có ngày Đông Sơn tái khởi!”

Yến Uyển nghe vậy thì rơi lệ, nàng vươn tay đỡ Xuân Thiền đứng dậy nói: “Tâm ý của ngươi, bổn cung đều biết được, rốt cuộc bổn cung cũng chỉ có ngươi ở bên cạnh”.

Hai người đang nói chuyện thì nghe một tiếng “Đùng”, trong hồ bọt nước bắn lên tung tóe rồi rơi xuống vạt áo của Yến Uyển. Bên kia hồ lại vang lên tiếng cười vui mừng, nhất thời Yến Uyển có chút sầu não, nàng đang muốn quát hỏi thì liền nhớ tới bây giờ nàng đang thất thế cho nên chỉ dám thầm oán giận: “Ai hồ nháo như vậy chứ? Bây giờ trời đang lạnh, bổn cung cũng chỉ có một bộ xiêm y dày này, nếu bị ướt thì sao được chứ?”

Xuân Thiền vội vàng lấy khăn tay chà lau nước trên áo của Yến Uyển, u sầu nói: “Nội Vụ phủ vẫn chưa đưa thán hỏa tới, bây giờ trời lại lạnh như vậy, không biết phải làm sao để nương nương cảm thấy ấm áp đây nữa?”. Nàng nói xong, liền liếc mắt nhìn xung quanh, chỉ thấy một đứa nhỏ ba tuổi đang đứng bên hồ ném đá xuống nước chơi. Đứa nhỏ kia trông rất khỏe mạnh, quần áo quý giá thượng hạng, dáng điệu lại thơ ngây khả ái.

Xuân Thiền nhíu mày nói: “Không phải A ca, chắc chắn là phúc tấn nhà ai mang hài tử vào cung”. Nàng nhìn rồi lại nói: “Đúng là hài tử không hiểu chuyện! Tảng đá kia đầy rêu xanh, lại cao lớn như vậy cho nên rất dễ ngã xuống nước!”

Yến Uyển buồn bực không cam tâm: “Đứa nhỏ bướng bỉnh như vậy có ngã xuống nước cũng đáng đời”

Nàng đang nói thì lại thấy mấy viên đá được ném xuống hồ, bọt nước trắng tuyết bắn lên tung tóe, đứa nhỏ kia vui thích vỗ tay ầm ĩ. Yến Uyển nhíu mày liên tục, định đỡ lấy tay Xuân Thiền rời đi. Nàng mới bước đi được vài bước thì liền nghe thấy tiếng kêu gọi phía xa xa: “Thế tử! Thế tử! Người đâu rồi ạ? Thế tử đừng trốn nữa, mau ra đây đi ạ!”

Yến Uyển ngẩn người ra, liền hỏi: “Thế tử sao?”

Xuân Thiền “Ai gia” lên một tiếng rồi nhỏ giọng nói: “Nương nương, nghe nói Hòa Kính công chúa đưa thế tử Khánh Hữu vào cung, xem ra đây là đứa nhỏ đó rồi. Nô tỳ thấy tuổi tác của đứa nhỏ này cũng hợp nữa”

Hai người ngưng thần nhìn về phía xa, chỉ thấy lá liễu tà xuống mặt nước, hài tử kia đứng trên tảng đá phủ đầy rêu xanh ở bên hồ, khoa tay múa chân vui sướng không ngừng, tựa hồ không để ý dưới chân đang đầy rêu xanh. Xuân Thiền cảm thấy không yên tâm liền nói: “Ai chà! Tảng đá kia trơn lắm, nếu bị rớt xuống nước thì sao chứ? Nương nương, nếu đúng là thế tử thì nô tỳ sẽ đến ôm xuống, hy vọng sẽ không xảy ra chuyện gì”

Hàm răng trắng nõn của Yến Uyển cắn vào đôi môi đỏ sậm, nàng giữ tay Xuân Thiền lại rồi nhẹ nhàng thở dài một tiếng. Nàng cúi người xuống, nhặt một hòn đá rồi nhìn vào dưới chân đứa nhỏ kia, một lát sau nàng dùng lực ném hòn đá đi, tất nhiên đứa nhỏ kia bị dị vật làm cho sợ hãi, liền ngã xuống nước.

Ngay lập tức có tiếng động của vật nặng rơi xuống nước, vang lên một tiếng “Ầm”, sau đó lại vang lên tiếng khóc. Xuân Thiền sợ tới mức sắc mặt trắng bệch, nàng chưa kịp phản ứng thì đã thấy cánh tay mình được thả lỏng ra, lại nghe một tiếng động vang lên. Nàng chăm chú nhìn lại thì thấy Yến Uyển đã nhảy xuống nước, tay nắm tay đứa nhỏ kia.

Xuân Thiền sợ tới mức hai chân mềm nhũn ra, nàng cố gắng trấn tĩnh lại rồi hô to: “Cứu người! Cứu người!”

Đám cung nhân vội vàng chạy tới, cùng đưa Yến Uyển và đứa nhỏ kia lên, Xuân Thiền không rõ chi tiết như thế nào. Nàng chỉ nhớ rõ, nước trong hồ bắn lên tung tóe, giọt nước lạnh bắn lên dính trên gương mặt nàng, lúc nàng lau mặt thì cảm thấy lạnh đau. Nàng vươn tay ôm lấy Yến Uyển, Yến Uyển kiệt sức ngã vào lòng nàng, cả người nàng dính đầy nước. Yến Uyển lạnh đến phát run, run đến mức không thể nhẫn nhịn được. Cũng không có quá nhiều người để ý đến Yến Uyển, bọn họ đều vây quanh đứa nhỏ kia, bối rối kêu to, mang theo tiếng khóc nức nở: “Thế tử! Thế tử!” Hoặc là: “Khánh Hữu!”

Yến Uyển nghe thấy hai chữ “Khánh Hữu”, đột nhiên hai mắt sáng lên giống như ánh sáng ngọn nến, làm lóe lên thần thái tươi đẹp. Yến Uyển nói nhỏ: “May mắn! Đúng là may mắn!”

Xuân Thiền nhìn gương mặt trắng bệch đông lạnh của Yến Uyển mà nhớ tới khuôn mặt nhu thuận của Yến Uyển lúc trước, bất giác Xuân Thiền cảm thấy xót xa vô hạn. Từ nhỏ nàng đã có xuất thân cung nữ, chịu biết bao nhiêu khổ sở ủy khuất, thầm nghĩ có thể dựa vào cái ân sủng của Yến Uyển mà sẽ có được tiền đồ của riêng mình nhưng nàng lại không ngờ, tuy Yến Uyển là cung phi nhưng rốt cuộc cũng có ngày khổ sở như vậy. Xuân Thiền cảm thấy giờ đây nàng chỉ biết dựa vào Yến Uyển nương tựa lẫn nhau, nàng đã đi vào con đường này, ngoại trừ tranh giành tình cảm thì không còn con đường lui nào khác.

Xuân Thiền cố gắng mỉm cười, nàng vươn tay chạm vào khuôn mặt đang lạnh của Yến Uyển thì liền cảm thấy hơi lạnh từ gương mặt Yến Uyển truyền qua đầu ngón tay và chạy vào trong lòng của nàng. Nàng thê lương khóc lớn: “Thái y đâu rồi? Thái y! Ai mau cứu nương nương!”

Sau hai canh giờ, Hoàng đế nhìn thấy Yến Uyển. Đám cung nhân đã vây quanh Khánh Hữu, may mắn vẫn còn có người nhớ tới Yến Uyển cho nên liền tìm một cái chăn bông cuốn chặt lấy nàng và đưa nàng quay về Vĩnh Thọ cung.

Mặc dù Yến Uyển được bọc trong tấm chăn bông rất dày nhưng hàm răng nàng vẫn còn run rẩy. Trong điện tuy có hơn mười chậu than nhưng hơi ấm kia lại không thể xua tan hơi lạnh trên người nàng. Yến Uyển ngồi tĩnh lặng, nhìn những chậu than đang cháy đỏ rực, mùi Hồng La Thán quen thuộc kia làm cho nàng cảm thấy kiên định.

Hoàng đế từ ngoài bước vào, mang theo nhan sắc sáng rực như ánh mặt trời, một màu vàng tỏa ra. Nàng ngẩng mặt nhìn Hoàng đế, bỗng dưng cúi người xuống. Nàng biết lúc này đây nàng đang hèn mọn yếu ớt, cho dù nàng có chức phi nhưng làm sao đảm bảo rằng hắn đang nhớ nhung nàng, nhớ tới sủng ái của nàng, nàng nghĩ nàng như một chiếc lá vàng khô, chỉ biết rơi xuống mặt đường.

Hiển nhiên Hoàng đế đã đi thăm Khánh Hữu cho nên thần sắc cũng không quá mức lo lắng. Giọng nói của hắn cực kì ôn hòa: “Khánh Hữu bướng bỉnh, thừa dịp lúc Cảnh Sắt ngủ trưa, nhũ mẫu ngủ gật cho nên vụng trộm chạy ra ngoài đùa giỡn. May mắn thay nàng gặp được nó. Cảnh Sắt khóc đến mức như muốn chết đi, trẫm nhìn thấy cũng cảm thấy đau lòng”.

Lời này của Hoàng đế mang theo ý khuyên giải an ủi, nàng liền thấy ở phía sau hắn có một thân hồng ảnh diễm lệ, một nữ tử sang sảng cười nói: “Hoàng thượng vì đứa cháu ngoại này mà lo lắng, thấy Khánh Hữu không có việc gì cho nên liền tới đây thăm Lệnh phi tỷ tỷ”

Yến Uyển hiểu rõ trong lời nói kia mang ý nghĩa gì, bất quá trong lòng Hoàng đế, nàng chẳng quan trọng gì. Nàng không thể phản bác lại bởi vì nàng thật sự biết rõ từ lúc Thất công chúa được Dĩnh tần nuôi dưỡng thì Dĩnh tần càng lúc càng được sủng ái. Yến Uyển cảm thấy trong cổ họng phát ra đau đớn từng đợt, sủng ái đó đáng lý ra phải thuộc về nàng.

Yến Uyển đành cố gắng nhẫn nhịn, cười nói: “Hài tử không sao là tốt rồi”

Dĩnh tần nhướn mày lên, tựa như cười nhưng không cười nhìn Yến Uyển: “Đúng là trùng hợp, Khánh Hữu chuồn êm ra ngoài, ông trời lại cho tỷ tỷ nhìn thấy, cho tỷ tỷ nhảy xuống nước cứu được Khánh Hữu. Quả thật vô xảo bất thành thư*, dường như ông trời cũng muốn thành toàn cho tỷ tỷ vậy”

(*Thành ngữ 无巧不成书 (vô xảo bất thành thư) chỉ sự “trùng hợp một cách kỳ lạ” ; Giống như nhắc tới Tào Tháo, Tào Tháo liền đến.

Theo trang Baidu (trang web này của Trung Quốc, tựa như trang Wikipedia), thành ngữ này xuất xứ từ chuyện Thi Nại Am viết truyện Thủy Hử, viết đến tích Võ Tòng thì bỗng nghe ngoài cửa có tiếng la hét ầm ĩ, thì ra là một tên say rượu đang đánh một con chó vàng to lớn, bèn nảy ra ý tưởng cho Võ Tòng đánh hổ. Về sau gặp người khác ông mới nói: “Chân thị vô xảo bất thành thư a!” (Quả là trùng hợp lạ kỳ mà tôi mới viết nên sách này) )

Tròng đen con mắt Xuân Thiền chuyển động, nàng ôm bình nước nóng đưa cho Yến Uyển sưởi ấm, khổ sở nói: “Đúng vậy ạ! Lệnh phi nương nương cho dù nương nương không hiểu thủy tính nhưng vẫn nhảy xuống cứu thế tử Khánh Hữu. Đúng là nương nương là người rất thích con trẻ”

Sắc mặt Hoàng đế ôn nhu vài phần: “Đúng vậy, trẫm nhớ Yến Uyển không hiểu thủy tính, ai chà, nàng cũng không cẩn thận rồi, may mà có cung nhân phát hiện sớm, nếu không nàng đã mất mạng rồi”. Hoàng đế nói xong, ngưng mắt nhìn nàng rồi hỏi: “Nhưng sao canh giờ đó, nàng lại ở Ngự Hoa viên vậy?”

Yến Uyển chưa nói gì, nước mắt đã rơi xuống lã chã, khiến nàng trông rất điềm đạm đáng yêu.

Xuân Thiền vẫn còn tỉnh táo, nói: “Hoàng thượng có điều không biết. Từ khi Thất công chúa được đưa tới Hàm Phúc cung của Dĩnh tần nương nương thì Lệnh phi nương nương ngày đêm mong nhớ, vẫn luôn ngóng trông hi vọng gặp công chúa một lần. Ngự Hoa viên cách không xa Hàm Phúc cung, nương nương hi vọng Dĩnh tần có thể ôm công chúa đến Ngự Hoa viên chơi đùa, cho dù có đứng nhìn ở xa thì nương nương cũng cảm thấy an lòng”

Dĩnh tần hừ nhẹ một tiếng: “Hoàng thượng, lúc đó là đang giờ ngủ trưa, bây giờ lại là lúc gió lớn, cho dù thần thiếp không hiểu chuyện thì cũng không ôm công chúa đứng trong gió như vậy”

Trong mắt Hoàng đế chợt lóe lên một tia nghi ngờ. Yến Uyển buồn bã mở miệng: “Hoàng thượng, bây giờ là mùa nào vậy? Gió rất lớn sao? Thần thiếp không cảm thấy gì cả. Thậm chí thần thiếp không phân biệt được trời đang tối hay đang sáng nữa. Thần thiếp chỉ nghĩ đến đứa con của mình mà thôi, con của thần thiếp...”

Xuân Thiền rưng rưng nói: “Hoàng thượng, từ lúc Thất công chúa được đưa tới Hàm Phúc cung của Dĩnh tần nương nương thì Lệnh phi nương nương ngày đêm thương nhớ, tinh thần hoảng hốt...”. Nàng do dự nhìn về phía Yến Uyển, khổ sở nói: “Thần chí của nương nương cũng hay bất thường...”

Hoàng đế cảm thấy không đành lòng: “Con cái được tần phi khác nuôi dưỡng là chuyện bình thường. Dĩnh tần xuất thân cao quý, tính cách hào phóng...”. Hắn dừng lại rồi chậm rãi nói: “Lúc Dĩnh tần bắt đầu dưỡng dục Thất công chúa thì Dĩnh tần đã đặt tên cho nó là Cảnh Ngoạn”.

“Cảnh Ngoạn. Cảnh Ngoạn sao?” Yến Uyển thì thào kêu lên, để mặc nước mắt tùy ý chảy ra, nàng ôm chặt lấy tấm chăn, giọng nói run rẩy: “Thần thiếp biết, thần thiếp không phải là một người ngạch nương tốt. Thần thiếp xuất thân nghèo hèn, kiến thức nông cạn nhưng mà Hoàng thượng, thần thiếp yêu con đều giống với người khác, không phải thần thiếp thấy thiếu công chúa mà là thần thiếp muốn xin lỗi Thất công chúa”

Dĩnh tần biết Yến Uyển muốn ám chỉ điều gì cho nên vội vàng nói: “Hoàng thượng, thần thiếp phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm, chỉ có cái tiếc nuối duy nhất là không thể sinh dục được. May mắn thay thần thiếp được Hoàng thượng yêu mến, đem Cảnh Ngoạn cho thần thiếp dưỡng dục. Mỗi ngày thần thiếp đều tự tay chăm sóc Cảnh Ngoạn giống như con đẻ của mình, thật sự thần thiếp cảm thấy rất yêu thương”

Hoàng đế trấn an, cầm tay Dĩnh tần, ôn nhu nói: “Lúc trước a mã nàng vào cung yết kiến trẫm, có nói vì nàng không có con, vẫn luôn cảm thấy buồn rầu cho nên trẫm mới đem Cảnh Ngoạn cho nàng chăm sóc, cũng như trấn an nàng luôn”.

Dĩnh tần mỉm cười, nắm chặt tay Hoàng đế, cảm thấy có chút an tâm.

Dĩnh tần nhìn bộ dáng của Yến Uyển, thân thiết nói: “Lệnh phi ngã xuống nước thì phải dưỡng sức một thời gian thì mới tốt. Hoàng thượng, Hoàng thượng đã đồng ý cùng dùng bữa tối với thần thiếp, bây giờ cũng không còn sớm nữa, chúng ta mau quay về đi”

Hoàng đế nhìn Dĩnh tần, ôn nhu mỉm cười, hắn xoay người ý muốn rời đi: “Tuy rằng nàng cũng chỉ mới có một đứa con nhưng trẫm vẫn muốn cảm tạ nàng, tạ nàng cứu Khánh Hữu. Trẫm chỉ có một đứa cháu ngoại này, Cảnh Sắt chỉ có một đứa con này, may mắn nó không có việc gì, may mắn...”

“Hoàng thượng, Hòa Kính công chúa chỉ có một đứa con, thần thiếp cũng chỉ có một đứa con gái là Cảnh Ngoạn. Hoàng thượng, Cảnh Ngoạn đã được Dĩnh tần dốc lòng dưỡng dục, thần thiếp không dám cầu xin Hoàng thượng cho Cảnh Ngoạn quay về bên cạnh thần thiếp mà khiến cho Dĩnh tần chịu cái nỗi khổ chia lìa. Nhưng thần thiếp cầu xin Hoàng thượng hãy thương xót, hãy cho thần thiếp có thể lại có thêm một đứa con nữa đi ạ”.

Bước chân Hoàng đế chậm lại nhưng hắn cũng không lên tiếng. Chiếc long bào dần dần bước ra khỏi cửa, dưới chân mang theo bụi hôi, thân ảnh của hắn càng lúc càng xa. Yến Uyển thất vọng rơi lệ xuống đất.

Ban đêm, Hoàng đế vốn muốn một mình ngủ lại ở Dưỡng Tâm điện. Có lẽ do tiếng khóc nỉ non của Yến Uyển làm cho hắn suy nghĩ, có lẽ cái hình ảnh rơi xuống nước làm cho hắn nhớ tới nàng cho nên sau khi gấp tấu chương lại, hắn liền gọi Lý Ngọc vào.

Lý Ngọc cung kính, tựa hồ cảm thấy sự không bình tĩnh của Hoàng đế. Hoàng đế hỏi: “Kính sự phòng có đưa lục bài đến không?”

Lý Ngọc nói: “Kính sự phòng đang đợi ở bên ngoài ạ”. Hắn vỗ tay hai cái, Từ An mang thẻ bài bước vào. Đèn đuốc trong điện le lói, lại phảng chiếu cái sắc màu u u của cái bàn gỗ lim, mang theo ánh mắt ngưng thần của Hoàng đế.

Bàn tay Hoàng đế xẹt qua như nước chảy, tới chiếc thẻ bài ghi chữ “Lệnh phi” thì hắn hơi dừng lại, hắn lại băn khoăn, cuối cùng chạm đến thẻ bài của “Uyển tần”. Từ An ngạc nhiên, Lý Ngọc vội cười nói: “Hoàng thượng đúng là người trọng tình, đã lâu rồi Hoàng thượng chưa gặp Uyển tần”.

Hoàng đế nhìn hắn một chút rồi nói: “Đi thôi”.

Từ An nói: “Nô tài sẽ đến thông báo cho Uyển tần nương nương”. Hắn vừa cất bước mới đi đến cửa điện thì nghe thấy một tiếng thở dài phía sau: “Đưa Lệnh phi đến đây”

Từ An không biết vì sao Hoàng đế lại thay đổi như vậy nhưng hắn cũng không dám hỏi nhiều, nhanh chóng đáp ứng bước đi.

Một đêm phong ba cũng trôi qua rất nhanh, tựa hồ không còn ai để trong lòng, bởi vì thật sự không đáng để ở trong lòng. Một tháng sau, Hoàng đế lại thị tẩm Yến Uyển thêm lần nữa. Từ đó về sau, Hoàng đế vẫn không để ý đến Yến Uyển, ngay cả chi tiêu theo ấn lệ Quan nữ tử cũng không thay đổi. Mọi chuyện vẫn như lúc trước.

Nhưng mà Yến Uyển sau khi được thị tẩm hai lần, rốt cuộc nàng lại có thai.

Lúc Giang Dữ Bân truyền tin đến thì Như Ý chỉ thản nhiên mỉm cười, lẳng lặng đánh một quân cờ trắng xuống. Hải Lan ngồi đối diện với Như Ý, nắm trong tay quân cờ màu đen, nhíu mày nói: “Đúng là Lệnh phi có phúc khí, mới sinh hạ Thất công chúa chưa được bao lâu thì lại có thai lần nữa”

Giang Dữ Bân trầm giọng nói: “Dạ, long thai đã được năm tháng. Lệnh phi mang thai nhưng không dám thỉnh Thái Y viện thỉnh mạch an thai cho nên đến khi long thai lộ diện rõ ràng thì Thái Y viện mới biết chuyện”

Như Ý nhướn mày: “Nàng ta có lá gan lớn như vậy sao?”

Hải Lan hừ nhẹ một tiếng: “Không phải lá gan lớn mà là lá gan quá nhỏ! Nàng ta sợ chúng ta hãm hại cái thai mà nàng ta vất vả có được mà thôi”. Nàng có chút thầm oán: “Từ khi nàng ta nhảy xuống nước cứu lấy bảo bối của Hòa Kính công chúa thì tỷ tỷ cũng nên đề phòng nàng ta Đông Sơn tái khởi* thì hơn. Rốt cuộc Hoàng thượng cũng đã thị tẩm nàng ta hai lần”.

(*Giải thích câu: “Đông Sơn tái khởi” :

Đời Đông Tấn, Tạ An từ quan về ẩn ở Đông Sơn, triều đình nhiều lần mời ra nhậm chức song ông đều từ chối. Ông là danh sĩ bậc nhất của Trung Nguyên lại nổi tiếng phong lưu nên được nhiều người đương thời hâm mộ. Do đó, người đời sau thường dùng điển cố Đông Sơn để chỉ nơi ẩn cư hoặc việc ẩn cư của các bậc danh sĩ.

Về sau Tạ An lại xuất chính, làm quan đến chức Tư đồ. Do đó, thành ngữ “Đông Sơn tái khởi” hoặc “Đông Sơn phục khởi” được dùng như một điển cố văn học để chỉ những người thất thế trùng hưng được thanh thế; Hoặc nói theo ngôn ngữ hiện nay thì đó là chuyện quay trở lại vũ đài chính trị và tạo dựng sự nghiệp.)

Như Ý nhẹ nhàng lắc đầu: “Sủng hạnh thì sao chứ? Cho dù Hoàng thượng biết Lệnh phi có thai nhưng cũng chỉ phân phó Nội vụ phủ hầu hạ nàng ta, ban thưởng chút gì đó mà thôi, chứ không muốn đến thăm nàng ta. Không như Hãn phi, mới có thai hai tháng thì Hoàng thượng đã xem muội ấy như kim tôn ngọc quý trong tay”

Hải Lan không nghĩ như vậy: “Xuất thân của Lệnh phi sao so được với Hãn phi chứ? Bây giờ không dễ dàng gì mà Hãn phi lại có thai, mà Lục công chúa của Hãn phi đã đi theo Ngũ công chúa của tỷ tỷ cho nên tất nhiên Hoàng thượng phá lệ yêu thương một chút”

Như Ý ngưng thần rồi nói: “Thân thể Lệnh phi, chắc Giang Dữ Bân khanh hiểu rõ nhất đúng không?”

Trong mắt Hải Lan có chút nghi ngờ, thần sắc Giang Dữ Bân bất động: “Sau khi Lệnh phi nương nương sinh hạ Thất công chúa đã chịu nhiều đau thương, việc chăm sóc thân thể trong thời kỳ hậu sản không tốt, thân thể lại suy yếu cho nên không thích hợp mang thai”.

Như Ý vươn tay sửa lại cây trâm yến vĩ trên đầu, khuôn mặt lạnh nhạt nói: “Thân thể của mình tự mình hiểu được, cần gì phải cưỡng cầu như vậy”

Hải Lan bình tĩnh nói: “Còn có Hòa Kính công chúa nữa, tỷ tỷ cũng không thể không để ý đến chuyện này được. Rốt cuộc nàng ta là Cố Luân công chúa* yêu thương nhất của Hoàng thượng, lại là con gái của vợ cả Hiếu Hiền hoàng hậu. Lệnh phi cứu con của nàng ta thì tất nhiên nàng ta cũng sẽ chiếu cố Lệnh phi”.

(*Cố Luân công chúa (固倫公主): Phong hiệu ban cho con gái do Hoàng hậu sinh ra. Cố Luân có nghĩa là “thiên hạ” trong tiếng Mãn Châu.

Hòa Thạc công chúa (和碩公主): Phong hiệu ban cho con gái do các phi tần sinh ra. Hòa Thạc có nghĩa là “bốn phương, bốn mặt” trong tiếng Mãn Châu.

Trên thực tế, vẫn có những trường hợp được nâng bậc lên như Hòa Hiếu Công chúa vốn chỉ là con của Đôn phi Uông thị, nên chỉ là bậc Hòa Thạc công chúa, về sau được vua cha Càn Long nâng lên bậc Cố Luân công chúa. Hoặc như Vinh Thọ công chúa, trưởng nữ của Cung thân vương Dịch Hân, vốn chỉ ở bậc Hòa Thạc cách cách, năm 7 tuổi được Từ Hy thái hậu đưa vào cung nuôi dưỡng, phá lệ phong lên bậc Cố Luân công chúa năm 1861)

Quân cờ bằng ngọc màu trắng mang chút hơi lạnh, lúc này Như Ý mới cảm khái: “Đôi khi có lẽ cái chết cũng là chuyện tốt, có thể bù lại cái chưa hoàn mỹ. Hiếu Hiền hoàng hậu tạ thế, Hoàng thượng càng ngày càng cảm thấy áy náy, càng cảm thấy thương nhớ. Mấy năm nay Hoàng thượng vẫn luôn làm thơ từ dành cho Hiếu Hiền hoàng hậu. Ngay cả đi đến Tế Nam cũng không chịu vào thành, chỉ vì đó là nơi Hiếu Hiền hoàng hậu mất đi”

Hải Lan im lặng không nói gì, chỉ là nàng hiểu được cái trầm mặc có thể an ủi được cái cô lạnh. Một lúc lâu sau, nàng mới lên tiếng: “Kể từ lúc Thập Tam a ca tạ thế, dường như tâm tỷ tỷ đã nhạt đi, có rất nhiều chuyện không hề để ý đến”.

Như Ý cười khổ: “Điều bổn cung nghĩ rốt cuộc cũng khó cầu, vậy thì không bằng hài lòng với những gì mình đang có đi”

Kỳ thật có rất nhiều chuyện nàng hiểu rất rõ, cho dù có chức vị Hoàng hậu, cho dù có cái tha thứ lẫn nhau, lại có cái tin tưởng nhưng mỗi lần trải qua một chuyện thì nàng càng lúc càng cảm thấy yếu đuối, thậm chí yếu đến mức không chịu nổi một sự đả kích nào nữa. Như Ý cũng không còn sức để quyết tuyệt nữa rồi.

Như Ý nói lời đó là vào tháng Ba thì ngày mười bảy tháng Bảy, Yến Uyển sinh non một vị Hoàng tử. Vị Hoàng tử này là Thập Tứ a ca, tên là Vĩnh Lộ. Hoàng đế cho Yến Uyển giữ lại Vĩnh Lộ ở bên cạnh nuôi nấng, cứ cách ba ngày thì lại ban thưởng theo quy củ sinh hạ Hoàng tử, cũng không có chút phá lệ thay đổi. Nhưng mà Yến Uyển không vui sướng được bao lâu, hài tử này vốn sinh non cho nên thân thể yếu đuối kém cỏi, lúc nào cũng sốt cao.

Hài tử sinh ra yếu đuối, Yến Uyển cực khổ cả ngày cả đêm, không chút an giấc mà canh giữ Vĩnh Lộ. So với Thất công chúa Cảnh Ngoạn thì tựa như Vĩnh Lộ là vận mệnh của nàng, là sự bảo vệ cuối cùng của nàng. Nhưng mà đứa nhỏ này liên tục sốt cao và run rẩy cho nên Yến Uyển ngất xỉu vài lần, lúc nào cũng thỉnh Thái Y viện chữa trị, lại mới Pháp sư đến Vĩnh Thọ cung cầu phúc.

Trong thế giới pháp sư thì cho rằng chuyện ốm đau là do yêu tà quấy phá cho nên khi pháp sư nói thẳng điều đó, Yến Uyển muốn đưa đứa con này đến nơi có dương khí nhiều nhất ở trong cung ở tạm.

Xuân Thiền nghe vậy liền hiểu rõ, khuôn mặt khó xử nói: “Nơi có dương khí nhiều nhất chính là Dưỡng Tâm điện. Chỉ là...”

Yến Uyển nhìn Vĩnh Lộ trong lòng đang hít thở yếu đuối, nàng mở to đôi mắt hồng hào như khóc, bước chân ra ngoài: “Bổn cung đi cầu Hoàng thượng!”

QUYỂN V - CHƯƠNG 19

DỰ TẦN

* * *

Ngày hè ở trong cung nóng bức, không chút gió nhẹ. Hoàng đế ngồi ở Noãn các xem thơ, Như Ý làm bạn ở bên cạnh. Yến Uyển quỳ ở bên ngoài đã được một khắc*, tiếng khóc của nàng bi ai thảm thiết muốn chết: “Hoàng thượng dương khí đương thịnh, có thể chống đỡ hết mọi yêu tà. Thần thiếp cầu xin Hoàng thượng cho Vĩnh Lộ ở tạm Dưỡng Tâm điện, cầu xin long khí của Hoàng thượng phù hộ cho Vĩnh Lộ vượt qua kiếp nạn này”

Tiếng khóc cầu xin của nàng làm tê liệt tâm phế, bất cứ người nào đi qua cũng thấy cảm động. Như Ý làm bạn bên cạnh Hoàng đế, nhẹ giọng hỏi: “Hoàng thượng, Lệnh phi khóc cầu như vậy, Hoàng thượng vẫn không đồng ý sao?”

(*Theo cách tính ngày xưa, một khắc tương đương với bốn tiếng. Một ngày có sáu khắc)

Ở bên ngoài điện vẫn vang lên tiếng khóc cầu: “Hoàng thượng! Hoàng thượng! Phụ mẫu thần thiếp đã chết, huynh đệ lại mang tội. Nếu Hoàng thượng không thương hại Vĩnh Lộ thì thần thiếp chẳng còn nơi nào để dựa dẫm nữa. Nếu Vĩnh Lộ không khỏe, thần thiếp sẽ quỳ ở đây cho đến chết mới thôi!”

Trong mắt Hoàng đế có cái đau thương mê man: “Như Ý, trẫm không biết chắc được cái chết của Vĩnh Cảnh có liên quan đến Lệnh phi hay không nhưng trẫm hiểu rõ, nếu không phải trẫm sủng ái nàng ta như vậy thì ngạch nương của nàng ta cũng sẽ không sinh ra vọng tâm mưu hại hài tử của nàng”

Như Ý bình tĩnh nhìn Hoàng đế: “Thần thiếp không dám nhiều lời nhưng thần thiếp cầu xin Hoàng thượng hiểu rõ”

Khuôn mặt Hoàng đế chợt lóe một tia yếu đuối: “Nhưng ở ngoài cửa kia cũng là đứa con của trẫm, trẫm không thể hoàn toàn bỏ mặc, không chút để ý được”

Như Ý gật đầu, nghiêng người vào vai hắn: “Lệnh phi thỉnh cầu cũng là điều dễ hiểu nhưng mà nếu nói nàng ta hoàn toàn vô tội trước cái chết của Vĩnh Cảnh thì thần thiếp cũng không tin”

Hoàng đế cầm tay nàng, lòng bàn tay hắn ẩm ướt. Nàng nhẹ nhàng thở dài: “Tất nhiên Hoàng thượng muốn cứu Vĩnh Lộ không vì điều gì khác mà vì Vĩnh Lộ là huyết mạch của Hoàng thượng”.

Hoàng đế gật đầu, mở cửa điện ra, từ trên cao nhìn xuống khuôn mặt Yến Uyển chứa đầy nước mắt đang ôm Vĩnh Lộ trong lòng: “Nàng và Vĩnh Lộ ở đây đi, trẫm hứa với nàng sẽ chăm sóc nó”

Hơn mười ngày sau, Yến Uyển và Vĩnh Lộ ở tạm trong điện, có giữ lại vài thái y chăm sóc. Mỗi ngày Hoàng đế đều hỏi thăm Vĩnh Lộ nhưng lại rất ít nói chuyện với Yến Uyển. Yến Uyển cũng không cầu gì nhiều, chỉ biết ngày đêm cực nhọc chăm sóc Vĩnh Lộ, buổi tối không chợp mắt, ban ngày quỳ trước tượng Phật cầu khẩn cho nên thân thể nàng cũng dần gầy yếu đi.

Đến hơn mười lăm ngày sau, Yến Uyển mắc thêm chứng bệnh thiếu máu, cũng bởi vì nàng liên tiếp sinh sản hai lần cho nên thân thể tổn thương vô cùng lớn, lại không dưỡng thân thể cho tốt mà vẫn luôn buồn bực ưu phiền. Lúc đầu nàng không dám nói ra, chỉ cố gắng chịu đựng chăm sóc Vĩnh Lộ, đến lúc nàng không thể đứng dậy được nữa thì mới nhờ người khác chăm sóc Vĩnh Lộ.

Đến lúc này, ngay cả Hòa Kính công chúa cũng cảm thấy thương hại, lúc nàng vào cung cũng nhìn thấy Yến Uyển một hai lần, cũng cho người mang nhân sâm tổ yến đến thăm. Ngẫu nhiên lúc không có cung nhân hầu hạ bên cạnh, Hòa Kính ôm Khánh Hữu đến cầu xin Hoàng đế: “Nếu Lệnh nương nương có điều không phải thì Hoàng a mã cũng nên nghĩ đến tình cảm lúc trước. Với lại Vĩnh Lộ sinh non, Lệnh nương nương ốm đau không phải là vì ngày đó cứu Khánh Hữu sao?”

Hoàng đế chỉ yêu thương sờ vào khuôn mặt nhỏ nhắn tròn xoe hồng hào của Khánh Hữu, dường như là chưa từng nghe thấy cái tên Lệnh phi: “Khánh Hữu chỉ là một tên gọi nhỏ”. Hắn trầm ngâm: “Được rồi, trẫm sẽ ban tên cho. Cha là một anh hùng, vậy thì hãy gọi Khánh Hữu là Ngạc Lặc Triết Đặc Mục Nhĩ Ngạch Nhĩ Khắc đi”

Hòa Kính mỉm cười: “Có nghĩa là sắt thép, đúng là tên hay”

Hoàng đế cười nói: “Trải qua đại nạn mà không chết, tất sẽ có phúc đến cuối đời. Lúc trước rơi xuống nước đều không có việc gì, chắc chắn đứa nhỏ này sẽ có phúc”

Trong mắt Hòa Kính xuất hiện lệ quang, ôn nhu khuyên nhủ: “Hoàng a mã, đúng là con trai của con có được hạnh phúc cuối đời nhưng Vĩnh Lộ vẫn còn nằm ở trong điện. Cho dù Lệnh nương nương có sai lầm ngàn vạn nhưng tình cảm dành cho con cái không phải điều sai. Mà bây giờ Nội Vụ phủ chỉ dựa vào phân lệ chi tiêu dành cho Quý nhân để ban cho Vĩnh Thọ cung, Lệnh nương nương vẫn còn đang nuôi dưỡng Vĩnh Lộ, chỉ sợ mẫu tử nương nương sẽ chịu nhiều ủy khuất”

Sắc mặt Hoàng đế hơi trầm xuống, hắn nghiêng người lấy chén trà rồi nhấp một ngụm: “Con thay Lệnh phi cầu tình sao?”

Hòa Kính rầu rĩ nói: “Một nữ nhân không có được ân sủng của phu quân, cho dù có muốn an nhiên cả đời thì đúng là khó khăn. Tất nhiên Hoàng a mã bận rộn chính sự, lúc ngạch nương còn tại thế thì Hoàng a mã lại không ở bên cạnh ngạch nương nhiều. Cho dù ngạch nương là Hoàng hậu nhưng cũng không thể không đề phòng chuyện tần phi đi quá giới hạn, huống chi Lệnh nương nương chỉ là một phi tử nhỏ nhoi xuất thân Hán quân kỳ”

Hoàng đế có chút không vui nhưng đối với Hòa Kính, hắn vẫn giữ cái giọng điệu ôn nhiên: “Cảnh Sắt, trong chốn hậu cung có rất nhiều chuyện mà con không thể hiểu rõ được”

Hòa Kính cúi đầu: “Con gái không rõ nhưng Hoàng a mã cũng hiểu rõ. Sau khi ngạch nương tạ thế, Hoàng a mã mới biết có rất nhiều chuyện là hiểu lầm nhưng lúc đó ngạch nương đã cách biệt với Hoàng a mã rồi cho nên có rất nhiều chuyện không kịp sửa sai được nữa. Nếu như thật sự Lệnh nương nương cũng bị hiểu lầm như ngạch nương mà phải liên lụy mẫu tử ba người thì Hoàng a mã có chuộc lại hiểu lầm thì cũng đã muộn rồi”.

Lời nói của Hòa Kính chạm vào nỗi đau trong lòng Hoàng đế. Hắn vỗ về cánh tay Hòa Kính, ôn hòa nói: “Cảnh Sắt, Hoàng a mã lớn tuổi rồi, cũng chỉ có con mới dám nói chuyện với Hoàng a mã như vậy”

Hòa Kính mỉm cười nhưng lại không làm mất đi tư thái đoan trang: “Con gái là trưởng nữ của Hoàng a mã, lại là đích nữ duy nhất, là người mà Hoàng a mã âu yếm đến khi lớn lên”. Nàng ngưng thần một lát rồi nói: “Vả lại, con gái cũng đau lòng cho Hoàng a mã. Thập Tam đệ chết yểu, nhất định Hoàng a mã cũng hi vọng Thập Tứ đệ có thể khỏe mạnh trưởng thành”.

Hoàng đế chạm vào cái mũi Hòa Kính nói: “Cho dù con có lớn lên thế nào đi chăng nữa thì rốt cuộc cũng là đứa con gái nhỏ bé của trẫm. Vậy thì trẫm sẽ hạ lệnh, hồi phục lại đãi ngộ thường ngày của Lệnh phi, cũng sẽ thường xuyên thăm hỏi mẫu tử nàng ấy”.

Thần sắc Hòa Kính an nhàn, lẳng lặng thi lễ. Hoàng đế nhìn khuôn mặt của nàng, khí chất ngọc diệu, bất giác ảm đạm: “Cảnh Sắt, đúng là con rất giống với ngạch nương của con. Lúc nàng ấy được gả cho trẫm, nàng ấy cũng rất thích cười như vậy”

Đôi môi đỏ mọng của Hòa Kính mím chặt, để lộ ra nụ cười nhẹ nhàng: “Ngạch nương ở trên trời nếu có linh thiêng thì nhất định cũng sẽ hiểu Hoàng a mã vẫn nhớ thương ngạch nương”. Hai người nói xong thì Hoàng đế liền đến cung của Hãn phi. Lúc này Hãn phi đang có thai cho nên Hoàng đế rất quan tâm Hãn phi. Kể từ lúc Lục công chúa chết yểu, Hãn phi cẩn thận cực kỳ, hạ lệnh đóng cửa cung, không bước ra ngoài mà an tâm dưỡng thai.

Lúc Hòa Kính bước vào trong điện thì đã thấy Yến Uyển đang ôm Vĩnh Lộ để cho nhũ mẫu cho uống thuốc, Yến Uyển thấy Hòa Kính thì liền chào đón, mỉm cười mang theo nước mắt: “Công chúa đến rồi”

Hòa Kính hơi chau mày: “Không cần phải khóc như vậy, ta cũng muốn Vĩnh Lộ mau khỏe lại mà”

Yến Uyển ân cần hầu hạ Hòa Kính ngồi xuống, lại tự tay nhận lấy chén trà Xuân Thiền mang lên dâng cho Hòa Kính, có chút thẹn thùng: “Thần thiếp không có trà gì ngon cả, đây là trà mao tiêm năm ngoái, thỉnh công chúa đừng chê cười”.

Hòa Kính nhận lấy chén trà nhưng lại không uống, tùy tay để sang một bên. Yến Uyển hiểu ý, liền nói Xuân Thiền đưa mọi người lui ra ngoài. Khuôn mặt đoan chính, nhu hòa của Hòa Kính như hơi nước thả lỏng ra, nàng thản nhiên cười nói: “Chúc mừng nương nương đã khôi phục lại chức phi, Hoàng a mã cũng sẽ thường xuyên đến thăm mẫu tử nương nương”

Nước mắt của Yến Uyển dính đầy lông mi nhưng nàng lại sợ Hòa Kính không thích cho nên đành phải nhịn xuống, quỳ gối cảm tạ: “Đa tạ đại ân của công chúa”

Hòa Kính không nhìn Yến Uyển, chỉ nắm chặt chiếc khăn tay: “Không cần hành lễ như vậy, dù sao nương nương cũng là mẹ kế của ta. Nếu Hoàng a mã mà biết được thì sẽ nghĩ ta không hiểu được cái tôn kính trưởng bối”. Yến Uyển đáp ứng, đang muốn đứng dậy thì Hòa Kính lại nói tiếp: “Nếu ngạch nương ta còn tại thế thì mọi người cũng chỉ là thiếp thị phụng dưỡng ngạch nương, ta cũng sẽ không phân biệt đối xử với nương nương. Nương nương cứu được Khánh Hữu, tuy là ta muốn cảm tạ nương nương nhưng đó cũng là bổn phận của nương nương”

Yến Uyển liên tục gật đầu: “Cũng may là trùng hợp mới có thể cứu được Thế tử, đúng là chuyện tích thiện tích phúc, là chuyện thành toàn cho ta”

“Tích thiện tích phúc sao? Lúc ngạch nương còn sống thì vẫn luôn ôn hòa, ôn nhu cần kiệm”. Hòa Kính nhẹ nhàng thở dài một tiếng, thẫn thờ vô hạn: “Đáng tiếc, giờ đây ngạch nương đã không còn ở đây nữa rồi”.

Yến Uyển khiêm tốn cung kính: “Ta đã từng phụng dưỡng hầu hạ Hiếu Hiền hoàng hậu, Hiếu Hiền hoàng hậu luôn luôn đoan trang ôn hòa, khí độ ngời ngợi. Trong lòng ta, chỉ có Hiếu Hiền hoàng hậu mới chính là Hoàng hậu của thiên hạ”

Hòa Kính liếc mắt nhìn Yến Uyển: “Ta thành toàn giúp nương nương, không phải bởi vì những lời này của nương nương, mà là ta không thích người kia chiếm lấy ngôi vị Hoàng hậu của ngạch nương ta. Cái vị trí kia không phải của người kia và người kia cũng không thể ngồi yên ổn được”

Yến Uyển cúi đầu mỉm cười, không dám trả lời, chỉ nói khiêm tốn: “Hoàng hậu chung quy cũng là Hoàng hậu...”

Hòa Kính lạnh lùng chen ngang: “Ta tin nương nương không phải là người vô dụng. Nương nương có thể dựa vào bệnh tình của con mình mà vào được Dưỡng Tâm điện, lại được Hoàng a mã sủng ái, đúng là không cô phụ kỳ vọng của ta. Chuyện này nương nương biết ta biết, bệnh tình của Vĩnh Lộ, kỳ thật cũng không nặng đến như vậy”

Yến Uyển ngẩng khuôn mặt trắng bệch lên mà nhìn cái mỉm cười bình tĩnh của Hòa Kính, nàng đem cái nụ cười đó ghi tạc trong lòng.

Đến tháng Mười hai, gió Bắc xuất hiện, Hãn phi sinh được một đứa con gái, gọi là Bát công chúa, tên là Cảnh Họa. Hãn phi vui mừng vô cùng, nàng cứ cho rằng đó là Lục công chúa đầu thai cho nên mừng rỡ như điên, đem hết toàn tâm toàn ý dưỡng dục công chúa, không để ý đến điều gì khác.

Mà lúc này, Yến Uyển lại mang thai lần nữa và sinh hạ được Cửu công chúa Cảnh Vân, Tuy rằng Hoàng đế không còn sủng hạnh nàng như xưa nhưng liên tiếp ba năm liên tục sinh sản, vào năm Càn Long thứ hai mươi mốt, ngày mười lăm tháng Bảy, nàng sinh hạ được Thất công chúa Cảnh Ngoạn; Ngày mười bảy tháng Bảy năm Càn Long thứ hai mươi hai, lại sinh tiếp Thập Tứ a ca Vĩnh Lộ; Ngày mười lăm tháng Bảy năm Càn Long thứ hai mươi ba, nàng sinh tiếp Cửu công chúa Cảnh Vân. Liên tục sinh dục như vậy thì càng thêm củng cố địa vị của Yến Uyển, làm cho nàng trở thành tần phi sinh dục nhiều nhất ngoài Thuần quý phi ra.

Yến Uyển đứng trên hành lang, nhìn nhũ mẫu đang ôm Vĩnh Lộ và Cảnh Vân vui đùa. Nàng mỉm cười, trong mắt chứa cái khát vọng chờ đợi: “Bổn cung không thể trở thành một Thuần quý phi thứ hai, chỉ có tôn vị mà không có sủng ái được”.

Mùa thu vào năm Càn Long thứ hai mươi ba, vì tần phi trong cung đã lớn tuổi, Hoàng đế lại ít có tần phi trẻ tuổi. Yến Uyển lại liên tục sinh dục, khó tránh khỏi việc tổn hại thân thể cho nên đành phải tạm dừng thị tẩm, nằm ở trên giường dưỡng thân. Hãn phi lại sinh hạ Bát công chúa vào mùa gió lớn cho nên thân thể của nàng cũng bệnh tật liên miên mà nằm trên giường, không thể phụng dưỡng quân thượng. Nội Vụ phủ thấy vậy, đành phải đề nghị tuyển tú nữ vào cung để kéo dài Hoàng tự của Hoàng gia.

Vào tháng Chín năm này, Như Ý và Thái hậu cùng Hoàng đế chủ trì việc tuyển chọn tú nữ. Lần trúng cử này, ngoại trừ họ hàng mẫu gia Nữu Hỗ Lộc thị của Thái hậu được phong là Thành quý nhân thì còn có con gái của Lễ bộ Thượng Thư Đức Bảo Tác Xước Lạc thị được phong là Thụy quý nhân, Hoắc Thạc Đặc bộ Mông Cổ đưa tới con gái là Lam Hi cách cách. Bên cạnh đó còn có các vị thường tại xuất thân Hán quân kỳ bao con nhộng đều là do Giang Nam dệt tạo cố ý đưa vào trong cung, tuy rằng thân phận thấp nhưng ai ai cũng đều có dung mạo diễm lệ của vùng Giang Nam. Lam Hi của Hoắc Thạc Đặc thị vừa vào cung, liền được phong thành Tuân tần, Hoàng đế sủng ái vô cùng. Ước chừng không chỉ là vì Hoắc Thạc Đặc bộ không bằng với thông gia hiển hách của Đại Thanh là Bác Nhĩ Tế Cát Đặc thị mà còn vì chuyện lúc trước bộ tộc Chuẩn Cát Nhĩ nổi loạn, tộc Hoắc Thạc Đặc thị lại ủng hộ Chuẩn Cát Nhĩ cho nên giờ đây tộc Hoắc Thạc Đặc thị sợ Hoàng đế chán ghét, muốn cầu sự bảo toàn cho nên đành phải dâng con gái của mình ra để kết quan hệ thông gia với Đại Thanh.

Một mình Tuân tần chiếm được sủng ái của Hoàng đế cũng bởi vì nàng trẻ tuổi xinh đẹp, chứa đầy sức sống cho nên nhận được yêu thương của Hoàng đế. Chuyện tuyển tú trong cung cũng chỉ là theo lệ mà thôi, ai ai cũng nghĩ đem hết mỹ nhân trong thiên hạ này mà thu nạp một lần thì mới là cái quyền thế Hoàng gia. Kỳ thật, phi tần trong cung Hoàng đế là người hiểu rõ nhất, chuyện tuyển tú bất quá chỉ là một phần nhỏ mà thôi, có cung nữ nhận được ân sủng của Hoàng đế thì cũng trở thành phi tần, cũng có hoàng thân quốc thích đại thần dâng con gái lên, có các bộ tộc Mông Cổ dâng lên, nhiều vô số kể, cứ như là những đóa hoa rực rỡ trong Ngự Hoa viên, vĩnh viễn không khi nào điêu tàn.

Sau ba ngày tuyển tú, người mới đều được ban phong hào cũng như an bài chuyện ăn ở thì Như Ý cùng Dung Bội đến thư phòng Dưỡng Tâm điện vấn an Hoàng đế.

Mùa đông năm nay đến sớm, mới tháng Mười tuyết lớn đã rơi, hoa mai trong Ngự Hoa viên đã sớm xuất hiện nụ hoa, Như Ý nhìn thấy liền hoan hỉ, sai người bẻ ít cành hoa mai trắng đem đến Dưỡng Tâm điện.

Bên trong thư phòng yên lặng, Hoàng đế ngồi trước mặt tấu chương chất cao như núi, Lý Ngọc giữ lại hai tiểu thái giám. Bên trong lư hương tỏa ra một luồng khói trắng, Như Ý nhẹ nhàng ngửi lấy, liền biết đó là mùi Trầm thủy hương mà Hoàng đế hay dùng, nàng thỉnh an nói: “Trầm thủy hương xua đuổi tà khí, lại có tác dụng thanh thần, dùng vào thời tiết này quả là thích hợp”

Hoàng đế thấy nàng đến, liền hạ bút cười nói: “Đúng là có tốt nhưng mà Trầm thủy hương là loại hương mang hơi ấm, khó trách khỏi việc buồn ngủ”

Như Ý mỉm cười, liền bẻ mấy nụ hoa bạch mai bỏ vào trong lư hương, im lặng nói: “Hoa mai mang hơi lạnh buốt giá, dùng hoa mai trắng hòa vào mùi hương ấm áp của trầm thủy hương như vậy, Hoàng thượng có thấy thích không?”

Hoàng đế vui mừng, vươn tay nắm lấy tay Như Ý kéo lại gần: “Bên ngoài tuyết mới ngừng rơi, sao nàng lại còn đến đây, không sợ lạnh sao?”

Như Ý ngẩng mặt lên, ý bảo Dung Bội mang ra một bình rượu cùng mới một đĩa thịt dê nướng. Như Ý nói: “Thần thiếp nhớ lúc còn ở Vương phủ, thần thiếp và Hoàng thượng thường hay vụng trộm nướng thịt dê uống rượu cho nên hôm nay thần thiếp cố ý nướng cái này để nghĩ tới cái ngày hào hùng đó”

Hoàng đế vui mừng không thôi: “Tuyết mới ngừng rơi, chúng ta mang thứ này sang ngồi bên cửa sổ, vừa ngắm tuyết vừa ăn cái này, quả nhiên rất tuyệt”. Hắn dứt lời lại cười: “Hoa mai trắng thanh nhã như vậy, hóa ra để hòa với rượu thịt”

Như Ý mỉm cười: “Uống rượu ăn thịt chính là cái nhã sự đời người. Hoàng thượng cần gì phải nói như vậy chứ? Hoàng thượng không cho thần thiếp” lão phu liêu phát thiếu niên cuồng “* sao?”

(* “Lão phu liêu phát thiếu niên cuồng” là câu lấy trong bài từ “Giang thành tử - Mật châu xuất liệp” của nhà thơ đời Tống Tô Đông Pha (hay còn gọi là Tô Thức). Câu thơ trên nghĩa là: “Già này giở thói ngông cuồng của tuổi trẻ” )

Lý Ngọc và Dung Bội lập tức bố trí, hai người chuyển đến ngồi bên cửa sổ Noãn các, lại đem rượu thịt để lên chiếc bàn nhỏ. Như Ý lạnh đến mức run rẩy, cười nói: “Đúng là chịu không nổi, gió lớn như vậy, đúng là lạnh thật!”

Hoàng đế đổ rượu ra một cái ly rồi đưa đến bên miệng nàng: “Mau uống một ngụm cho ấm đi. Uống xong sẽ không cảm thấy lạnh nữa”

Như Ý ngửa cổ uống hết ly rượu, nàng thấy Hoàng đế chỉ lo ăn thịt dê nướng mà không cảm thấy vui cho nên liền hỏi: “Có phải Hoàng thượng cảm thấy mùi vị không giống như ngày trước không?”

Hoàng đế hạ đũa, cười nói: “Không có mùi tanh nồng, thịt dê lại béo, non mềm, chắc chắn đây là thịt con dê còn nhỏ”. Hoàng đế nắm mắt lại rồi suy nghĩ một lát: “Có mùi hương dịu nhẹ của tùng chi, lại có cúc hoa cam liệt. Mỗi ngày xử lý chuyện triều chính thiên hạ thì cũng nên hưởng thụ cái món ngon thiên hạ này, lại có cảnh đẹp mỹ nhân bên cạnh”

Như Ý liên tục lắc đầu, khuôn mặt đào hoa: “Hoàng đế vừa mới tuyển tú nữ, chẳng lẽ còn muốn mỹ nhân này sao?”

Hoàng đế cười nói: “Nàng cho rằng trẫm thích tuyển những nữ tử trẻ tuổi mỹ mạo này sao?”. Hắn kêu lên: “Lý Ngọc, đem tấu chương của trẫm đến đây”

Như Ý uống xong ly rượu rồi ôm lò sưởi tay sưởi ấm, nàng thấy Lý Ngọc mang một quyển tấu chương bước lên. Hoàng đế lại nói: “Lý Ngọc, cho Hoàng hậu xem đi”

Như Ý không thò tay đón nhận, chỉ nhìn vào Hoàng đế, cười thông minh nói: “Không tính là tham gia vào chuyện triều chính chứ?”

Hoàng đế bật cười: “Đây là chuyện hậu cung, không phải là tham gia vào triều chính”

Như Ý mở tấu chương ra, vừa mới mở ra liền bật cười: “Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ Tái Tang vương gia đã điên rồi sao? Con gái của hắn đã ba mươi tuổi rồi mà còn đưa vào cung trở thành phi tần, còn nói không cầu danh phận cao quý, chỉ cầu thân phận quý nhân phụng dưỡng ở bên cạnh, nguyện làm việc vẩy nước quét nhà. Còn nói đây là cách cách của Tái Tang vương gia, là viên minh châu trên thảo nguyên, không có ai trong sạch hơn vị cách cách này ư?”

Hoàng đế cũng lắc đầu: “Nghe nói con gái của Tái Tang tên là Ách Âm Châu cách cách đã từng chuẩn bị gả cho ba người nhưng đều chưa bước tới cửa nhà phu quân thì phu quân đều chết bất đắc kỳ tử. Các Lạt Ma trên thảo nguyên có xem tướng mệnh của nàng ta, nói là phải gả cho người tôn quý nhất trên thế gian này thì mới đánh bại được cái tướng khắc phu của nàng ta cho nên Tái Tang suy nghĩ cho đến khi đứa con gái hắn đã ba mươi tuổi”

Như Ý trầm ngâm một chút, cũng chẳng màng gắp thịt dê để ăn, nàng chỉ nhìn vào Hoàng đế mà không lên tiếng, để mặc gió thổi vào đôi đũa bằng bạc rung lên tách tách. Hoàng đế nói: “Nàng đang nghĩ gì vậy? Nàng cứ nói thẳng ra đi”

Như Ý hơi mím môi nói: “Lạt Ma thảo nguyên có nói như vậy nhưng vì sao lúc trước Tái Tang vương gia không nhắc đến chuyện này mà bây giờ lại đột nhiên nhắc đến chứ? Đúng là trước khi Ách Âm Châu cách cách gả chồng mà chồng đã chết thật là đáng thương nhưng mà nếu không phải là vì Lam Hi cách cách của Hoắc Thạc Đặc bộ được Hoàng thượng sắc phong thành phi tần thì Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ cũng sẽ không cảm thấy vô cùng lo lắng như vậy”

Hoàng đế uống một ngụm rượu, khuôn mặt hơi ửng đỏ lên: “Nàng nói tiếp đi”

“Thần thiếp nghe nói các bộ tộc trên thảo nguyên vẫn không hòa thuận, tuy rằng bọn họ đều thần phục Đại Thanh nhưng lại ngấm ngầm tranh đoạt chém giết lẫn nhau. Hoắc Thạc Đặc bộ và Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ từ rất lâu đã không hòa thuận, Bác Nhĩ Tế Cát Đặc bộ có quan hệ thông gia với Ái Tân Giác La thị, nếu muốn tuyển phi tần, vốn là nên tuyển nữ nhi Bác Nhĩ Tế Cát Đặc bộ trước. Xem ra Hoắc Thạc Đặc bộ thấy Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ có con gái vừa đủ tuổi cho nên vội vàng đưa Lam Hi cách cách vào cung, hy vọng nếu ngay sau có phân tranh với nhau thì được Hoàng thượng che chở. Với lại kể từ sau khi xảy ra chuyện Chuẩn Cát Nhĩ, Hoắc Thác Đặc bộ tự biết đã mắc tội với Đại Thanh cho nên vẫn luôn chuộc lỗi. Nếu đã vậy thì chắc chắn vương Gia Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ cũng đang sốt ruột lắm. Rốt cuộc lại chọn một nữ nhi ba mươi tuổi đưa vào cung”

Hoàng đế cười vang nói: “Hoàng hậu đã thấy được mầm mống. Vậy thì Hoàng hậu nghĩ trẫm nên làm thế nào đây?”

Như Ý đứng dậy hành lễ nói: “Hoàng thượng ý chí thiên hạ, chuyện các bộ tộc Mông Cổ đã nắm rõ trong lòng bàn tay, nói chi là chuyện nữ tử. Hoàng thượng dù có muốn hỏi thần thiếp thì trong lòng cũng đã sớm có định đoạt rồi”.

Hoàng đế vươn tay đỡ nàng đứng dậy: “Nàng là Hoàng hậu của trẫm, trẫm chỉ muốn biết chúng ta có nhất tâm, có cùng suy nghĩ với nhau hay không?”

Lời này mang thâm ý. Nàng là Hoàng hậu, tất nhiên không thể có lòng dạ hẹp hòi, không thể mắc phải tội danh đố kỵ. Huống chi... Nàng là chi chủ lục cung, trong cung nhiều người, ai ai cũng đều là đóa hoa xinh đẹp trong vườn Ngự uyển thì có gì mà sợ người này chứ? Nàng lặng lẽ nhìn thần sắc Hoàng đế, hắn vẫn giữ cái tư thái thản nhiên, dường như không chút nào để ý. Nhưng mà Như Ý biết, thần sắc của hắn như vậy nhưng trong lòng đều có tính toán riêng, với lại hắn cũng là người đa tình.

Như Ý trầm tư một lát, chậm rãi cân nhắc nói: “Kỳ thật chỉ cần là con gái của vương gia Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ, cho dù là lão nữ ba mươi tuổi, cho dù có xấu thì Hoàng thượng cũng sẽ để ý. Bởi vì trong lòng Hoàng thượng, chuyện tuyển tú nữ, không chỉ tuyển một nữ nhân đơn thuần mà còn muốn cân bằng thế lực của các bộ tộc Mông Cổ nữa”

Đôi mắt Hoàng đế sâu thẳm như đáy nước, trên trán chợt lóe lên một tia cười gợn sóng: “Không hổ danh là Hoàng hậu của trẫm”

Như Ý cười nói: “Vậy thì Hoàng thượng muốn định đoạt thế nào đây?”

“Trẫm thủ* không phải một nữ tử, một tần phi mà là bộ tộc Mông Cổ Bác Nhĩ Cát Đặc bộ”. Hắn nhấn mạnh từng chữ, lại dùng ngón tay chấm rượu rồi viết chữ “thủ” trên chiếc bàn nhỏ: “Là thủ, mà không phải là cưới, thủ một nữ tử ở trong cung, nhiều không nhiều nhưng không được thiếu một ai”

(*Chữ thủ 取 có nhiều nghĩa: Nghĩa lấy vợ, chọn lấy, dùng (sử dụng). Trong câu này của Càn Long có nhiều nghĩa cho nên mình không dịch ra từ vì theo suy nghĩ của mình, ý muốn của Càn Long là Càn Long “thủ” một phi tần, người ngoài có thể nghĩ là cưới lấy, nạp thêm một phi tần theo nghĩa thê thiếp nhưng trong lòng của Càn Long không phải “cưới” mà chỉ “dùng” nữ tử đó như một quân cờ, một cách để cân bằng, nắm giữ các bộ tộc Mông Cổ mà thôi cho nên mình vẫn giữ lại chữ “thủ” chứ không dịch rõ nghĩa từ này)

Như Ý nhợt nhạt bật cười: “Hoàng thượng giờ đang ân sủng Tuân tần, Hoàng thượng không sợ nàng ấy ghen tỵ sao?”

Hoàng đế hừ nhẹ một tiếng: “Trẫm muốn cho tất cả mọi người biết, mặc dù trẫm sủng ái ai nhưng trẫm đều không thật lòng. Bọn họ đều là nô tài của trẫm cho nên cũng phải biết cân nhắc một chút”. Hắn nói xong rồi gắp một miếng thịt dê, chậm rãi ăn: “Bây giờ có Lam Hi và Ách Âm Châu ở trong cung, cũng coi như cân bằng được thế lực Hoắc Thạc Đặc bộ và Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ. Trẫm cũng chẳng ân sủng gì, chỉ cần cho cái lễ ngộ đặc ân mà thôi, giống như một cái bài trí trong cung vậy”

Trong lòng Như Ý lạnh lẽo, dường như giống gió ở ngoài điện lơ đãng thổi vào trong lòng, thổi bay cái tầng tầng sắc ý kiên định của nàng.

Nhưng nàng chưa kịp nghĩ nhiều thì đã nghe giọng nói Hoàng đế vang bên tai: “Trẫm đã nghĩ rồi, cho Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị Ách Âm Châu chức tần, giống với vị phân của Hoắc Thạc Đặc thị”. Hắn hơi trầm ngâm: “Phong thành Dự tần. Hoàng hậu nghĩ xêm nên an trí ở đâu đây”

Như Ý phục hồi lại tinh thần, tươi cười bình thản: “Bây giờ người mới đã đến, Tuân tần và Thành quý nhân ở Cảnh Nhân cung, Tuân tần làm chủ vị của cung. Thụy quý nhân, Bạch thường tại, Lục thường tại cùng với Hãn phi ở Cảnh Dương cung. Thừa Càn cung vẫn chưa có người ở”. Nàng dò xét sắc mặt Hoàng đế cẩn thận, ám chỉ có thể sẽ làm cho hắn nhớ lại cái ký ức không vui: “Từ khi Thư phi tạ thế, Trữ Tú cung vẫn còn để trống, không có ai ở. Không bằng...”

Trong nháy mắt thần sắc Hoàng đế lạnh lùng giống như băng tuyết ngoài cửa sổ, rét lạnh mà cứng rắn. Hắn giơ tay chặn lại, chen ngang vào lời của Như Ý: “Không cần”.

Hắn nói ngắn gọn nhưng lại nặng nề, Như Ý lập tức hiểu rõ nhưng vẫn muốn thử tiếp: “Nhưng mà Hoàng thượng, Thư phi tạ thế, Trữ Tú cung vẫn còn để trống, cũng không được ạ”

Sắc mặt Hoàng đế tựa hồ chán ghét, không muốn nói chuyện này nhiều: “Thư phi tự thiêu, là người không mang may mắn cho nên về sau không được có ai noi theo nàng ta. Còn Thừa Càn cung thì giống với Dực Khôn cung của nàng, nếu không có ai thích hợp thì thà rằng trẫm để không”. Hắn hơi dịu đi, khóe môi lại giơ cao lên một chút: “Dự tần không câu nệ việc ở nơi nào trong cung, vậy thì cho nàng ta làm chủ vị một cung đi”

Như Ý suy nghĩ nói: “Từ khi Mai tần tạ thế, Vĩnh Hòa cung vẫn chưa có chủ vị, chỉ có vài quý nhân, thường tại ở, đúng là thích hợp”

Hoàng đế chăm chú vào đĩa thịt dê trên bàn, không chút để ý nói: “Vậy thì Vĩnh Hòa cung đi”.

Ngày xuân chậm chạp đến, trong những người mới đến chỉ có Tuân tần Hoắc Thạc Đặc Lam Hi và Dự tần Bác Nhĩ Tề Cát đặc Ách Âm Châu là hoa hồng màu trắng, chia đều cảnh xuân trong chốn hậu cung.

Được Hoàng đế sủng ái nồng nhiệt, Dự tần Ách Âm Châu đã ba mươi tuổi cảm thấy vui mừng vô cùng, hận không thể ngày ngày làm bạn bên cạnh Hoàng đế mà thôi. Tuy rằng Ách Âm Châu không còn trẻ nhưng tướng mạo lại đẹp đẽ, vừa có thân hình to lớn chắc khoẻ của nữ tử Mông Cổ lại vừa có thêm sự ngây thơ đáng yêu si ngốc, lúc nào cũng quấn lấy Hoàng đế. Ngược lại với Dự tần, nhan sắc Tuân tần lúc nào cũng đạm mạc, giống như đám rêu xanh trên vách đá, hàng ngày hướng về phía Mặt trời, đến thì nhận, đi thì thôi, chứ không chút nào để ý trong lòng. Nàng tuy đẹp nhưng lúc nào cũng lãnh đạm như đóa Đàm Hoa – nở rộ lặng yên trong đêm.

Tất nhiên nếu muốn lấy lòng Hoàng đế thì ai ai cũng phải nở rộ nhiệt tình. Bộ tộc Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thấy Dự tần được Hoàng đế sủng ái cho nên cũng kiêu ngạo tự cao tự đại. Lúc Như Ý xem sổ ghi chép của Kính sự phòng, thấy luôn xuất hiện cái tên “Dự tần” nên trong lòng nàng sinh nghi, Hải Lan nhỏ giọng nói: “Tỷ tỷ không biết thật sao? Dự tần lúc nào cũng khoe mẽ, có mấy lần rõ ràng Dự tần thấy Tuân tần đang ở Dưỡng Tâm điện hầu hạ Hoàng thượng nhưng Dự tần vẫn mặc kệ, cầu kiến Hoàng thượng, quấn quýt si mê, khiến cho Tuân tần bị đưa quay về”

Như Ý nhíu mày nói: “Có chuyện như vậy? Sao bổn cung không biết chứ?”

Hải Lan nói: “Tuân tần không giống như người muốn tranh giành tình cảm. Chuyện làm tổn thương thể diện như vậy nhưng dường như Tuân tần chẳng ngượng ngùng gì cả. Muội muội có nghe Thành quý nhân ở cùng với Tuân tần kể lại thì mới biết được một ít”

Như Ý gật đầu, đùa giỡn với giọt sương trong suốt đọng lại trên cánh hoa mẫu đơn rồi ngưng thần nói: “Kỳ thật bổn cung cũng thấy có điều kỳ lạ, Hoắc Thạc Đặc bộ và Bác Nhĩ Tề Cát Đặc bộ chất chứa oán hận đã lâu, bây giờ lại đều đưa nữ nhi vào cung để cân bằng thế lực trong cung nhưng vì sao Tuân tần không để cái ân sủng này ở trong lòng như Dự tần chứ? Với lại nàng ta cũng không hay lui tới với các tần phi trong cung, xem ra ước nguyện của nàng ta khác với a mã của mình rồi”

Hải Lan mỉm cười nói: “Có lẽ tính tình của ai cũng không giống nhau. Nhưng muội muội lại thấy dường như Tuân tần cũng không kiêu ngạo gì. Có lẽ nàng ta xuất thân Mông Cổ, tâm tư sang sảng, không thích việc a dua lấy lòng như người khác”

“Tâm tư sang sảng sao?”. Như Ý mỉm cười, để quyển sổ ghi chép của Kính sự phòng xuống bàn: “Đôi khi bổn cung thấy lúc không có ai, Tuân tần cứ xuất thần, xem ra là không thể gặp được người có tâm tư tâm sự cho nên đành phải sang sảng như vậy thôi. Với lại nàng ta cũng không thể tranh giành với Dự tần được, bởi lẽ lúc trước Hoắc Thạc Đặc bộ ủng hộ Chuẩn Cát Nhĩ, trong mắt Hoàng thượng, bọn họ ngày càng lụn bại suy tàn cho nên Tuân tần đành phải im lặng mà thôi”

Hải Lan mím môi cười, đem miếng tuyết lê đến trước mặt Như Ý: “So với người ngoài, nhãn lực của tỷ tỷ đúng là hơn hẳn, mới nhìn qua đã rõ ràng. Hoàng thượng đã nhận Tuân tần, xem ra đã khiến cho tộc Hoắc Thạc Đặc bộ an tâm, không biết tiếp theo là gì nữa đây?”

Như Ý nhắm mắt nói: “Tuân tần đã xong nhưng mà xem ra Dự tần không chịu an phận”

Hải Lan xòe ngón tay ra đếm: “Nếu đã có xuất thân Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thì tất nhiên là không chịu an phận rồi. Tái Tang vương gia xấu hổ giữ lại đứa con gái bảo bối ba mươi tuổi này, hóa ra vẫn còn có chỗ hữu dụng”. Bỗng nhiên Hải Lan mỉm cười, đến gần Như Ý, nói nhỏ bên tai: “Nghe nói lần đầu Dự tần được thị tẩm đã cào mặt mũi Hoàng thượng”

Như Ý nghe thấy, khuôn mặt chợt ửng hồng lên, vừa kinh ngạc vừa không tin, sẵng giọng nói: “Muội lại nói bậy gì đó? Sao lại biết việc này?”

Sắc mặt Hải Lan ửng đỏ, mắng một ngụm: “Cung nữ Lan Thúy bên cạnh Lệnh phi kể ra. Tỷ tỷ cũng biết nàng ta là người lanh mồm lanh miệng lại thích bất bình, nhất định là do nàng ta hỏi thăm mới biết được. Ngay cả Lệnh phi cũng oán giận nói Dự tần hồ mị. Tuy rằng Dĩnh tần cũng có xuất thân Mông Cổ nhưng cũng chưa từng làm việc này. Muội muội nghĩ trong chuyện này cũng có bảy, tám phần là thật, nếu không thì vì sao Dự tần được sủng ái như thế chứ? Tái Tang vương gia nuôi dưỡng nàng ta ba mươi năm, tất nhiên phải là một đại bảo bối, không giống như chúng ta”. Hai người vừa nói vừa cười.

Nhưng mà những ngày kế tiếp đều xảy ra điều kỳ lạ.

Hoàng đế đã đến tuổi trung niên, tất nhiên là không thể so với lúc còn trẻ, tuy rằng theo lẽ thường vẫn hay lâm hạnh tần phi, thị tẩm luân chuyển nhưng rốt cuộc cũng dần ít đi.

Sau giờ ngọ một ngày, Như Ý đưa Vĩnh Cơ đến Dưỡng Tâm điện của Hoàng đế, ánh chiều tà chiếu vào trong phòng, tạo nên cảm giác yên tĩnh. Bên ngoài hoa mộc lan đang nở rộ, từng nụ hoa nở ra từng đóa hoa đỏ rực như thiêu cháy. Như Ý ngồi đối diện trước mặt Hoàng đế, mỗi người đều cầm một quyển Kinh Thi, cùng nhau giải đố. Ai mà đoán được sẽ để đối phương ngâm nga, nếu sai thì phải chịu phạt. Hoàng đế và Như Ý đều thông thuộc Hán văn cho nên Kinh Thi cũng không làm khó được bọn họ, bọn họ lần lượt đoán được rồi bỏ từng tờ xuống, khiến cho Vĩnh Cơ nóng lòng. Mỗi khi có một tờ để xuống thì Vĩnh Cơ đều chụp lấy đọc ngân nga. Bài thơ trong “Đào Thiên”, “Thạc Thử” hoặc “Bội Phong” cũng không làm khó hắn mà đọc lưu loát.

Hoàng đế liên tục gật đầu: “Vĩnh Cơ giỏi lắm. Ai đã dạy con vậy?”

Vĩnh Cơ ngẩng mặt, nằm ở trong lòng Hoàng đế: “Hoàng ngạch nương và Ngũ ca dạy dỗ nhi thần”

Hoàng đế cao hứng nói: “Vĩnh Kỳ giỏi lắm, bây giờ đã có thê thất rồi mà cũng không quên chỉ bảo huynh đệ”. Hắn vỗ về trán Vĩnh Cơ, ân cần dặn dò: “Lúc Ngũ ca còn nhỏ thì học hỏi rất nhiều, có thể ngâm nga nhiều văn chương, con đọc được không?”

Vĩnh Cơ thành thật nói: “Không được ạ, nếu bài thờ dài dưới chín biến thì mới có thể đọc được. Nếu dài hơn mười biến thì không được”

Hoàng đế khẽ lắc đầu, rồi lại gật đầu, cười nói: “Đúng là con không thể bằng được với Ngũ ca của con nhưng con nhỏ tuổi như vậy mà đã có thể đọc được nhiều thì cũng hiếm có”. Hắn dứt lời rồi lại tán dương Vĩnh Kỳ: “Còn Vĩnh Kỳ rất tốt, sau khi lập gia đình vẫn kính trọng phúc tấn, lại không sa vào chuyện nữ sắc, đúng là dụng công”. Hắn nói xong, dường như có chút mệt, liền đổi sang tư thế khác.

Như Ý nghe vậy liền cười nói: “Vĩnh Kỳ lớn tuổi, tất nhiên là phải như thế. Không kiêu ngạo không nóng nảy thì mới tốt”.

Hai người đang nói chuyện thì Tề Lỗ theo thói quen đến chẩn mạch bình an. Hắn đã già nua nhưng tinh thần vẫn còn tốt, hắn thỉnh an Hoàng đế và Như Ý rồi chẩn mạch, hắn chần chừ rồi nói: “Mạch của Hoàng thượng đập khỏe, tất cả đều rất tốt”.

Như Ý biết hắn lão luyện cho nên nàng bình thản hỏi: “Bổn cung thấy sắc mặt Hoàng thượng có chút vàng khô, không biết là có chuyện gì”

Hoàng đế ho nhẹ một tiếng, Như Ý liền im lặng rồi nắm tay Vĩnh Cơ cáo lui: “Một chút nữa có phúc tấn của Vĩnh Kỳ tiến cung thỉnh an thần thiếp, thần thiếp xin đi về trước”

Hoàng đế đồng ý rồi Như Ý đưa Vĩnh Cơ bước ra ngoài. Bước ra ngoài điện, nàng giao Vĩnh Cơ cho Dung Bội rồi ngẩng mặt lên. Dung Bội lập tức hiểu ý, liền đưa Vĩnh Cơ đi trước.

Tề Lỗ đã già, nhĩ lực càng ngày càng kém, giọng nói lại có chút lớn. Như Ý nhìn đóa hoa mộc lan trong điện mà xuất thần. Nàng lắng nghe giọng nói Hoàng đế: “Bên hông của trẫm có chút mệt mỏi đau đớn, hôm trước trẫm vẫn dùng loại thuốc kia nhưng mà không biết còn cách nào khác không”

Giọng nói Tề Lỗ khô cằn vang lên: “Thận khí Hoàng thượng hơi yếu cho nên phải cần bổ dưỡng. Vi thần đã điều chế một ít thuốc ích khí bổ thận...”

Giọng nói trong điện dần dần nhỏ xuống.

Như Ý nhíu mày, liếc mắt nhìn Lý Ngọc đang đứng hầu ở ngoài điện rồi chậm rãi đi xuống bậc thang. Lý Ngọc thông minh, liền đuổi theo Như Ý, Như Ý nhẹ giọng nói: “Mấy ngày gần đây Hoàng thượng uống thuốc gì vậy?”

Lý Ngọc khó xử, xoa tay nói: “Mấy ngày gần đây, Dự tần nương nương không còn như lúc trước nhưng mà... Hoàng thượng vẫn thích nàng ta. Còn các nương nương, tiểu chủ khác đều không còn được thị tẩm”

Lời này chứa thâm ý bên trong, đủ cho Như Ý hiểu rõ. Khuôn mặt nàng ửng hồng lên mà không nói câu nào.

Vào ban đêm, Hoàng đế lật bài tử của Khác quý nhân. Mấy ngày gần đây, Hoàng đế đều lâm hạnh tần phi trẻ tuổi. Như Ý cũng cảm thấy buồn ngủ, vì ban ngày phúc tấn Vĩnh Kỳ đến thỉnh an cho nên nàng liền mời Hải Lan đến Dực Khôn cung nói chuyện, hai người vừa cắm hoa vừa nói chuyện như thường.

Xe phượng loan xuân ân của tần phi thị tẩm vừa đi qua được một canh giờ thì lại nghe bên ngoài có tiếng khóc vang lên, nghe thấy rất thê lương. Dung Bội khôn khéo, vội vàng chạy ra ngoài xem rồi quay về bẩm báo: “Là xe phượng loan xuân ân đưa Khác quý nhân quay về ạ”.

Như Ý ngẩng đầu, nhìn vào đôi mắt nghi hoặc của Hải Lan, Hải Lan bật cười: “Chẳng lẽ lại có người giống với muội muội năm đó, thị tẩm không được mà bị đưa ra ngoài cho nên khóc lóc sao?”

Năm tháng dần trôi qua, giờ nghĩ lại đó cũng chẳng là chuyện xấu gì. Nhắc lại chuyện khó khăn ngày xưa cứ như là trò cười. Như Ý liếc mắt nhìn Hải Lan, hơi nhíu mày: “Khóc sướt mướt như vậy, chỉ sợ sẽ trở thành trò chê cười trong cung mà thôi”.

Dung Bội hiểu ý: “Vậy thì nô tỳ sẽ đưa Khác quý nhân đến đây”

Một lát sau, Khác quý nhân liền bước vào Dực Khôn cung. Nàng là một nữ tử dịu ngoan, đôi mắt khóc đến ửng đỏ, khuôn mặt hồng hào như tôm luộc, nàng khó xử mà cứ nắm chặt vạt áo, lại nhịn không được mà khóc lóc.

Như Ý cho nàng ngồi xuống, rồi lệnh cho Lăng Chi dâng trà nóng lên cho nàng uống rồi ôn hòa nói: “Có chuyện gì thì cứ việc nói cho bổn cung nghe. Khóc lóc sướt mướt như vậy, chắc chắn có chuyện ủy khuất không nói nên lời rồi”.

Khác quý nhân định mở miệng nói nhưng lại nuốt câu chuyện xuống, nàng quay đầu nhìn vào góc điện mà khóc. Hải Lan vỗ về đầu vai của nàng rồi “Ai gia” một tiếng: “Đêm xuân lạnh lẽo như vậy, nếu muội bị cảm lạnh thì người nhà cũng cảm thấy lo lắng. Bây giờ ở trong cung không có ai chăm sóc, nếu có chuyện gì thì đừng sợ mà nói trong Dực Khôn cung đi”.

Đôi mắt Khác quý nhân sưng phù lên, nàng chỉ cúi mặt nhìn vào đôi giày thêu hoa dưới chân. Đôi giày màu hồng đẹp đẽ, phản chiếu sự thất vọng và ủy khuất của nàng. Giọng nói nàng nhỏ nhẹ như tiếng muỗi kêu: “Thần thiếp cũng không biết mình bị làm sao nữa? Thần thiếp hầu hạ Hoàng thượng nhiều năm nay, vậy mà bây giờ lại không hiểu được phải hầu hạ như thế nào”

Lời này có chút sai trái khó hiểu, Như Ý và Hải Lan cùng nhau liếc mắt nhìn, đều có chút bất an. Như Ý khuyên nàng: “Nói bậy bạ gì vậy, ngoại trừ khiến bản thân khó chịu thì còn khiến người bên ngoài khó hiểu nữa”

Khác quý nhân nhìn chằm chằm vào Như Ý rồi “ầm” một cái, nàng quỳ xuống ôm góc quần Như Ý khóc nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp cũng không biết thần thiếp hầu hạ không tốt ở chỗ nào. Hoàng thượng xử lý triều chính mệt mỏi, tinh thần không tốt cho nên thần thiếp cũng không dám hồ mị Hoàng thượng, thần thiếp chỉ khuyên Hoàng thượng nghỉ ngơi sớm. Ai ngờ Hoàng thượng đẩy thần thiếp ra, còn nói thần thiếp không biết hầu hạ”.

Trong Noãn các đều là các phi tần đã từng thị tẩm cho nên tất nhiên hiểu được: “Tinh thần không tốt” là sao chứ? Hải Lan sợ Khác quý nhân ngượng ngùng cho nên nàng đành phải giả câm giả điếc nhìn đi chỗ khác. Như Ý nghe chuyện này, liền biết dù có khuyên bảo thế nào cũng không được cho nên nàng đành phải kéo Khác quý nhân đứng dậy nói: “Được rồi, chuyện này cũng không trách được muội, tâm tư Hoàng thượng đều dành cho tiền triều, bây giờ lại xảy ra chiến sự ở biên giới phía Tây cho nên Hoàng thượng cũng đang không vui”.

Nàng không biết phải khuyên thế nào cho nên nàng vừa dứt lời thì Khác quý nhân càng khóc lớn: “Thần thiếp biết thần thiếp không được Hoàng thượng yêu thích, mỗi tháng chỉ phụng dưỡng Hoàng thượng một hai lần nhưng mấy ngày gần đầy, không chỉ thần thiếp mà có rất nhiều tỷ muội đều phải nhìn sắc mặt Hoàng thượng. Có phải là do Dự tần vào cung cho nên thần thiếp không còn nơi sống yên ổn nữa không ạ?”

Như Ý nghe thấy, liền biết có chuyện liền hỏi: “Ngoại trừ muội ra thì còn có ai nữa?”

Khác quý nhân xòe ngón tay ra nói: “Cung quý nhân, Thụy quý nhân, Hi quý nhân, ngay cả Dĩnh tần tỷ tỷ cũng chịu liên lụy, chẳng qua mọi người đều cắn trộm góc chăn mà khóc thôi ạ, chỉ có Tuân tần cho dù nàng ấy có bị đưa ra ngoài thì cũng không thèm để ý gì”.

Khác quý nhân đều nói đến các tần phi Mông Cổ. Như Ý nghe thấy tim mình đập thình thịch nhưng nàng phải giữ lấy cái bình thản trên mặt: “Vậy Dự tần đã làm chuyện gì?”

Ánh mắt Khác quý nhân nhảy dựng, có chút khiếp sợ, nàng cắn chiếc khăn tay đỏ tươi trong tay, oán hận nói: “Hoàng thượng chỉ nói Dự tần là người biết cách hầu hạ, duy chỉ có nàng ta là không bị đưa quay về”

A, là Như Ý sơ sót, chỉ nhìn vào ngày thị tẩm trong sổ ghi chép của Kính Sự phòng mà không chú ý đến canh giờ. Như Ý an ủi Khác quý nhân vài câu rồi cho người đưa nàng quay về. Hải Lan liếc mắt nhìn Như Ý, chỉ lắc đầu nói: “Khác quý nhân càng nói thì muội muội càng cảm thấy nghi ngờ Dự tần, không biết rốt cuộc có nội tình gì bên trong hay không”

Vào một ngày Lý Ngọc không hầu hạ Hoàng đế, Như Ý liền gọi hắn đến hỏi. Lý Ngọc thật sự cảm thấy xấu hổ, cả người không chút tự nhiên, hắn ấp a ấp úng nói ra từng lời. Hóa ra mấy ngày thị tẩm gần đây, chỉ có Dự tần nhận được ân sủng, Hoàng đế không muốn rời xa chút nào, mà nếu như đổi người khác đến thì ngày hôm sau Hoàng đế lại có chút nôn nóng, cho gọi Tề Lỗ đến.

Việc đã đến nước này, Như Ý không thể không hỏi đến chuyện ăn uống ngủ nghỉ của Hoàng đế. Như Ý có tâm sự tầng tầng, Hải Lan biết nàng lo lắng cho nên đành phải nói hoa ở Ngự Hoa viên đang nở rộ, cố ý mời Như Ý đi đến Ngự Hoa viên chơi.

Như Ý và Hải Lan khoác tay đi, chậm chạp nhìn cảnh xuân như vậy rồi nói: “Ngồi ở trong cung cứ nghe người bên ngoài nhãn rỗi bàn tán đúng là mệt mỏi, không bằng hãy đi tới nơi này. Xuân sắc như vậy thì cũng đừng cô phụ”

Hải Lan cười nói: “Hoàng thượng không muốn cô phụ xuân sắc lục cung cho nên mưa móc ban đều”. Nàng vừa dứt lời thì bỗng nhiên nghe thấy tiếng nói: “Mẫu gia Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị của bổn cung lúc trước đã từng là Hoàng hậu*, bổn cung giờ chỉ có chức tần, đúng là ủy khuất quá rồi”

(*Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị là tên một bộ tộc hùng mạnh đóng một vai trò quan trọng trong lịch sử Trung Quốc và Mông Cổ. Thành Cát Tư Hãn – người sáng lập ra đế chế Mông Cổ - và Hiếu Trang Văn Hoàng hậu - người có sức ảnh hưởng và đóng góp to lớn trong việc ổn định và xây dựng trong buổi ban đầu khi lập quốc của triều đại nhà Thanh, đều là người thuộc bộ tộc này. Các vị Hoàng hậu xuất thân Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị trong đời nhà Thanh bao gồm: Hiếu Đoan Văn Hoàng hậu (Triết Triết), Hiếu Trang Văn Hoàng hậu (Đại Ngọc Nhi), Phế hậu của vua Thuận Trị (Tĩnh phi), Hiếu Huệ Chương Hoàng hậu, Hiếu Tĩnh Thành Hoàng hậu (vợ vua Đạo Quang). Ngoài ra còn có Mẫn Huệ Cung Hòa Nguyên phi (hay còn gọi là Hải Lan Châu) là phi tần sủng ái nhất của Thanh Thái Tông Hoàng Thái Cực)

Tựa hồ có giọng nói của cung nữ vang lên: “Không phải Hoàng thượng đã đồng ý phong phi cho nương nương rồi sao ạ? Nương nương cố gắng có chức phi trước Tuân tần, không phải là vì muốn đánh vào thể diện Hoắc Thạc Đặc bộ sao? Nương nương vì Vương gia mà không chịu thua kém”

Dự tần vênh váo tự đắc: “Bổn cung không chỉ muốn chức phi mà còn là Quý phi, Hoàng quý phi, Hoàng thượng còn sủng ái bổn cung thì dù người bên ngoài có không thích thì có sợ gì chứ?”

Cung nữ kia nói: “Hoàng thượng sủng ái nương nương như vậy, người bên ngoài đều trở thành xấu phụ Đông Thi*, không đáng để chúng ta liếc mắt nhìn. Nếu có ngày Hoàng hậu bị phế thì chắc chắn nương nương là người có thể đứng đầu hậu cung, ai kêu Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị đều có Hoàng hậu làm chi!”

(*Tương truyền vào thời Xuân Thu, khi mỹ nữ nước Việt là Tây Thi sinh bệnh thường lấy tay ôm ngực, nhăn đôi mày lại. Một cô gái xấu xí bên hàng xóm tên là Đông Thi nhìn thấy, cho tư thái đó của Tây Thi là đẹp nên cũng bắt chước ôm ngực nhăn mày. Kết quả khiến mọi người sợ, có người đóng chặt cửa không dám ra, có người bỏ chạy thật xa, kể từ đó có câu: “Đông Thi hiệu tần” )

Dự tần hoan hỉ mà kiêu ngạo: “Cũng không phải sao? Hiếu Đoan Văn Hoàng hậu, Hiếu Trang Văn Hoàng hậu của Thái tông, Hiếu Huệ Chương Hoàng hậu của Thế tổ đều xuất thân Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị của chúng ta, Hoàng hậu bây giờ cũng chỉ là kế thê tái giá của Hoàng thượng mà thôi, có ngồi vững hay không thì không thể biết chắc được đâu”

Hai người vừa nói vừa cười như vậy, Hải Lan ngừng chân nghe rồi cười lạnh một tiếng: “Hoàng thượng muốn phong Dự tần thành Dự phi sao? Sao tỷ tỷ và muội muội đều không biết chứ?”

Như Ý cúi đầu chạm vào chiếc hộ giáp trên tay, không mặn không nhạt nói: “Nói như vậy, tất nhiên là nói nhỏ bên gối rồi. Mà chỉ là phong phi thôi thì có gì đâu mà kiêu ngạo chứ? Bổn cung thấy nàng ta hận không thể ngồi lên ngôi vị Hoàng hậu được mà thôi”

Hải Lan nhíu mày, khinh ghét nói: “Một phi thiếp nhỏ nhoi mà dám lăng nhục chủ vị hậu cung! Tỷ tỷ cũng nên cho nàng ta biết trời cao đất dày là thế nào đi”

Như Ý cười lạnh: “Bây giờ Dự tần là quả tim của Hoàng thượng, bổn cung cần gì phải đi chuốc lấy thị phi cơ chứ?”. Thần sắc nàng lạnh nhạt, quay mặt nói: “Nghe nói Thuần quý phi không được khỏe, chúng ta đi thăm nàng ấy đi. Nàng ấy cũng thật đáng thương, ngày đêm vì con cái mà phiền muộn không ít, rốt cuộc cũng không thể chống đỡ được nữa rồi”

Tuy rằng Hải Lan vẫn còn để ý Dự tần nhưng nàng thấy Như Ý nói vậy cho nên đành phải theo Như Ý rời đi.

Hai người đi thăm Lục Quân là lúc chạng vạng. Lúc Như Ý đi qua Vĩnh Thọ cung thì nhìn thấy các thái giám lục đục mang đồ ăn xuất nhập liên tục, thập phần chỉnh tề im lặng. Bữa ăn của Hoàng đế đều có đầy đủ món ăn Mãn Mông Hán, không thiếu món gì. Hải Lan bĩu môi thì thấy ở khúc rẽ trên đường có một cung nữ thò nửa đầu nhìn chằm chằm vào cửa Vĩnh Thọ cung. Vì bây giờ trời gần tối, với lại cung nữ kia mặc bộ xiêm y màu xanh nhạt cho nên nếu không nhìn kỹ thì sẽ không dễ phát hiện ra.

Dũng Bội khinh thường nói: “Càng ngày càng không có quy củ, muốn tranh giành tình cảm đều phải phái người đến nhìn chằm chằm vào cửa cung người khác, không có quản giáo gì”

Như Ý hỏi: “Ngươi biết nàng ta sao?”

Dung Bội gật đầu: “Chủ tử lén lút thì sẽ có nô tài lén lút, đó là cung nữ Đóa Vân của Dự tần”

Như Ý cũng không để ý nhiều, chỉ nhìn Tam Bảo nói: “Để ý đến người này”. Tam Bảo vâng lời, mọi người liền hồi cung như cũ, cũng không nhắc lại chuyện này. Sau hai ngày thì Tam Bảo liền bẩm báo: “Đóa Vân chưa làm gì cả, chỉ nhìn vào Hoàng thượng đã dùng bữa xong lúc nào rồi rời đi thôi ạ”

Như Ý suy nghĩ một lát: “Mấy ngày gần đây Hoàng thượng đã dùng cái gì, ngươi đều hỏi rõ rồi chứ?”

Tam Bảo lau mồ hôi trên trán: “Đều hỏi rồi ạ. Theo quy củ của Ngự Thiện phòng, mỗi bữa Hoàng thượng đều dùng món ăn, mỗi ngày đều không giống nhau. Nhưng mà Hoàng thượng đều thích ăn cơm trắng do ngự thiện phòng nấu cho nên mỗi ngày đều dùng”. Hắn tới gần, thấp giọng nói: “Nô tài còn tra xét, người nấu cơm cho Hoàng thượng là Hoàng Xuẩn Thượng có họ hàng xa với Dự tần nương nương”.

Ánh mắt Như Ý nhảy dựng, rồi chợt lạnh lẽo, phất tay nói: “Lui xuống đi”.

Ngày hôm sau, Hoàng đế đến Dực Khôn cung thăm Vĩnh Cơ, liền cùng Như Ý nói đến chuyện phong phi cho Dự tần: “Tuy rằng Tuân tần còn trẻ nhưng tính tình vẫn lạnh lùng thản nhiên, không bằng với Dự tần ôn nhu nhiệt tình, lại có xuất thân cao quý”.

Trên mặt Như Ý không chút vui mừng: “Bác Nhĩ Tế Cát Đặc thị tôn quý hơn Hoắc Thạc Đặc bộ một chút”

Hoàng đế cho rằng nàng đồng ý cho nên liền nói: “Trẫm cho Dự tần chức phi cũng là muốn cho mẫu gia nàng ta có chút thể diện cho nên Hoàng hậu, lễ nghi phong phi cho Dự tần, nhất định phải long trọng một chút”

Như Ý đồng ý, khuôn mặt chứa đầy vui thích khéo léo: “Dự tần có được tâm ý Hoàng thượng, thần thiếp nhất định sẽ làm một cái lễ phong phi thỏa đáng”

Hoàng đế rời đi, Như Ý liền gọi Dự tần đến để bàn chuyện phong phi. Sắc mặt Như Ý khiêm tốn càng khiến cho Dự tần thêm đắc ý. Ngay cả Dung Bội dâng lên một đôi cây trâm san hô châu hoa cũng nói khách khí xin vui lòng nhận cho, Dự tần nói: “Hoàng hậu nương nương ưu ái như vậy, thần thiếp cũng không dám chối từ”

Như Ý mỉm cười: “Bổn cung càng ngày càng lớn tuổi, thấy các muội trẻ tuổi hầu hạ Hoàng thượng thỏa đáng như vậy, tất nhiên bổn cung cao hứng rồi”.

Bên ngoài tiếng nhạc truyền đến, mềm mại như tơ, cuốn hút như lũ, du dương: ""Bảo kế thiên nghi cung dạng, liên kiểm nộn, thể hồng hương. Mị đại bất tu Trương Sưởng họa, thiên giáo nhập tấn trường. Mạc ỷ khuynh quốc mạo, giá thủ cá hữu tình lang. Bỉ thử đương niên thiếu, mạc phụ hảo thời quang"*

“Mạc ỷ khuynh quốc mạo, giá thủ cá hữu tình lang. Bỉ thử đương niên thiếu, mạc phụ hảo thời quang”. Như Ý nghiêng tai lắng nghe, không khỏi rên khẽ xướng theo.

(*Đây là bài “Hảo thời quang” của Đường Huyền Tông.

Dịch nghĩa:

Búi tóc và lối ăn mặc đều là kiểu thịnh hành trong cung, khuôn mặt mềm mịn như hoa sen, thân thể hồng hào thơm ngát. Đôi hàng lông mày không cần ông Trương Sưởng thời Hán vẽ thêm, trời sinh đã dài và đẹp sẵn. Đừng ỷ vào nhan sắc khuynh thành của bản thân, hãy mau mau gả cho tình lang mà mình vừa ý. Lúc này đôi bên đều đang tuổi thanh xuân tươi trẻ, chớ nên lãng phí quãng thời gian tốt đẹp này)

Dự tần nghe vài lần, cũng cảm thấy hiếu kì: “Sao Hoàng hậu nương nương lại thích bài xướng này vậy?”

Khuôn mặt ôn nhu của Như Ý hiện lên cái thẫn thờ vô hạn: “Đây là bài khúc” Hảo thời quang “của Đường Huyền Tông. Bổn cung ở chung với Hoàng thượng nhiều năm, Hoàng thượng thích nhất là được nghe hát bài từ này vào lúc sáng sớm. Bây giờ bổn cung đã lớn tuổi, không thể so với các muội được hằng ngày gặp Hoàng thượng cho nên liền hát lên khúc này để giải buồn mà thôi”

Dự tần “Ai gia” lên một tiếng, lại nghiêng tai lắng nghe một lát rồi che miệng cười nói: “Nương nương là Hoàng hậu trong hậu cung thì sao không gặp được Hoàng thượng chứ ạ? Nương nương oán trách thần thiếp gặp gỡ Hoàng thượng quá nhiều sao?”

Như Ý vỗ về mái tóc, cười khổ nói: “Nhan sắc càng ngày càng mất đi, mỗi lần sáng sớm ngủ dậy đều thấy có thêm tóc bạc, cứ như là nhắc nhở bổn cung cũng không còn thanh xuân nữa rồi. Mà nữ tử trẻ tuổi nếu nuông chiều tùy hứng thì Hoàng thượng cũng không thích. Nếu được như muội, lúc nào cũng phong tình, lại có thân phận danh môn tôn quý như vậy thì rất thích hợp với tâm ý Hoàng thượng. Cho nên tân nhân có nhiều nhưng Hoàng thượng cũng chỉ phong phi cho muội”

Dung Bội nhịn không được chen ngang vào: “Đúng vậy ạ. Lệnh phi nương nương vào cung nhiều năm, có đầy đủ A ca công chúa, vậy mà cũng chỉ có chức phi. Xem ra Dự tần nương nương tiền đồ vô lượng”

Như Ý càng lúc càng coi trọng, đỡ lấy hai tay Dự tần: “Vì muội, bổn cung sẽ an bài lễ sắc phong thật tốt, nhất định sẽ làm cho muội hãnh diện, sẽ cho Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị có được vinh diệu”

Dự tần nghe vậy, trên khuôn mặt không che giấu được cái vui sướng, liền hạ thấp người cáo lui: “Vậy thì thần thiếp đa tạ Hoàng hậu nương nương”.

Nàng dứt lời, liền nâng tay thị nữ rời đi. Dung Bội thấy Dự tần như vậy, càng cảm thấy lo lắng nói: “Mấy ngày gần đây Hoàng hậu nương nương thích nghe bài thủ khúc này, sao nương nương lại cho Dự tần nghe thấy chứ ạ? Lại còn nói cho Dự tần biết Hoàng thượng và nương nương thích bài này. Vậy thì không tốt lắm ạ”

“Tốt hay không tốt thì không thể biết vào lúc này”. Như Ý nhẹ nhàng cười: “Bây giờ bổn cung cũng đã biết chỗ tốt của Dự tần là gì rồi, là khuê nữ nhưng lại có đầu óc trẻ con. Khó trách nam nhân đều thích như vậy”. Nàng vươn tay lấy một cây kéo nhỏ, nhìn đóa hoa trong bình, nhẹ nhàng cắt tỉa và ngâm nga: “Đừng ỷ vào nhan sắc khuynh thành của bản thân, hãy mau mau gả cho tình lang mà mình vừa ý. Lúc này đôi bên đều đang tuổi thanh xuân tươi trẻ, chớ nên lãng phí quãng thời gian tốt đẹp này”.

QUYỂN V - CHƯƠNG 20

VUI MỪNG GẶP HƯƠNG KIẾN

* * *

Dự tần được phong phi vào ngày mùng một tháng Ba, Nội Vụ phủ đã sớm đưa bào phục y quan chức phi đến Vĩnh Hòa cung.

“Búi tóc và lối ăn mặc đều là kiểu thịnh hành trong cung, khuôn mặt mềm mịn như hoa sen, thân thể hồng hào thơm ngát. Đôi hàng lông mày không cần ông Trương Sưởng thời Hán vẽ thêm, trời sinh đã dài và đẹp sẵn. Đừng ỷ vào nhan sắc khuynh thành của bản thân, hãy mau mau gả cho tình lang mà mình vừa ý. Lúc này đôi bên đều đang tuổi thanh xuân tươi trẻ, chớ nên lãng phí quãng thời gian tốt đẹp này”

Dự phi nhẹ nhàng ngâm nga, tiếng ca trôi dạt từ từ, tình ý mạch lạc quanh quẩn xung quanh bức tường hồng Vĩnh Hòa cung rồi lượn lờ bay về vô tận. Tiếng ca kia khơi dậy nỗi đau ẩn chứa trong lòng Hoàng đế. Cơ hồ trong nháy mắt, Dự phi đã nghe được tiếng rống giận của Hoàng đế: “Cô hồ xướng cái gì đó?”

Dự phi cả kinh, làm rơi miếng ngà voi bằng ngọc xuống đất, nàng cuống quýt quỳ xuống lạy lục: “Hoàng thượng thứ tội! Hoàng thượng thứ tội!”

Hoàng đế quát: “Học những thứ này ở đâu? Đường đường là một nữ tử Mông Cổ mà học xướng từ gì vậy?”

Dự phi hoang mang rối loạn nói: “Hoàng thượng thứ tội. Thần thiếp chỉ là thấy Hoàng thượng thích nghe Lệnh phi hát Côn Khúc, với lại bài từ khúc này rất hay cho nên thần thiếp đã đến Nam phủ học bài này. Thần thiếp, thần thiếp...”

Nàng biện bạch ngắc ngứ, khuôn mặt trang điểm diễm lệ mang theo kinh hoàng cùng khó hiểu. Lúc này nàng đang đứng trước mặt Hoàng đế, càng lộ ra dấu vết tuổi tác thực của nàng, khóe mắt hơi có chút nếp nhăn và da thịt cũng không còn săn chắc.

Hoàng đế lớn tiếng quát: “Cái gì mà đôi bên đều đang tuổi thanh xuân tươi trẻ, chớ nên lãng phí quãng thời gian tốt đẹp này chứ? Trẫm giờ đã gần năm mươi, còn cô cũng là lão nữ ba mươi tuổi. Chẳng lẽ cô gả cho trẫm là ủy khuất của cô sao?”. Dự phi lo sợ không yên, đang muốn ngẩng đầu lên biện bạch giải thích thì Hoàng đế lại mắng tiếp: “Trẫm vì nghĩ đến các vị Hoàng hậu Đại Thanh xuất thân Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị cho nên mới phá lệ đối đãi tốt với cô, ai ngờ lại dung túng cô như vậy, không biết liêm sỉ mà si tâm vọng tưởng!”

Lý Ngọc đứng ở bên cạnh, vội quỳ xuống khuyên nhủ: “Hoàng thượng bớt giận, Hoàng thượng bớt giận”

Hoàng đế tức giận đến mức ho suyễn vài cái, rồi quay người bước đi, bỏ lại Dự phi mềm nhũn nằm trên mặt đất khóc lóc nức nở. Hoàng đế nổi giận đùng đùng đi ra khỏi Vĩnh Hòa cung, bất ngờ gặp Như Ý đứng ở ngoài cửa cung, bất giác hắn cảm thấy nao lòng: “Sao Hoàng hậu lại đến đây?”

Bên trong đôi mắt Như Ý ẩn chứa cảm khái và động tình: “Thần thiếp mới đến phòng trà khố, muốn lấy ít trà xanh Lục An tiến cống, là loại mà Hoàng thượng thích uống. Ai ngờ lúc đi ngang qua Vĩnh Hòa cung lại nghe có người xướng bài” Hảo thời quang “cho nên bất giác dừng lại”.

Trong nháy mắt ký ức liên tục xuất hiện, khuôn mặt Hoàng đế dần nhu hòa xuống, ôn nhu nói: “Bài này chính là bài mà nàng yêu thích nhất và năm đó hay xướng nhất”

Như Ý hơi gật đầu, nước mắt chực trào ra ngoài: “Dạ, lúc thần thiếp mới được gả cho Hoàng thượng, Hoàng thượng đã dạy cho thần thiếp bài này.” Đôi hàng lông mày không cần ông Trương Sưởng thời Hán vẽ thêm, trời sinh đã dài và đẹp sẵn “cho nên lúc thần thiếp vẽ lông mày vẫn luôn nhớ rõ năm đó Hoàng thượng đã từng vẽ mày cho thần thiếp”. Có gió xuân nhẹ nhàng chậm rãi thổi vào mặt, trong trí nhớ vẫn mang theo hình ảnh màu hồng phấn đó, đó là khoảng thời gian đẹp nhất của nàng. Nàng ảm đạm nói: “Hóa ra bây giờ Dự phi cũng xướng bài từ này”

Sắc mặt Hoàng đế trầm lại, lạnh lùng nói: “Nàng ta không xứng!”. Hắn vươn tay chạm vào đầu vai của nàng: “Bài từ này trẫm chỉ dạy một mình nàng, ngoài trừ nàng ra, ai ai cũng không xứng để xướng”

Như Ý nhẹ nhàng mỉm cười: “Đôi bên đều đang tuổi thanh xuân tươi trẻ, chớ nên lãng phí quãng thời gian tốt đẹp này. Thần thiếp và Hoàng thượng đều không cô phụ nó”

Trong mắt Hoàng đế chứa đầy ôn nhu. Phía sau lại ẩn hiện tiếng khóc bi thảm tuyệt vọng truyền đến, cổ họng kia đau thương, sắp phá tan bức hồng tường nhưng lại bị vây khốn chặt chẽ.

Như Ý cũng không để ý, chỉ hỏi dịu dàng: “Hoàng thượng, Dực Khôn cung đã chuẩn bị xong ngọ thiện, Hoàng thượng có thể cùng dùng bữa với thần thiếp không ạ?”

Tất nhiên Hoàng đế đồng ý, Như Ý cùng hắn đi bên cạnh nhau, trên miệng nở nụ cười bình tĩnh. Bữa cơm này cực kỳ đơn giản nhẹ nhàng, chỉ có vài loại rau dưa mùa xuân, lại có món canh vịt và món mì phở điểm xuyết.

Hoàng đế liền chê cười Như Ý: “Xuân giang thủy ấm áp tiên tri, thái sắc chính là hợp với mùa xuân, là cái chi đạo dưỡng sinh tốt nhất, vì vậy chỉ nên dùng canh cơm là thích hợp nhất nhưng sao lại chỉ dùng bánh bột mì, hạt kê cùng ăn chứ? Ngay cả một chén cơm mà Hoàng hậu cũng keo kiệt sao?”

Như Ý có chút xấu hổ, liền hạ lệnh cho mọi người lui ra ngoài rồi thấp giọng nói: “Thần thiếp chỉ vì cảm thấy Hoàng thượng rất thích ăn cơm mà không để ý tới món khác cho nên mới cố ý dùng những thứ này”. Nàng than nhẹ, quỳ gối nói: “Hoàng thượng, đều là do thần thiếp vô năng, nếu không nhờ có Vĩnh Kỳ thì chỉ sợ thần thiếp và Hoàng thượng đều mơ mộng không biết gì”

Nàng nói xong liền vỗ tay hai cái, Vĩnh Kỳ bước vào nói: “Hoàng a mã, hoàng ngạch nương vạn an”

Hoàng đế nhìn Vĩnh Kỳ: “Có chuyện gì thì cứ nói thẳng đi”

Vĩnh Kỳ quỳ xuống nói: “Hoàng a mã, năm ngoái vùng Đông Nam không mưa khô hạn, ảnh hưởng đến vụ mùa, triều đình đã từng phái người đến cứu nạn. Mùa xuân năm nay, lương thực lại ít, nhi thần cố ý để người từ vùng Đông Nam lấy chút lương thực của vùng mang về triều đình, hy vọng có thể để Ngự Thiện phòng chế biến dâng lên Hoàng a mã, cũng như lý giải cái khó khăn của dân gian. Ai ngờ đầu bếp làm cơm ở Ngự Thiện phòng cứ ấp a ấp úng, nhi thần cảm thấy nghi ngờ, cho nên liền thay người nấu cơm khác, cuối cùng lại không có việc gì”

Hoàng đế trố mắt: “Nếu không có việc gì thì con muốn nói chuyện gì chứ?”

Vĩnh Kỳ dập đầu nói: “Vì đồ ăn của Hoàng a mã và của thái giám khác nhau cho nên cơm bọn họ ăn vào thì không có việc gì. Nhi thần nghĩ Hoàng a mã cẩn thận vạn phần chuyện ẩm thực cho nên thỉnh thái y đến xem, mới biết người nấu cơm hằng ngày cho Hoàng a mã đã bị người khác mua chuộc cho nên có bỏ thêm thuốc hạ nhiệt vào”

Hoàng đế kinh hãi: “Thuốc hạ nhiệt là cái gì?”

Vĩnh Kỳ đỏ mặt tía tai: “Vì chuyện này có duyên cớ cho nên nhi thần đã thỉnh Tề Lỗ Tề thái y đến rồi ạ”. Hắn dứt lời liền dập đầu lui ra.

Tề Lỗ đứng đợi ở bên ngoài, đã sớm lo sợ nơm nớp, lúc hắn bước vào thì nói rõ ràng toàn bộ sự việc: “Cái gọi là thuốc hạ nhiệt chính là cách là các nữ tử thảo nguyên hay dùng cho phu quân để tìm niềm vui, cái này cũng giống như tình dược của Trung Nguyên chúng ta, thuốc hạ nhiệt kia nhất định phu quân và nữ tử ở bên cạnh uống cùng nhau, nếu không biết mà vô tình uống vào thì sẽ thấy bủn rủn ủ rũ, tứ chi mệt mỏi, không hề cảm thấy vui mừng, sau ba canh giờ thì dược tính mới mất đi, tinh thần của nam tử sẽ trở lại như thường cho nên loại thuốc này nữ tử hay dùng để cố sủng”

Trên mặt Hoàng đế nổi lên từng tầng đỏ hồng, trong lòng máu cứ trào dâng, hắn muốn giấu đi nhưng giấu không được. Hậu cung phân tranh xấu hổ như vậy, cuối cùng lại bị đứa con trai yêu quý nhất của mình vô ý vạch trần, vạch trần cái vinh hoa kim phấn xấu xa không thể chịu nổi. Vì như thế thì sao hắn không thẹn thùng, sầu não được chứ?

Gân xanh trên trán Hoàng đế nhảy dựng lên, càng lúc càng mạnh mẽ: “Là ai đã làm chuyện này?”

Như Ý lẳng lặng nói: “Dự phi. Vĩnh Kỳ có nói đầu bếp kia là người của Dự phi”

Hoàng đế nói: “Có độc hay không?”

“Không độc ạ”. Tề Lỗ vội vàng nói: “Trước đó vài ngày, long thể Hoàng thượng không khỏe, xem ra là do thuốc hạ nhiệt này. Loại thuốc này được hòa chung với cơm, vô sắc vô vị cho nên không dễ phát hiện ra”. Hắn cuống quít quỳ xuống nói: “Vi thần vô dụng, không thể phát hiện sớm cho nên khiến Hoàng thượng dùng nhiều thuốc như vậy, đều là do vi thần vô năng”

Mi tâm Hoàng đế đột nhiên nhảy dựng, cắn răng nói: “Chuyện này không phải là chuyện mà khanh có thể biết được. Nếu không nhờ sự hiếu tâm của Vĩnh Kỳ thì chỉ sợ sẽ không ai biết chuyện này”

Như Ý không vui nói: “Thần thiếp cũng vô dụng, xử lý hậu cung không chu toàn cho nên mới khiến cho Khác quý nhân và các muội muội khác chịu ủy khuất!”

Tề Lỗ thấy Hoàng đế không trách móc gì cho nên vội nói một câu: “Long thể Hoàng thượng vốn không có việc gì, chỉ là bị người khác cố ý dùng thuốc cho nên tinh thần mới uể oải, không thể an tâm xử lý triều chính. Nếu như ngừng uống thuốc này, vi thần sẽ kê ít đơn thuốc bổ thân, long thể cũng sẽ từ từ bình an lại”

Hoàng đế cho Tề Lỗ lui xuống, mặt đỏ tía tai nói: “Tiện phụ ngu xuẩn, tranh giành tình cảm như thế, đúng là không thể chịu nổi”

Như Ý rưng rưng nước mắt, ôn nhu nói: “Đã là thuốc thì đều có ba phần độc. Mặc dù Dự phi chỉ tranh giành tình cảm nhưng lại dùng thủ đoạn đê tiện này, xem nhẹ long thể của Hoàng thượng, đúng là không chịu nổi”

Hoàng đế nắm chặt đôi tay, hừ lạnh một tiếng: “Dự phi”

Như Ý từ từ khuyên nhủ: “Hôm nay là ngày phong phi của Dự phi, Hoàng thượng cũng đã truyền khẩu dụ khắp lục cung, cho dù bây giờ long thể bị thương, dẫn đến tức giận nhưng cũng không thể thay đổi được khẩu dụ. Nếu chuyện này mà truyền ra ngoài, chỉ sợ làm tổn hại đến thánh dự Hoàng thượng!”

Hoàng đế nghiêm mặt một lát, chỉ nghe thấy tiếng hít thở càng lúc càng nặng của hắn: “Trẫm đã hạ ý chỉ, tuyệt đối không thể thu hồi! Nhưng mà Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị cuồng vọng lỗ mãng, tâm cơ hiểm ác thì sao xứng với chức phi phụng dưỡng hầu hạ bên cạnh trẫm được chứ? Lý Ngọc, truyền ý chỉ của trẫm, vẫn giữ chức phi như cũ nhưng trẫm không muốn gặp lại tiện tỳ này. Nói cho Kính sự phòng biết, tháo lục đầu bài của nàng ta xuống, không bao giờ cho thị tẩm, cấm túc nàng ta trong Vĩnh Hòa cung, không có ý chỉ của trẫm không được ra khỏi cung! Bây giờ nàng ta không còn là Dự phi của trẫm mà chỉ là Dự phi của Tử Cấm Thành này thôi!”

Dự phi chợt thất sủng, tất nhiên ai ai cũng xôn xao bàn tán nhưng mà không ai dám tìm hiểu chân tướng và cũng không biết được chân tướng từ đâu. So với chân tướng thì lời đồn đại xuất hiện nhiều dạng hơn, từ miệng người này truyền sang miệng người khác, vĩnh viễn không bao giờ dừng lại, lại thêm mắm thêm muối, nóng hổi vô cùng.

Trong chốn hậu cung chỉ có duy nhất Yến Uyển có thai liên tiếp nhưng mà vì tần phi của Hoàng đế sinh con không thiếu cho nên đối với Yến Uyển, Như Ý cũng không xem là họa lớn trong lòng. Nhưng mà không lâu sau đó, nàng lại cảm thấy dao động khi Hàn bộ ở chốn Thiên Sơn bị bại trận, Triệu Huệ* đưa về cung một nữ tử dâng lên Hoàng đế.

(*Triệu Huệ là một đại thần trong thời Càn Long)

Nữ tử đó là Hàn thị Hương Kiến.

Lúc đầu Hoàng đế mới nghe Triệu Huệ bẩm báo, cũng chỉ bình thản nói: “Chỉ là nữ tử thôi mà, cần gì phải trịnh trọng như vậy! Vớ vẩn!”

Rất nhiều năm sau, Như Ý vẫn còn nhớ cái ngày gặp Hương Kiến, đó là một ngày mới qua tháng Ba, xuân ý vẫn còn ẩn ẩn xao động nhộn nhịp. Tử Cấm thành luôn có các cung yến nhảy múa nhạt nhẽo cứ lặp đi lặp lại nhiều năm nhưng mà kể từ khi Hương Kiến vào cung, tất cả đều ngưng bặt.

Ngày đó ca múa uống rượu mị tục đến mức không chịu nổi như những lần trước. Ngay cả mỗi một động tác múa cũng cứng ngắc. Từ Thái hậu cho đến các phúc tấn vương công đều tươi cười vừa đủ, hợp với quy củ. Mấy năm nay các tần phi liên tục tạ thế, không khí tang thương nặng nề lây dính lên bức hồng tường, dần dần mang theo khí chết u ám.

Là Triệu Huệ đánh vỡ không khí hoan ẩm u buồn trong điện. Đúng là hắn có tư cách này. Hắn là công thần bình định Hàn bộ, nâng chén rượu nói: “Hoàng thượng, việc bình định loạn lạc biên cương, thần bất quá chỉ là phụng chỉ Hoàng thượng mà làm việc. Hàn Kỳ tự cao tự đại, chung quy lại không chịu nổi một đòn cho nên vi thần cũng không dám kể công. Chỉ là lần này hồi kinh, vi thần có được một món bảo bối muốn hiến dâng lên cho Hoàng thượng”.

Yến Uyển nhẹ nhàng mỉm cười, không chút lưu tâm: “Chỉ là một nữ tử mà thôi, cho dù là sự tượng trưng cho việc đã chinh phục được Hàn bộ thì cũng không cần trịnh trọng như vậy!”

Lục Quân tuy không thích Yến Uyển nhưng lần này cũng phụ họa theo: “Lệnh phi nói rất đúng. Nữ tử này đã có hôn phu, chỉ sợ sẽ mang nhiều điềm xấu”

Như Ý và Hải Lan liếc mắt nhìn nhau, cả hai đều hiểu rõ Triệu Huệ trịnh trọng như vậy, chắc chắn đó không phải là một nữ tử đơn giản cho nên hai người đều đang tưởng tượng nữ tử đó sẽ trông như thế nào.

Lúc Hương Kiến bước vào, từng khắc từng khắc hình ảnh đó từ từ đi vào trong mắt. Cả thân hình nàng trắng tuyết, lướt nhanh như gió, giống như một đóa hoa sen trong tuyết, trong veo thuần khiết nở rộ trên đỉnh núi băng tuyết. Đóa hoa kia dường như đoạt hồn mọi người, trong khoảnh khắc làm cho Như Ý cũng quên mất nên hít thở thế nào. Sau này Như Ý mới biết được, loại trang điểm đơn giản này của Hương Kiến không phải là muốn khiến cho người khác chú ý mà là vì nàng đang mặc tang phục của phu quân chưa gả.

Như Ý vẫn còn nhớ rõ ngày ấy Hương Kiến diễm lệ đến mức kinh tâm động phách như thế nào. Trong ấn tượng của nàng, có một quầng sáng loé lên trong điện, còn Hương Kiến thì không coi ai ra gì mà cứ bước vào. Khuôn mặt Hương Kiến tái nhợt, không chút son phấn, có lẽ bởi vì thương tâm quá độ cho nên nàng có chút tiều tụy. Mái tóc xõa xuống, vậy mà cũng không thể lau đi cái mỹ lệ của nàng, ngược lại càng khiến cho nàng có vẻ chân thật, khiến cho người khác không dám nhìn thẳng vào cái phong thái đó.

Trong nháy mắt, mọi thứ đều yên ắng cực kỳ, rõ ràng Như Ý có thể nghe được tiếng thở dài của toàn bộ Tử Cấm thành. Nàng quá hiểu, các nữ tử trong chốn hậu cung này đang tự than thở cho tiền đồ của chính mình sau này.

Tần phi thở dài mà các nam nhân cũng thở dài, là cái thở dài trong tận đáy lòng. Bởi vì ai ai cũng đều hiểu rõ, một khi nữ tử như vậy bước vào đôi mắt của Hoàng đế thì sẽ không còn bất cứ nam nhân nào khác có thể chạm vào người nàng được nữa.

Tâm niệm Như Ý hỗn độn chuyển động như vậy cho đến khi Yến Uyển ngồi gần bên cạnh nàng, nắm thật chặt bàn tay nàng. Sự thân cận này thình lình xảy ra, khiến cho Như Ý cảm thấy khó chịu, nàng dùng việc này để lấy lại vẻ ngay ngắn nghiêm nghị bình thượng. Nàng nghe thấy tiếng Yến Uyển gần như gào thét cũng như bi tuyệt: “Hoàng hậu nương nương, loại dâm phụ yêu nghiệt vong tộc này tuyệt đối không thể vào cung”

Yến Uyển nghiến răng nghiến lợi, mang theo sự đề phòng. Như Ý bất động đẩy tay Yến Uyển ra, nàng đang muốn lên tiếng nhưng không biết sao, nàng kìm lòng không được mà nhìn về phía Hoàng đế.

Giờ phút này đây, thần sắc duy nhất của hắn là nghẹn họng mà nhìn trân trối. Chỉ có yết hầu ở cổ họng hắn cử động lên xuống, ám chỉ cái dục vọng thèm thuồng cuồng nhiệt tuyệt đối của hắn. Cơ hồ Như Ý cũng thở dài một tiếng.

Nàng biết đã không cách nào khác nữa rồi.

Triệu Huệ đắc ý nói: “Hoàng thượng, đây là vị hôn thê của Hàn Kỳ, tên là Hương Kiến”

Thái hậu nhíu mày nói: “Hương Kiến sao? Nàng ta đã là vợ của người khác rồi sao?”

Triệu Huệ vội nói: “Bẩm Thái hậu nương nương, Hương Kiến chi phụ là nữ nhi của Hàn bộ Thai Cát A đềm cùng họ với Hàn Kỳ. Hương Kiến và Hàn Kỳ đã có hôn ước từ thuở nhỏ nhưng Hương Kiến không thích Hàn Kỳ có dã tâm ngu xuẩn cho nên vẫn chưa được gả đi, đến tận lúc này. Mà Hàn Kỳ cũng đã từng tuyên bố, nếu việc phản loạn thành công thì sẽ cưới Hương Kiến ngay”

Hình như Hương Kiến không đành lòng, nghiến răng nói: “Tuy rằng cha ta không thích Hàn Kỳ nhưng ta và hắn cũng đã có hôn ước từ nhỏ. Chuyện của bộ lạc ta không hiểu nhưng mà ta hiểu rõ Hàn Kỳ đối đãi với ta chân tình. Tuy rằng chưa được gả đi nhưng cũng đã có hôn ước, bây giờ Hàn Kỳ đã chết nhưng tình cảm của ta dành cho hắn vẫn không thay đổi”.

Triệu Huệ thấy nàng nói năng lãnh đạm như vậy, cũng không còn ngang ngược như trước cho nên hắn cười tủm tỉm nói: “Hương Kiến chính là đệ nhất mỹ nhân Hàn bộ, danh chấn ở chốn Thiên Sơn. Nàng có tên là Hương Kiến, yêu thích hoa táo, trên người lại có hương thơm cho nên người đời gọi là” Hương phi “, lại được các bộ tộc Thiên Sơn kính trọng đến mức tôn thờ”

Thái hậu nhắm mắt lại, bàn tay lăn niệm Phật châu rồi nhẹ giọng nói: “Cứ nghĩ rằng chỉ có cười mới được xem là mỹ nhân, ai ngờ cũng có người lúc tức giận mà cũng là quốc sắc như vậy. Thân là nữ tử nhìn còn thấy thương xót, huống chi là nam tử”

Hải Lan cũng nói: “Thần thiếp sống cả đời này cũng chưa bao giờ gặp qua một mỹ nhân như vậy. Lúc trước Thục Gia Hoàng quý phi và Thư phi còn sống, đúng là một đôi Lệ Xu, nhưng nếu so với nữ tử ở trước mắt cũng phải quỳ dưới chân Trần Nê mà thôi”

Lục Quân có chút đố kị, tự biết xấu hổ: “Ai gia! May mắn hai vị kia đã tạ thế sớm, nếu Thư phi còn sống thì thôi đi, nếu như Thục Gia Hoàng quý phi còn sống, nàng ta yêu quý và đắc ý nhất là dung nhan của mình, nếu mà biết được trên đời này có một mỹ nhân như vậy, chắc chắn nàng ta sẽ tức chết vì không ăn tươi nuốt sống được mất”

Lời đó của Lục Quân không phải là lừa dối, Hoàng đế là người hiểu rõ và thưởng thức những nữ tử đẹp đẽ trên thế gian, tần phi trong cung đông vô số kể, ai ai cũng diễm lệ, đặc biệt là Kim Ngọc Nghiên và Ý Hoan là hơn cả. Ngọc Nghiên đẹp như ánh nắng rực rỡ vào mùa hạ, khí thế áp bức, không cho người khác một con đường sống. Ý Hoan lại mềm dịu, sáng sủa mà sạch sẽ nhưng bây giờ đã xuất hiện Hương Kiến đẹp đến xuất thần, cho dù các nàng tốt đẹp đến suốt đời nhưng cũng không thể nào bằng được Hương Kiến.

Triệu Huệ vênh váo nói: “Hoàng thượng, Hàn Kỳ đã chết, Hương Kiến tự mình thỉnh muốn được vào cung, lấy thân đền tội”

Dĩnh tần là người thiếu kiên nhẫn nhất, nàng trợn mắt chống lại cái tươi cười đắc ý nịnh nọt của Triệu Huệ, nàng cố gắng kiểm soát lại giọng nói của mình: “Chỉ là một nô tài thấp kém thì sao có thể phụng dưỡng quân thượng được chứ?”

Hương Kiến từ khi bước vào điện vẫn chưa quỳ lạy và hành lễ. Nàng chỉ đứng lẳng lặng, phiêu lãng như tiên, không chút mỉm cười: “Ta chưa bao giờ nói qua tự mình cầu xin vào cung, lấy thân đền tội, để các ngươi áp đặt cái vận mệnh của ta! Hôm nay ta chịu đến nơi này, chỉ là vì các ngươi lấy tính mạng của tộc nhân ta ra áp chế, muốn ta trở thành tù binh, nhận hết sự bài trí của các ngươi mà thôi”.

Dường như Hoàng đế không nghe thấy, chỉ bình tĩnh nhìn nàng, si ngốc đến mức kinh ngạc: “Nàng có lạnh không?”

Mọi người cả kinh, nào dám nói tiếp. Hương Kiến khinh thường, liếc mắt nhìn Hoàng đế, lạnh lùng không nói gì, vẫn là Triệu Huệ cười nói: “Hoàng thượng, Hương Kiến nghĩ đến ý tốt của Đại Thanh ta mà muốn sửa sai cho nên vi thần thỉnh cầu Hoàng thượng khoan thứ, đừng giận chó đánh mèo lên những dân chúng Hàn bộ mong mỏi hòa bình kia. Để đáp lại ân tình của Hoàng thượng, Hương Kiến nàng ta xin múa một bài để cảm tạ sự bình ổn can qua, hết thảy đều đã an bài. Thỉnh Hoàng thượng định đoạt”.

Hoàng đế vui mừng không thôi, lẩm bẩm nói: “Nàng biết múa sao?”

Dung nhan Hương Kiến như trăng tròn ngày rằm, không chút gợn sóng, thong dong tự nhiên, nói: “Đúng. Hàn Kỳ rất thích ta nhảy múa cho nên ta đã thỉnh vũ sư các bộ dạy dỗ. Vì không muốn cô phụ sự yêu quý của hắn cho nên tất nhiên ta múa cũng không tệ”

Hoàng đế chăm chú nhìn vào khuôn mặt hòa ái của Thái hậu, kính cẩn nói: “Triệu Huệ bình định Hàn bộ, lại có được giai nhân. Hoàng ngạch nương có muốn xem nàng ấy múa không ạ?”

Thái hậu mỉm cười an hòa: “Lý phu nhân của Hán Vũ đế là người nhất cố khuynh nhân thành, lại cố khuynh nhân quốc*. Ai gia nguyện ý xem múa”

(* “Nhất cố khuynh nhân thành, lại cố khuynh nhân quốc” là câu thơ trong bài “Giai nhân Bắc quốc”, bài thơ đầy đủ đó như sau:

"Bắc phương hữu giai nhân,

Tuyệt thế nhi độc lập.

Nhất cố khuynh nhân thành,

Tái cố khuynh nhân quốc.

Ninh bất tri khuynh thành dữ khuynh quốc,

Giai nhân nan tái đắc"

Lược nghĩa:

"Phương Bắc có mỹ nhân,

Vẻ đẹp tuyệt thế không ai sánh bằng.

Một cái nhìn làm ngả nghiêng thành quách,

Nhìn lại lần nữa làm đất nước suy vong.

Thà là không biết cái đẹp khuynh thành khuynh quốc,

Người đẹp như vậy khó lòng gặp đến hai lần."

Tương truyền, lúc Hán Vũ Đế về già nhìn thấy Hoàng hậu Vệ Tử Phu càng lúc càng không còn đẹp như xưa cho nên cảm thấy chán nản. Hán Vũ Đế muốn chọn một nữ tử xinh đẹp vào cung nhưng tìm không ra. Lý Diên Niên là người giỏi âm nhạc, nổi tiếng thời Hán biết chuyện cho nên liền biểu diễn bài “Giai nhân Bắc quốc” này. Lý Diên Niên có một người em gái cực kỳ xinh đẹp và giỏi ca múa.

Sau đó từ khuynh thành khuynh quốc (傾城傾國) trở thành điển cố để hình dung người đẹp. Hán Vũ Đế xem tiết mục ấy, và bị thu hút, mới hỏi Lý Diên Niên: “Thế gian có người đẹp đến như thế chăng?”.

Chị của Hán Vũ Đế là Bình Dương công chúa nói: “Lý Diên Niên có người em gái đẹp tuyệt trần, là một người đẹp khuynh thành khuynh quốc như thế”. Lý Diên Niên qua biểu diễn ca múa, đã khéo léo đem em gái mình là một thiếu nữ da trắng như ngọc, mặt đẹp như hoa, kiều diễm hơn người, tiến cử vào cung.

Lý phu nhân tinh thông âm luật, giỏi đàn ca thi phú, là một mỹ nhân tài mạo song toàn nên hoàng đế rất thích.

Chuyện kể rằng, một lần, Hán Vũ Đế tới cung của Lý phu nhân chơi, đột nhiên cảm thấy da đầu rất ngứa ngáy. Chẳng biết làm thế nào bèn tiện tay vớ chiếc trâm bằng ngọc của Lý phu nhân để gãi vào chỗ ngứa. Ngay hôm sau, chuyện Hán Vũ Đế dùng trâm ngọc gãi đầu được truyền khắp kinh thành. Kể từ đó, tại kinh thành nhà Hán, bất kể là cung nữ hay phi tần trong cung hay tiểu thư, mệnh phụ phu nhân nhà quyền thế đều dùng chiếc trâm bằng ngọc để cài lên đầu)

“Ta múa vì phụ thân ta, vì những người còn sống của bộ tộc ta mà các ngươi giữ làm tù bình. Ta cầu ngươi bỏ qua cho bọn họ, hứa cho bọn họ hồi hương, không được xa nơi chôn rau cắt rốn”

Triệu Huệ cười nhạo nói: “Ngươi nói đạo lý đều rõ ràng nhưng mà nếu ngươi múa không thể khiến Hoàng thượng thích thú thì những lời kia đều là uổng phí!”

Hương Kiến cắn môi, đau khổ buồn bực nhưng không làm mất đi cái quật cường. Bỗng nhiên nàng nhẹ nhàng bay đến gần Lăng Vân Triệt, đoạt lấy bảo kiếm trong tay Lăng Vân Triệt. Việc này không phải là việc nhỏ, đã có tần phi nhát gan sợ hãi kêu lên một tiếng, bọn thị vệ hoảng sợ, vội vàng chắn ở trước người Hoàng đế. Đột nhiên Hoàng đế quát lớn: “Không cần làm nàng ấy bị thương! Không cần!”

Hương Kiến cười lẫm liệt, giơ kiếm mà múa, thoát ẩn thoắt hiện như tuyết. Bạch y nhẹ nhàng bay lên hòa vào kiếm múa, tạo thành một tuyết ảnh lượn vòng. Trong điện, dần dần mọi người đều bị nàng mê hoặc, phất phới kiều diễm. Ánh mắt Như Ý xẹt qua, người nam tử đang ngồi kia đã hoa mắt thần di, lâm vào sắc mê. Mà các nữ nhân, nếu không thể hiện đố kỵ không ngừng trên mặt thì cũng cực kỳ hâm hộ và xấu hổ.

Đang lúc thần mê như vậy, bỗng nhiên nghe được tiếng “Đang” vang lên, dường như là tiếng kim khí va vào nhau, bén nhọn đến mức chói tai. Như Ý thấy tình thế cấp bách, cầm cánh tay Hoàng đế, kêu lên: “Hoàng thượng!”

Lăng Vân Triệt cũng vội bay mình lên trước, chắn trước người Như Ý và Hoàng đế, trấn tĩnh nói: “Hương Kiến nhảy múa nhập thần, quên mất không thể để binh khí trước mặt Hoàng thượng trong vòng ba thước”

Tim Như Ý đập liên hồi không ngừng, nàng cúi đầu nhìn lại, hóa ra Lăng Vân Triệt dùng tay không đẩy trường kiếm của Hương Kiến ra, còn Hương Kiến vì chưa đạt được ý nguyện mà cáu giận, nhìn chằm chằm vào Hoàng đế, buồn nản không chút buông tay.

- -- HẾT QUYỂN NĂM ---